<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?><data>
<article>
<title>Erap dumepensa kay Villar</title>
<author>Ni Edwin Balasa</author>
<date>
<month>August</month>
<day>01</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Lantarang dume&shy;pen&shy;sa si dating Pangulong Joseph Estrada kay Senate President Manny Villar sa harap ng pag-atake ng ilang senador mula sa hanay ng opo&shy;sisyon kaugnay sa pag&shy;tanggap nito ng suporta mula sa mga kaalyado ng administrasyon. Tinuligsa ng dating pangulo ang mga sena&shy;dor na may “presidential ambition” na nasa likod ng pagwasak sa kredi&shy;bilidad ni Villar. Ayon kay Estrada, kinikilalang lider ng opo&shy;sisyon, nasa panig pa rin ng oposisyon si Villar at nauunawaan nito ang mga ginawang hakbang ng senador para protekta&shy;han ang puwesto nito bilang pinuno ng Senado. Diin ni Estrada, siya ang nagpakahirap sa pagbuo ng oposisyon at malaki rin ang tulong na ginawa niya para maipa&shy;nalo ang maraming senatorial candidates ng Ge&shy;nuine Opposition nitong nakaraang halalan. Kung mayroon man umanong mga taga-oposisyon na lilipat sa administrasyon, nanini&shy;wala siya na panghuli na sina Sen. Jinggoy Estra&shy;da at Villar. Naniniwala si Estrada na ang mga atake kay Villar ay kagagawan ng mga senador na may&shy;roon din interes na ma&shy;ging presidente sa 2010 at nakikita nila na magiging hadlang sa kanila si Villar. Maliban kay Lacson, kabilang sa mga presi&shy;dentiables sina Mar Roxas at Loren legarda, na ayon kay Sen. Serge Osmena ay nagsabwatan para pagtulungan si Villar na huwag makuha ang Senate presidency. Ibinunyag din ni Os&shy;mena na ang grupo ni Roxas ang unang naki&shy;pag-usap sa mga taga-administrasyon para iboto si Sen. Nene Pimentel. Tinawag naman ni Sen. Chiz Escudero na “panggulo” sa oposisyon si Lacson matapos na ipaalala na noong 2004 presidential election ay tumakbo itong presi&shy; dente kahit ang napili ng oposis&shy;yon ay si Fer&shy;nando Poe, Jr.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=9782&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pinoy na may diabetes, 15 milyon na sa 2010</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>01</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nagbabala kaha&shy;pon si Sen. Edgardo Angara sa lumalalang problema ng diabetes sa bansa kung saan inaasahang aabot sa 15 milyon ang tata&shy;maan ng nasabing sa&shy;kit sa 2010. Ayon kay Angara, panahon na para mag&shy;karoon ng diabetes testing center sa lahat ng ospital sa Pilipinas upang mabilis na ma&shy;kapag&shy; patingin ang mga ma&shy;&shy;ma&shy;mayan na nag&shy;nananais malaman kung mayroon na silang diabetes. Sinabi ni Angara na sa ngayon ay pang-10 na ang Pilipinas sa mga bansang may mataaas ng “diabetes incidence”. “The threat of diabetes to Filipinos is alarming. Globally, the Philippines ranks 10th among the countries with the highest diabetes incidence,” paha&shy;yag ni Angara. Bagaman at madali lamang aniyang ma&shy;iwasan ang diabetes sa pamamagitan ng ta&shy;mang diet at lifestyle, ma&shy;rami pa rin ang nag&shy;kakaroon ng sakit na ito. Ang mas nakaka&shy;alar&shy;ma, pabata ng pa&shy;bata ang nagkakaroon ng nasabing sakit. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=9785&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pugot-rebels nakapuga na</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>01</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nabigo ang mga ta&shy;uhan ng Philippine National Police (PNP) na madakip ang may 130 pugot rebels sa Basilan na responsable umano sa pagpatay sa 14 Marines dahil nakatakas na ang mga ito. Ayon kay Autonomous Region for Muslim Mindanao (ARMM) Director, Chief Supt. Joel Gol&shy;tiao, dakong alas-9 ng umaga kahapon ng mapasok ng may 300 miyembro ng Basilan Police ang target na lugar upang isilbi ang warrant of arrest subali’t nabigo silang mahuli ang grupo. “There are no respondents in the area. Wala kaming nakitang wanted person in the area as of this time,” pahayag ni Goltiao na aminadong posibleng naalarma at tuluyang nabulabog ang naturang grupo ng Muslim extremist sa ikinaka&shy;sang punitive operations ng tropa ng militar. Aniya, tanging mga matatanda na lamang doon sa lugar ang kani&shy;lang inabutant. Kaugnay nito, ipinag&shy;paliban naman ng PNP ang pagsisilbi ng warrant of arrest na itutuloy nila sa Huwebes mata&shy;pos makiusap ang Coordinating Committee on Cessation of Hostilities (CCCH) na bigyang daan muna ang imbes&shy;tigasyon hanggang Mi&shy;yerkules.&nbsp; (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=9787&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>P664M inilaan sa tagtuyot</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>01</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Naglaan na ang Ma&shy;lacanang ng P664 milyon para gamitin sa paglutas sa nararanasang tagtuyot sa bansa. Ayon kay Budget Secretary Rolando Andaya Jr., napagkasunduan sa isinagawang special en banc meeting ng National Anti-Poverty Commission (NAPC) na ang naturang halaga ay gagamitin ng gobyerno para sa nasi&shy;mulang cloud seeding na malaki ang naitulong upang magkaroon tayo ng artipisyal na pag-ulan. Wika pa ni Andaya, dito din kukunin ng pa&shy;mahalaan ang pondo para sa pagbili ng mga tube wells para makakuha tayo ng tubig sa ilalim ng lupa na puwedeng gami&shy;tin sa patubig ng mga magsa&shy; saka sa kanilang bukid. Sa nasabing pondo din manggagaling ang pagbili ng mga certified seeds o mga piling binhi na puwe&shy;deng itanim na hindi mas&shy;yadong nanga&shy;ngailangan ng patubig. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=9789&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>AFP wala na raw bala?</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>01</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Sa kabila nang pagtatambak ng Armed Forces of the Philippines (AFP) ng mga sundalo sa Basilan, hindi naman malusob ng mga ito ang pinagkukutaan ng mga pumatay sa 14 Marines dahil kulang na raw ang kanilang bala. Ayon sa isang senador na tumangging magpa&shy;banggit ng pangalan, hindi makapaglunsad ng “all-out war” ang AFP laban sa mga bandidong pumatay sa mga Marines dahil wala na silang ipanlalaban sa mga ito. Ipinaliwanag ng source na dati’y kumukuha ang AFP ng bala sa South Korea pero nahinto ito nang maupo si dating Defense secretary Avelino Cruz. Sa kainitan aniya nang insidenteng nangyari sa Basilan kung saan napatay ang 14 Marines, nag “emergency purchase” ng bala ang AFP sa Thailand pero kakaunti lamang ang kanilang nabili. Sabi pa ng source, hindi lamang 38 armas ang nakuha sa mga Marines nang makipagbakbakan sila sa MILF kundi nasa 60 kabilang na ang mga machine guns. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=9791&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pinoy bilib sa trabaho ni Villar</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>01</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nakapagtala ng back-to-back highest approval rating si Senate President Manny Villar sa mga pangunahing lider ng bansa batay sa resulta ng isinagawang survey ng Social Weather Station (SWS) at Pulse Asia nitong Hunyo hanggang Hulyo 2007. Sa 1,200 repondents na tinanong ng SWS, lumitaw na 66% sa kanila ang nagsabing nasisiyahan sila sa trabaho ni Villar bilang senador at lider ng Senado. Pumangalawa si Vice Pres. Noli de Castro (57%), House Speaker Jose de Venecia (37%) at 35% kay Supreme Court Chief Justice Reynato Puno. Sa Pulse Asia survey ay nakakuha naman si Villar ng 67% approval rating, de Castro (55%) habang si Villar din ang may pinakamababang disapproval rating na 7%, Pangulong Arroyo (34%), de Castro (15%), JDV (27%) at Puno (21%).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=9792&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Konstruksyon ng Northrail siniguro</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>01</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Siniguro ni North Luzon Railways Corporation (Northrail) president Jose Cortes Jr. kay Pangulong Arroyo na walang pagbabago sa time schedule sa konstrusyon ng modernong riles ng tren sa Luzon at matatapos ito sa takdang deadline sa February 2010. Ginawa ni Cortes ang paniniguro sa ginawang pagbisita ni Pangulong Arroyo sa construction site ng Northrail sa Old PNR station sa Malolos, Bulacan. Inaasahan ng Northrail na aabot sa 150,000 ang kanilang magiging daily passengers sa kanilang initial na operations at posibleng umabot pa ito ng 350,000 sa kanilang 11th year. Ipinaliwanag pa ng Northrail president na bio-diesel ang gagamitin para sa pagpapatakbo sa 28 modernong tren na diesel motor units. Sinabi naman ng mga local government units sa Bulacan at Pampanga na malaking tulong ang Northrail project upang mapabilis ang pagluluwas nila ng produktong agricultural gayundin ang pagluwas ng mga residenteng nagtatrabaho sa Maynila. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=9795&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Magdasal – PAGASA</title>
<author>Ni Angie Dela Cruz</author>
<date>
<month>August</month>
<day>02</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Umapela na sa publiko ang Philippine Athmos&shy; pheric Geophysical, Astronomical Services Administration (PAGASA) na manalangin upang mag&shy;karoon ng ulan sa bansa, matapos tayahin ng ahen&shy;siya na lalo pang titindi ang init dulot na rin ng climate change bunsod na&shy;man ng nagaganap na pagka-ubos ng mga puno sa mga kagubatan at nasisirang kapaligiran. Sinabi ni Rene Pas&shy;yente, forecaster ng PAGASA, ang pagbuhos ng malakas na ulan sa Baguio City na may ka&shy;sama pang yelo nitong Martes ng hapon ay ma&shy;samang palatandaan umano na magtutuloy ang tagtuyot.&nbsp;&nbsp; Anya, ang pag-ulan ng yelo ay nagaganap la&shy;mang tuwing summer season o mainit na pana&shy;hon dulot ng severe thunder storm clouds na uma&shy;bot sa temperaturang negative 20. “Pag ganito kase na umabot sa negative 20 ang temperatura, yung ma&shy;liliit na yelo na nasa loob ng clouds pag nag&shy;banggaan yan ay lalaki ang size at ka&shy; pag lumaki di na yan ka&shy;yang mai-angat ng hangin kayat ito ay bumabagsak na ulan na yelo,” paliwanag ni Pasyente. Umabot anya ng one inch ang naganap na pag-ulan ng yelo sa Baguio at bumagsak ito bilang yelo mula sa mga nabuong mga nag-umpugang mga yelo na nasa alapaap. Kakaunti na anya ang mga puno sa Baguio kaya kahit na kilala ang Baguio sa pagiging malamig na lugar, uminit na rin dito dahil sa pagkakalbo ng mga kagubatan dito. Nanawagan din ang PAGASA sa publiko na huwag payagang mag&shy;laho ang mga puno at halaman sa mga kaguba&shy;tan upang mapigilan ang patuloy na pag-iinit ng panahon sa mundo parti&shy;kular sa Pilipinas. Nitong Hulyo 20 ay pumalo sa 35.4 degrees Celsius ang temperatura sa ilang bahagi ng Metro Manila.&nbsp;&nbsp; Sa forecast ng PAGASA, wala pang nakikitang bagyo nga&shy;yong Agosto.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=9928&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>‘Pagtraydor’ ni Erap kay FPJ iimbestigahan na ng Kamara</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>02</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nais na rin ng Kamara na magsagawa ng masu&shy;sing imbestigasyon hing&shy;gil sa naglabasang ulat na na-wiretapped ang dating Pangulong Joseph Estra&shy; da at nabuko rito kung pa&shy;ano nito ‘inilaglag’ sa na&shy;kalipas na 2001 presidential elections ang kaibi&shy;gang si Fernando Poe Jr., para lamang pa&shy;boran ang kan&shy;didatura ng anak na si Senador Jing&shy;goy Estrada. Ayon kay Rep.&nbsp; Bien&shy;venido Abante (Lakas, Manila), nais nilang suriin ang nabunyag na transcript ng sinasabing wiretapped conversations nina dating Pangulong Estrada at isang opisyal ng pamahalaan kung saan umayon umano ang dating lider na hatiin ang noo’y presidential contenders na sina Sen. Panfilo Lacson at FPJ. Base sa kumalat na transcript sa internet, na&shy;kipagkuntsabahan umano sa palasyo ng Malakan&shy;yang si Erap para lamang tulu&shy;yang mahati ang ha&shy;nay ng oposisyon at ang magi&shy;ging kapalit ay ma&shy;tiyak naman ang panalo ni Jinggoy na kandidato noon para se&shy;nador. Nangangamba si Aban&shy;te na nananatiling hindi ligtas ang mga Filipino sa wiretapping na unang naging kontrober&shy;siyal sa Hello Garci scandal o ang pakikipag-usap ng isang mataas na opis&shy;yal ng bansa at Comelec na hinihinalang sina Pa&shy;ngulong Arroyo at dating Commissioner Vir&shy;gilio Garcillano para dayain umano ang re&shy;sulta ng 2004 presidential elections. Para kay Abante, nais nitong personal na masuri ang transcript at kung mayroon ba talagang tapes para isalang sa imbesti&shy;gasyon kung ta&shy;lagang nalalagay sa alanganin ang interes ng publiko.&nbsp; Isa ang komite ni Aban&shy;te sa limang lupon na nag&shy;sagawa ng imbes&shy;tigasyon noong 13th Congress sa Hello Garci scandal. Natitiyak rin ni Abante na sa kanyang komite ba&shy;bag&shy;sak ang imbesti&shy;gasyon sakaling may maghain ng reklamo dito.&nbsp;&nbsp;&nbsp; Sa sinasabing pag-uusap, pumayag umano si Estrada sa kagustuhan ng opisyal na hinihinalang si dating Presidential Chief of Staff Michael “Tol” Defensor na tumulong sa paghahati nina Lacson at FPJ. Dahil sa pangyayaring ito, maraming Erap supporters ang nagagalit ngayon sa dating Pangulo dahil lu&shy;militaw na hindi nito ganoon kalubos na mahal ang ‘best friend’ na si FPJ at handang ipagpalit alang-alang la&shy;mang sa personal na inte&shy;res sa pulitika. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=9929&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Taya sa lotto, P20 na</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>02</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Simula sa Agosto 15, P20 na ang halaga ng taya sa 6/49 super lotto,&nbsp; 6/45 mega lotto at lotto 6/42 draw. Gayunman, nana&shy;na&shy;tili namang P10.00 ang taya para sa three-digit Swertres, two-digit&nbsp; EZ2 at 6-digit. Ayon kay Philippine Charity Sweepstakes (PCSO) acting spokesperson Larry Cedro, ang Lotto 6/42 na may P3 milyon tatamaan ay madodoble at magiging P6 milyon, ang Mega Lotto 6/45 ay gagawing P9 milyon samantalang ang P8-milyon initial prize pot para sa Lotto 6/42 ay gagawin ng P16 milyon. Dahil dito, bukod sa madodoble ang jackpot na tatamaan ay lalaki rin ang pakinabang na ma&shy;kukuha ng pamahalaan para mapondohan ang programang pang-edu&shy;kasyon at medical assistance ng pama&shy;ha&shy;laan. “We have the individual assistance program. We assist the Commission on Higher Education. We allocate a percentage under mandatory contribution where in 2006, PCSO gave P100 million,” dagdag ni Cedro.&nbsp; (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=9930&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Aug. 3 special holiday sa HS, college students</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>02</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Idineklara ni Pangulong Arroyo bilang “special holiday” para lamang sa mga high school at college students ang Agosto 3 upang makapagparehistro ang mas malaking bilang ng mga kabataan para sa nalalapit na eleksyon ng Sangguniang Kabataan, ayon sa National Youth Commission (NYC). Bukod dito, idineklara rin ng Pangulo na “special holiday” rin ang Oktubre 29 na araw naman ng naturang halalan sa buong bansa. Ngunit nakapaloob sa proklamasyon na para lamang sa mga estudyante na may edad na 15-17 anyos ang naturang “special holiday” sa darating na Biyernes.&nbsp; Sa pamamagitan umano nito, magkakaroon ng sapat na oras ang mga estudyante na makauwi sa kanilang mga probinsya upang makapagparehistro. Una nang idineklara ng Commission on Elections ang pagpaparehistro para sa SK nitong Hulyo 15-22 ngunit nagbigay ng ekten&shy; syon nitong Hulyo 28-29 at Agosto 4-5. (Danilo Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=9931&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pinugutang Marines, 3 ang biyuda</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>02</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Kamatayan ni Marine Corporal Russel Panaga ang nagbunsod para tuluyan nang magkasundo ang tatlong babae na nag-aagawan sa kanyang pag-ibig. Si Panaga ay isa sa 14 Marines na napatay sa Basilan noong Hulyo 10. Kahapon ay nakipag-lunch ang biyuda ni Panaga sa no.2 at no. 3 ng kanyang yumaong mister na sina Maridel at Teresa sa Tejeros Hall sa Camp Aguinaldo kung saan pinagkalooban ng scholarship ang mga anak ng mga napatay at nasugatang sundalo.&nbsp; Nabatid na si Marilou ay pitong buwan ng kasal kay Panaga kung saan ay nalaman lamang niya ang relasyon ng mister niya kina Maridel at Teresa matapos silang ikasal. Wala silang naging anak. Samantala si Panaga ay may dalawang anak na babae kay Maridel, edad 4 at 2, habang kay Teresa ay isang 4-taong-gulang na batang babae. Bagaman nauna sa kaniyang buhay sina Maridel at Teresa ay sinabi ng mga itong nala&shy;man lamang nilang may pinakasalang ibang babae si Panaga sa katauhan ni Marilou sa mismong burol nito. Kaugnay nito, sinabi ni AFP Deputy Chief of Staff Lt. Gen. Pedrito Cadu&shy; ngog, Chairman ng AFP’s Educational Benefit System Office (EBSO) na sa ilalim ng kanilang pataka&shy;ran ay mga legitimate na anak lamang ng isang sundalo ang maaaring pagkalooban ng scholarship pero sa kaso ni Panaga binigyan ng scholarship ang mga anak nito kina Maridel at Teresa. Nabatid pa na si Maridel na hindi pinakasalan ni Pa&shy; naga ang may pinaka&shy;ma&shy;tagal na relasyon dito simula noong 1999 habang si Maridel naman&nbsp; ang hu&shy;mikayat sa nasawing sun&shy;dalo na sumapi sa Philippine Marines. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=9932&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>GMA hihingi ng emergency powers sa Kongreso</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>02</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Posibleng hilingin ni Pangulong Arroyo sa Kongreso na magkaroon siya ng emergency power sa sandaling lumala ang krisis sa bansa dulot ng matinding tagtuyot na baka mauwi sa panibagong power crisis. Ayon kay Executive Secretary Eduardo Ermita, naalarma na ang pamaha&shy; laan sa tumitinding proble&shy;ma sa tagtuyot kaya kaka&shy;ilanganin ng Pangulo ang&nbsp; “free hand” para resolbahan ang napipintong krisis. Sinabi ni Sec. Ermita, sa ngayon ay kaya pa namang resolbahan ang umiiral na problema ukol sa tagtuyot sa bansa matapos maglaan ang gobyerno ng P664 milyong pondo para sa cloud seeding, pagbili ng mga agricultural crops na hindi masyadong nanga&shy;ngailangan ng tubig at pagbili ng mga tube wells na pwedeng pagkunan ng patubig.&nbsp; “As the situation warrants, I am sure there is nothing that would prevent us from asking Congress,” giit pa ng executive secretary. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=9933&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>PBA Commissioner sinibak ng SC sa pagka-abogado</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>02</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Sinibak ng Korte Su&shy; pre&shy;ma sa pagiging abu&shy;gado si Philippine Basketball Association (PBA) Commissioner Jose Em&shy;manuel “Noli” Eala dahil sa pakiki&shy;apid. Sa 9-pahinang per curiam decision, disbarment ang ipinataw na parusa ng SC kay Eala matapos itong sampahan ng kaso ni Jo&shy;selano Guevarra ang asawa ng babaeng ki&shy;nakasama ng nasabing PBA Commissioner. Hindi naman itinanggi ni Eala ang kanyang re&shy;lasyon kay Irene Moje, sa kabila ng iginigiit nito na patago la&shy;mang ang ka&shy;nilang relasyon at hindi niya ito ipinag&shy;ma&shy;malaki. Ipinaliwanag naman ng Korte na ang pakikipag-relasyong sekswal ng isang lalaking may asawa sa isang babaeng may-asawa ay itinuturing na “grossly immoral conduct” kahit pa lihim o walang nakakaalam ng kanilang relasyon. Bukod dito, hindi rin itinanggi ni Eala na nagka&shy;roon sila ng anak ng nasa&shy;bing babae, subalit idina&shy;hilan nito na pinawalang bisa na umano ng huku&shy;man ang kasal ni Moje kay Guevarra. Sa kabila nito, binig&shy;yang diin ng SC na na&shy;gawa ni Eala ang nasa&shy;bing kasa&shy;lanan bago pa man mapa&shy;walang bisa ang naturang kasalan. (Gemma Amargo-Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=9934&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>E-powers kay GMA, no way!</title>
<author>Nina Rudy Andal at Malou Escudero</author>
<date>
<month>August</month>
<day>03</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Tinutulan ng mga se&shy;nador kasama na ang mga kaalyado ni Pangu&shy;long Arroyo ang panuka&shy;lang big&shy;yan ng emergency powers ang Presidente sa harap ng lumulubhang krisis sa tagtuyot. Ayon kay Senate President Manny Villar, hindi karagdagang kapang&shy;yarihan ang kailangan ng Pangulo kundi pera na ipambibili ng mga karag&shy;dagang pasilidad at equipment. “Nasaan na ang sina&shy;sabi ni Pangulong Gloria Arroyo sa kanyang State of the Nation Address&nbsp; na ‘she can be as strong as she can be?” tanong ni Villar. Nangangamba tuloy si Sen. Francis Escudero na posibleng gawa-gawa lamang ang nakaambang krisis sa enerhiya at gina&shy;gamit lamang ito upang ma-exempt sa bidding process ang mga papasuking kontrata ng gobyerno hinggil sa eherniya. Hanggang ngayon, nasa kritikal na lebel pa rin ang tubig sa mga dam at hindi rin kasing epektibo ang isinagawang cloud seeding. Dahil hindi napapaki&shy;na&shy;bangan ang hydropower plants, nagbabantang mag&shy;karoon ng krisis sa enerhiya. Sabi ni Executive Secretary Eduardo Ermita, kapag nangyari ito, hihingi ang gobyerno ng emergency powers sa Kon&shy;greso. Ayon kay Ermita, ka&shy;ilangan daw ng Pangulo ng special powers lalo na sa pagbili ng energy materials na tulad ng coal para sa power plants. Inutusan na ng Pa&shy;ngulo ang Napocor na madaliin at damihan ang pagbili at pag-iimbak ng coal para masigurong may reserba sakaling tumagal pa ang tagtuyot.&nbsp; Pero tiniyak ni Ermita na nakahanda ang mga ahensya ng gobyerno at may sapat na pondo ito para rumesponde sa krisis.&nbsp; Gayunman, hinihingi pa rin nito ang koope&shy;ras&shy;yon at tulong ng publiko, lalo na sa pagtitipid ng tubig.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=10139&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Babae, mas successful sa trabaho kesa lalaki</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>03</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Mas “successful” uma&shy;no ang mga kababaihan kumpara sa mga kalala&shy;kihan sa larangan ng pag&shy;tatrabaho at mas duma&shy;rami ang bilang ng mga kababaihan na huma&shy;hawak ng executive positions sa trabaho. Ayon kay Labor Secretary Arturo Brion, lumobo rin ang bilang ng mga babaeng nasa mataas na posisyon gaya ng pagiging supervisor at executives&nbsp; simula pa noong 2002. Sa datos ng DOLE, lumalabas na mayroong 1.86 milyong Pinay na nasa mga matataas na posisyon sa kumpanya, kumpara sa 1.4 milyong kalalakihan. Sinabi pa rin ni Brion na kagulat-gulat ang mabilis na pagtaas ng bilang ng mga kababaihang nasa top-rank ng mga kum&shy;panya. Aniya, 97 porsiyento ng mga negosyo sa bansa ay pinamumunuan ng mga kababaihan kung saan ito umano ang pinakamataas na porsiyento sa buong mundo. Sumusunod ang ban&shy;sang Mainland China na mayroong 91%;&nbsp; Malaysia, 85%; Brazil, 83%; Hong Kong, 83%; Thailand, 81%; Taiwan, 80%; South Africa, 77%; Botswana, 74% at Russia, 73%. Ang bansang Japan ang may pinakamababang porsiyento na 25%. Lumalabas din sa nabanggit na survey na mas marami ang bilang ng mga kababaihan na naka&shy;pagtapos ng kolehiyo kum&shy;para sa mga lalaki. Bunga nito’y, mas ma&shy;rami umano ang mga ka&shy;ba&shy;baihang makakatang&shy;gap ng mas malaking su&shy;weldo kumpara sa mga kalalakihang nasa mas mababang posisyon sa kumpanya. (Doris Fran&shy;che/Grace dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=10140&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Misa sa malls ok sa CBCP</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>03</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Pinapayagan na ng Catholic Bishops Conference of the Philippines (CBCP) ang pagsasagawa ng misa sa mga shopping malls subalit kailangan na maayos at&nbsp; organisado upang maramdaman ang pagiging sagrado ng misa. Ayon kay Archbishop Gaudencio Rosales, nag&shy;pasya na silang magsa&shy;gawa ng&nbsp; misa sa mga shopping malls dahil mas maraming tao ang nagti&shy;tipon&nbsp; dito. Ito na rin ang kanilang pagkaka&shy;taon na makadalo ng misa tuwing Linggo. Aniya, kailangan ding isagawa ito sa maayos na lugar o chapel ng shopping malls at hindi basta-basta sa mga lugar na makaka-agaw ng atensiyon ng mamimili. Dapat ding humingi ng permit ang mga mall mula sa parish priest upang maiwasan ang anumang mga usapin at gulo sa lugar. Nilinaw din ni Arch. Rosales na ang holy mass sa telebisyon ay inilalaan lamang sa mga may sakit at may kapansanan kaya hinihikayat pa rin ng Simbahang Katoliko ang publiko na magsimba at dumalo sa misa sa loob mismo ng simbahan. Nilinaw din ni Rosales na hindi maaaring i-record ang misa sa telebisyon dahil ang bawat araw ay may kani-kaniyang liturgy. (Doris Franche)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=10141&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pinay sa Singapore kinasuhan</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>03</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nahaharap ngayon sa dalawang taong pagka&shy;kakulong ang isang Pinay domestic helper sa Singapore matapos mabali ang kamay ng inaalagaan niyang 1-taong gulang na bata. Sa ulat na nakarating kahapon sa Department of Foreign Affairs, kinasuhan ng kanyang mga amo ang Pinay na si Karen Jimenez, 27 anyos.&nbsp; Si Jimenez umano ang dahilan ng pagkabali ng kanang kamay ng kanilang anak ng pabigla nitong dam&shy;putin ang paslit mula sa kanyang baby seat carrier. Inakusahan din si Jimenez ng madalas na pangungurot sa kanilang anak. Dahil sa pagsasampa ng kaso sa korte, kinumpiska ng mga awtoridad ang pasaporte ni Jimenez habang inihahanda ang kanyang pre-trial conference sa darating na Agosto 7.&nbsp; Sakaling mapatunayang guilty, 2-taong kulong ang kakaharapin ni Jimenez at pagbabayad ng 1,000 Singa&shy;pore dollars. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=10142&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Sugal talikuran na! — CBCP</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>03</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Matapos na itaas sa P20 ang taya sa lotto, hinimok kahapon ng pamunuan ng Catholic Bishops Conference of the Philippines (CBCP) ang sambayanang Pilipino na tuluyan nang talikuran ang pagsusugal na higit la&shy;mang umanong nagsasad&shy;lak sa kanila sa kahirapan. Ayon kay Lingayen-Dagupan Archbishop Oscar Cruz, ang kanyang&nbsp; pa&shy;na&shy;wagan para sa mga mamamayang Pilipino ay posibleng isama pa sa gagawing pastoral letter para sa lingguhang misa. “Huwag na po tayong magsugal, nakakahiya po na tawagin tayong suga&shy;lero.&nbsp; Karaniwan po talo tayo. Kung sakaling ma&shy;nalo naman po tayo, ibig sabihin po nito ay kinuha lang natin ang pera ng ibang mga tao,” ayon pa kay Cruz. Sinabi pa ng arsobispo, na ang lotto at small town lottery (STL) ay parehong&nbsp; cover-up ng jueteng at ang sugal, aniya pa, legal man o ilegal, ay wala aniyang mabuting dulot sa mama&shy;mayan. Paliwanag niya, mas makabubuti kung ititigil na ng mga Pinoy ang&nbsp;&nbsp; pagsu&shy;sugal dahil marami na ang walang trabaho at walang makain. Samantala, inihayag ni Cruz na sa kabila ng kanilang pagtuligsa sa sugal, tila desidido naman ang pamahalaan na ga&shy;wing palabigasan ang lotto sa bansa. Inaasahan na din ng CBCP na isusulong ng&nbsp; pamahalaan ang planong&nbsp; pagtatayo ng $20 milyong gambling city. Nakakalungkot aniya pero lumabas ang kato&shy;tohanan na prayoridad ng&nbsp; pamahalaan na pagku&shy;nan ng perang panustos sa kanilang proyekto ay mula sa sugal. (Doris Franche)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=10143&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>OFWs galing Lebanon naghihikahos na</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>03</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Dumaranas na ng paghihikahos ang karamihan sa mga pamilya ng mahigit 7,000 OFWs na nagbolun&shy;taryong lisanin ang bansang Lebanon noong kasag&shy;sagan ng bombing incidents sa pagitan ng Isareli forces at Hezbollah noong Hulyo 2006. Ito ay dahil hindi umano tinupad ng administrasyong Arroyo ang pangako nitong bigyan sila ng trabaho habang nasa bansa, dahilan para hilingin nila sa gob&shy;yerno na tanggalin na ang ban at payagan na silang maka&shy;balik sa Lebanon upang makapagtrabaho alang-alang sa kanilang pamilya na nagugutom na.&nbsp; Anila, ang patuloy na ban sa Lebanon ay ginagamit na umano ng ilang tiwaling indibidwal kasabwat umano ng ilang tiwaling kawani ng gobyerno upang mapag&shy;ka&shy;kitaan sa iligal na paraan gaya ng “human smug&shy;gling. Iginiit naman ng DFA na hindi pa nila puwedeng tang&shy;galin ang ban sa deployment sa Lebanon. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=10144&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Permit sa Bar exams available na</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>03</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Pinayagan nang makakuha ng permit ang mga Bar examinees sa Supreme Court (SC) para sa darating na Bar examination sa Setyembre na gaganapin sa De La Salle University (DLSU) sa Taft Ave., Manila. Ang mga aplikante ay maaaring kumuha sa tanggapan ng “Bar Confidant” sa SC mula alas-8 ng umaga hanggang alas-5 ng hapon, Lunes-Biyernes at sa araw ng Sabado, alas-8 ng umaga hanggang alas-4 ng hapon. Itinalaga naman si SC Associate Justice Adolf Azcuna bilang chairman ng Committee on Bar Exam ngayong 2007. Sinabi ni Azcuna na sa kasalukuyan ay tinatayang umaabot na sa 2,402 ang mga bagong kukuha ng Bar Exams. Ang Bar exam permit ang siyang magsisilbing gate o entrance pass ng mga kukuha ng pagsusulit upang makapasok sa DLSU&nbsp; sa mga araw ng Setyembre 2,9,16 at 23 ng taong kasalukuyan. (Gemma Amargo-Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=10145&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>GMA dedma sa mababang rating</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>03</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>&nbsp;Ayaw pansinin ng Malaca&ntilde;ang ang sinasabing mababang rating ni Pangulong Arroyo sa pinakahuling survey ng Ibon Facts and Figures dahil hindi raw popularity contest ang pagiging pinuno ng bansa. Sinabi ni Executive Secretary Eduardo Ermita, mas itinutuon na lamang ng Pangulo ang kanyang oras upang tuparin ang mga pangakong programa at proyekto para sa kagalingan ng mamamayan kaysa bigyang importansiya ang sinasabing survey. Ayon kay Sec. Ermita, hindi na popularity contest ang pagiging pangulo ng bansa kaya ayaw nang patulan pa ni PGMA ang bagay na ito dahil mas kailangan ng taumbayan na maihatid niya ang kinakailangang serbisyo ng mamamayan. Sa pinakahuling survey ng Ibon na mahigit 70% sa respondents ang ayaw na kay PGMA bukod sa binigyan din ito ng mababang satisfactory net rating na negative 61. Magugunita na sinabi ng Pangulo sa kanyang State of the Nation Address na mas nanaisin pa niyang maging tama siya sa kanyang ginagawa kaysa maging popular sa paningin ng ilan. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=10146&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Walang tsunami alert — Phivolcs</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>03</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nilinaw ng pamunuan ng Philippine Institute of Volcanology and Seismology (Phivolcs) na walang inila&shy;labas na impormasyon ang ahensiya na may bagong tsunami alert. Ang pahayag ay ginawa ni Phivolcs Director Renato Solidum matapos lumabas sa ilang radio report na nagbabala ang ahensiya laban sa posibilidad ng pagkakaroon ng tsunami sa bansa. Sinabi ni Solidum na maging sa website ng Phivolcs ay hindi sila naglalabas ng ganitong uri ng babala kaya’t walang dapat ikabahala ang publiko lalo na ang mga residenteng malapit sa karagatan o naninirahan sa mga baybaying dagat sa bansa. (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=10147&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>‘Pagmamahal sa ama, di pera ang habol namin’</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>03</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>&nbsp;“Pagmamahal sa ama at hindi pagtatangka sa kayamanan nito gaya ng sulsol ng mga nasa paligid ni Mark Jimenez (a.k.a. Mario Batacan Crespo) ang dahilan ng pag&shy;hahain ng isang petisyon sa isang korte upang magta&shy;laga ng isang guardian sa dating kongresista.” Ito ang mariing nili&shy;naw ng mga anak ni Jimenez hing&shy;gil sa patutsada ng kampo nito sa pangu&shy;nguna ng abugado nitong si Frank Chavez na pera lang ang habol ng mga ito kaya inihain ang nasa&shy;bing petis&shy; yon sa Taguig City Court. Magugunitang ini&shy;ha&shy;yag ni Chavez na nais lamang ng mga anak ni Jimenez ang kayamanan nito kung kaya’t naghain ito ng petisyon sa korte na agad na bigyan ng guardian ang dating kon&shy;gresista. Sa kanilang 13-pahi&shy;nang petisyon na inihain nina Virgilio Crespo at Ma. Carolina Fah, nais nitong italaga ng korte si Ma. Aleli Pansacola bilang legal guardian ng kanilang ama. Si Pensacola ang unang asawa ni Jimenez kung saan may pito itong anak. Si Carol Casta&shy;neda naman ang live-in partner ni Jimenez na naghain ng isang petis&shy;yon para sa isang temporary protection laban dito. Inihalintulad naman ni Crespo si Pensacola na siyang “pinakabalanse” sa lahat at makakapag-alaga kay Jimenez. Ayon kay Crespo, ang kanilang inihain na pe&shy;tisyon para sa guardianship ay may kinalaman lamang sa personalidad at pagkatao ni Jimenez at hindi kasama ang anu&shy;mang may kinalaman sa estate at properties ng da&shy;ting kongresista. Humiling rin ng pang-unawa ang mga anak ni Jimenez na anila ay isang matinding pagsu&shy;bok ang kanilang dinada&shy;anan ngayon. Humingi na rin ng dis&shy;pensa ang mga anak ni Jimenez sa mga ma&shy;aring nasagasaan ng ka&shy;nilang ama. (Edwin Balasa)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=10148&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Maulan na Pasko asahan na – PAGASA</title>
<author>Ni Angie &nbsp;Dela Cruz</author>
<date>
<month>August</month>
<day>04</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Wala ng dapat ika&shy;bahala ang publiko sa kakulangan ng suplay ng tubig dahil goodbye dry spell na raw ang Metro Ma&shy;nila at karatig lalawi&shy;gan. Sa isang panayam, sinabi ni Philippine Atmospheric, Geophysical and Astronomical Services Administration (PAG ASA) forecaster Rene Paciente, siyam hanggang 11 bagyo ang maaaring tumama sa bansa mula ngayong buwan ng Agosto hang&shy;gang Dis&shy;yembre ng taong ito kayat masu&shy;sus&shy;tinihan na ang mga dam ng tubig-ulan na kailangan para masup&shy;layan ng sapat na tubig ang mga taga-Metro Manila. Sinabi pa ni Pa&shy;ciente na ang lahat ng bagyo na inaasahan nilang tatama sa bansa nga&shy;yon ay pawang sa lupa ang bagsak ng mga ulan. Noong nakaraang bu&shy;wan ayon sa PAGASA, may isang bagyo na pumasok sa bansa su&shy;balit ito ay tumama sa dagat. May mga pag-uulan na nararanasan naman anya sa kasalukuyan dahilan sa habagat na nasa may China Sea kaya ngayon ay naka&shy;ka&shy;ranas ng ulan ang western section ng Luzon gayundin ang Kamay&shy;nilaan. Sinabi din ni Pa&shy;ciente na naganap la&shy;mang ang isyu sa dry spell dahil sa na-extend ang panahon ng tag-init o summer na nagsimula nitong Mayo hanggang Hulyo ng taong ito. “Nagbago kasi ang pattern ng panahon ngayon..nadelay ang ulan…samakatuwid nag-extend ang summer season kaya nitong nakaraang Hul&shy;yo ay mainit pa rin ang pana&shy;hon natin..,” pa&shy;hayag pa ni Paciente. Gayunman, wala na anyang dapat ipag-alala ang publiko dahil panay ulan naman ang mara&shy;ra&shy;nasan sa mga dara&shy;ting na araw at buwan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=10421&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Palengke pagagandahin</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>04</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Isinulong ni Sen. Mar Roxas ang moder&shy;nisasyon o pagpapa&shy;ganda ng lahat ng mga palengke sa bansa upang maging kaaya-aya sa mga mamimili at mga gustong ma&shy;muhunan. Naniniwala si Sen. Roxas na dapat na simulan sa palengke ang pagbabago dahil dito nagmumula ang lahat ng mga transak&shy;syon sa araw-araw na pamumuhay at pa&shy; nga&shy;&shy;ngailangan na na&shy;kaka-apekto sa pag-usad ng ekonomiya sa bansa. Aniya, kung mamo-modernized ang lahat ng mga palengke sa bansa, darami ang mga mamumuhunan at mga mamimili, na ma&shy;kakatulong sa pag-usad ng ekonomiya. Nag-ikot kahapon si Roxas sa mga pa&shy;lengke upang tiyaking hindi umaabuso ang mga tindera sa pag&shy;dedeklara ng kanilang mga presyo sa kani&shy;lang mga itinitinda. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=10422&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>DOJ Sec. Gonzalez isinugod sa ospital</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>04</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Isinugod kahapon sa ospital si Department of Justice (DOJ) Secretary Raul Gonzalez dahil sa bleeding ulcer. Si Gonzalez mismo ang nagkumpirma sa pamamagitan ng pakikipag-usap sa cellular phone na isinugod siya sa ospital dahil sa naturang sakit subalit tumanggi itong sabihin kung saang ospital sa Maynila. Nilinaw naman ng Kalihim na nasa maayos pa rin siyang kalagayan at sinigurong lalabas na sa ospital bukas, araw ng Linggo. Si Gonzalez ay nanilbihan bilang kalihim ng DOJ simula noong Setyembre 1, 2004. (Gemma Amargo-Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=10423&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Mababang parusa sa mga nandaya ng edad sa driver’s license, giit</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>04</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Iginiit ni Land Transportation Office (LTO) Chief&nbsp; Reynaldo Ber&shy;roya kay DOTC Secretary&nbsp; Leandro Mendoza ang pagpapababa ng penalty o parusa sa mga license holder na nan&shy;daya ng kanilang edad nang mag-aplay para rito. Ayon kay Berroya, pinag-aaralan na ng kanyang tanggapan at ng DOTC&nbsp; kung maa&shy;aring patawan na la&shy;mang ng kaukulang ha&shy;laga ng penalty ang mga napag-alamang nan&shy;daya ng edad sa halip na suspension ng isang taon sa kanilang lisen&shy;siya. Sa ilalim ng Traffic Code, ang mga tsuper na nadiskubreng nan&shy;daya sa kanilang edad at nag&shy;nanais nang iwasto ang anumang pagkaka&shy;mali sa kanilang lisensiya ay kailangang isurender muna ang lisensiya sa LTO main office at hindi ito pahihintulutang maka&shy;pag-aplay muli ng lisen&shy;siya sa loob ng isang taon. Ayon kay Berroya, ang hakbang na ito ay bilang tugon na rin sa panawagan ng mga apektadong driver na anila ay nagawa lamang ang pagkakamali dahil sa kagustuhang kumita para sa kanilang pamil&shy; ya. (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=10424&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>GMA atras sa E-powers</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>04</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Inatras ni Pangulong Arroyo ang balak na paghingi umano sa Kongreso ng “emergency powers” para sa napipintong krisis sa enerhiya sanhi ng lumulubhang tagtuyot kasunod ng pahayag ng Senado na hindi ito bibigyan ng dagdag na kapangyarihan.&nbsp;&nbsp; Sinabi ni Press Secretary at Presidential Spokesman Ignacio Bunye, malayo sa katotohanan na humingi ng dagdag na kapangyarihan si Pangulong Arroyo dahil kumikilos na anya ang mga ahensiya ng gobyerno para masolusyunan ang problema. “On a scale of one to ten, I would put the possibility of the President resorting to emergency powers to address the situation at 0.5,” wika ni Sec. Bunye.&nbsp; Aniya, sinisimulan na ng Pangulo ang pama&shy;maraan upang maiwasan ang anumang water at power shortage. Inatasan na rin ng Chief Executive ang mga ahensiya ng gobyerno na gumawa ng pamamaraan upang agarang maresolba ang posibleng problema sanhi ng kakulangan sa ulan lalo sa Central at Northern Luzon kung saan ay napi&shy;pinsala ang mga pananim. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=10425&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Suplay ng tubig, kapos pa rin kahit may ulan</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>04</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Tinaya ng pamunuan ng Water Resources Development Division ng Local Water Utility Administration (LWUA) na kaka&shy; pusin pa rin ng suplay ng tubig ang Metro Manila kahit pa may pag-uulan sa natu&shy;rang lugar. Ayon kay Engr. Ver Bom&shy;bita, hepe ng WRDD ng LWUA, ito ay dahil sa lumalaki rin ang demand sa Metro Manila o panga&shy;ngailangan sa tubig bun&shy;sod sa patuloy na paglaki ng popu&shy;lasyon ng kalak&shy;hang Maynila. Sa katunayan anya, tumataas ang bilang ng mga taong nanganga&shy;ilangan ng suplay ng tubig subalit wala na&shy;mang iba pang source na mapapag&shy;kunan ng dagdag na su&shy;play ng tubig Kaugnay nito, nana&shy;wagan si Bombita sa pa&shy;mahalaan na bigyang pan&shy;sin nito ang pag-recycle ng tubig para ma&shy;katipid. Gayundin, dapat ding pagtuunan ng pamaha&shy;laan ang kuwalipikasyon sa tubig na gagamitin sa isang bahay tulad ng tubig na inumin, tubig para panlinis ng bahay, gamit sa CR, panlaba at panligo. Sa ganitong paraan anya, higit na makaka&shy;tipid ang pamahalaan sa su&shy;play ng tubig kung sa tamang paraan ito ma&shy;gagamit. Samantala, pinawi na&shy;man ng Lwua ang sinasa&shy;bing kakapusan ng tubig sa Luzon. Ayon kay Bombita, ground water o tubig sa balon ang pangunahing pinagkukunan ng tubig na pangsuplay sa mga resi&shy;dente sa Luzon ng mga local water district kayat walang dahilan para ma&shy;ngamba ang mga ito. Ang surfare water la&shy;mang naman anya tulad ng dam ang direk&shy;tang apektado ng dry spell at hindi ang ground water na pinagkukunan ng suplay ng tubig sa labas ng Metro Manila. (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=10426&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>CBCP umalma kina Mikey at Iggy</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>04</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Kinuwestiyon ni Lin&shy;ga&shy;yen-Dagupan Archbishop Oscar Cruz ang pagkaka&shy;talaga ng anak at bayaw ni Pangulong Arroyo bilang pinuno ng dalawang major committees sa mababang ka&shy;pu&shy;lungan ng Kongreso. Ayon kay Cruz, ang pagtalaga ng magka&shy;mag-anak sa mga committee chairmanships ay hindi labag sa batas bagkus ito’y maituturing na pag&shy;labag sa panun&shy;tunan ng Kongreso. Partikular na tinukoy niya ang paghawak sa committee on energy at natural resources ng anak ng Pangulo na si Pam&shy;panga Rep. Juan Miguel ‘Mike’ Arroyo at Negros Occidental Rep. Ignacio ‘Iggy’ arroyo na kapatid naman ni First Gentleman Mike Arroyo. Ipinunto ni Cruz na ang House energy at natural resources committee ay ma&shy;selang ko&shy;mite na inaasa&shy;hang tala&shy;kayin ang kontro&shy;bersyal na isyu ng RP-China agreement kaugnay ng milyong ektaryang lupa ng Pilipinas sa pag-abuso ng bio-fuel. Habang ang energy committee ay dito tatala&shy;kayin ang isyu ukol sa pangongontrata ng pa&shy;mahalaan sa Independent Power Producers (IPPs) sa gitna ng krisis sa enerhiya. Inakusahan naman ni Caloocan bishop Deogra&shy;cias I&ntilde;iguez na halatang-halata ang kasalukuyang adminis&shy;trasyon na gina&shy;ga&shy;mit nito ang kapang&shy;yarihan pabor sa kanila. Hindi na ipinagtataka ni I&ntilde;iguez na kaya tala&shy;mak pa rin ang ko&shy;rupsyon sa pama&shy;halaan ay dahi&shy;lan sa politically-connected ng mga opisyal at&nbsp; binibiyayaan na&shy;man ng matataas na po&shy;sisyon sa gobyerno. Aniya, dapat nakaba&shy;tay pa rin sa kanilang kuwalipi&shy;kasyon at hindi lamang bayad-utang ang pagtata&shy;laga ng posisyon sa pama&shy;ha&shy;laan kung kaya kahit na hindi kuwa&shy;lipikado ay naita&shy;talaga pa rin ang mga ito. Bagama’t kuwalipi&shy;kado umano ang magti&shy;yuhing Kon&shy;gresista sa Kamara ay hindi pa rin maiaalis sa pub&shy;liko na may basbas pa rin ang Malakanyang sa ka&shy;nilang itinalagang pamu&shy;munuang komite. (Doris Franche)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=10427&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pagtutol ng 2 obispo sa mag-tiyong Arroyo hindi sineryoso ng mga kongresista</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>04</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Ipinagkibit-balikat la&shy;mang ng mga kongre&shy;sistang kasapi ng mayorya ang ginawang atake nina Dagupan-Lingayen Archbishop Oscar Cruz at Caloocan Bishop Deo&shy;gracias Iniquez sa pag&shy;hirang kina Pampanga Rep. Mikey Arroyo at Negros Occidental Rep. Iggy Arroyo bilang taga-pangulo ng mga komite sa Kamara de Represen&shy;tantes. Ayon kina APEC party-list Reps. Ernesto Pablo at Edgar Valdez, bagama’t kinikilala nila ang papel ng Kaparian sa pagiging pastol ng mga kapanalig, dapat naman kilalanin din ng mga Obispo ang po&shy; sisyon ng mayorya sa Mababang Kapulungan ng Kongreso. Ayon pa kay Pablo, desisyon ng mayorya ang namayani sa pagkaka&shy;luklok ng mga kamag-anak ni Pangulong Arroyo bilang chairman ng committee on energy at committee on environment and natural resources. Naniniwala rin si Pablo na walang masama kung pamunuan nina Mikey at Iggy ang mga komite sa Kongreso at tiwala ito na magagampanan ng mag&shy;tiyuhin ang kanilang trabaho. Nangako naman si Valdes na sila ang ma&shy;ngungunang magsasalita sa plenaryo kung sakaling hindi pumasa sa kanilang panlasa ang pamumuno sa komite ng magtiyuhing kongresista.&nbsp; Hiniling din ng mam&shy;babatas sa mga kritikal na kasapi ng Simbahang Katoliko na iwanan na pamumulitika at asika&shy;suhin na lamang ang pagpapastol sa kanilang mga nasasakupan. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=10428&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Ingat sa de-lata</title>
<author>Ni Doris Franche</author>
<date>
<month>August</month>
<day>05</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nagpalabas kaha&shy;pon ang Department of Health ng health advisory sa publiko na iwa&shy;san ang pagbili ng mga de-latang pagkain at inumin o yung mga bottled water dahil may sangkap umanong lead ang nasabing mga la&shy;lagyan. Ang babala ay mata&shy;pos ipag-utos ng Fisher Price company sa Ame&shy;rika ang pagbawi mula sa merkado ng mahigit isang milyong laruan mula sa China na may mataas na sangkap ng nakalalasong kemikal. Bunsod nito, ipina&shy;payo ng DOH ang pala&shy;giang paghuhugas ng kamay at mukha par&shy;tikular bago kumain upang matanggal ang kumapit na lead sa balat. Mahalaga rin ang masustanyang pagkain para sa mga bata dahil ang mga bitamina at mineral tulad ng Calcium at Iron ay nakapagpapa&shy;baba sa lasong dala ng lead sa dugo. Bago umuwi ng ba&shy;hay, kailangan ding ma&shy;ligo at magpalit ng damit ang mga miyembro ng pamilya pagkatapos ma&shy;lantad sa lead habang sila ay nagta-trabaho at paglalagay sa plastic ng hinubad nilang damit. Kailangan din ang sapat na ventilation at wastong paglilinis sa katawan pagkatapos humawak ng mga pro&shy;duktong may sangkap ng lead tulad ng kinum&shy;puning mga sirang sa&shy;sakyan.&nbsp; Gumamit ng doormat upang mabawasan ang lupang papasok sa ba&shy;hay na pinaniniwalaang nasangkapan din ng mapanganib na kemikal. Maging ang mga pinturadong laruan ay dapat iwasang bilhin ng mga magulang at sa halip ay piliin ang may mga marking PS. Noong Huwebes,&nbsp; ipina-pullout sa dala&shy;wang shopping centers sa Metro Manila ang mga laruang gawa ng Mattel Inc.’s Fisher-Price brand, kabilang ang Dora the Explorer at Sesame Street characters, dahil na rin sa taglay nitong lead. Ayon sa Mattel, ang may 967,000 preschool ang mahilig sa mga plastic toys, na kinabibila&shy; ngan ng Elmo, Big Bird at Dora.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=10615&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Paskong tuyot nakaamba – DOST</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>05</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nagbabanggaan ang mga pananaw ng ilang opisyal ng Department of Science and Technology at ng Philippine Atmos&shy;pheric Geophysical and Astronomical Services Administration sa lagay ng panahon sa Pilipinas kaugnay ng pinanga&shy;ngam&shy;bahang tagtuyot sa bansa na magdudulot ng krisis sa kuryente at sa tubig.&nbsp; Kamakalawa at ka&shy;hapon din, sinabi ng PAGASA na inaasahan nila ang pagdatal ng bagyo o ulan sa mga da&shy;rating na araw. Iniulat kahapon sa GMA News ang isang pahayag umano ni DOST Undersecretary Graciano Yumul Jr. na posibleng tumagal ang tagtuyot hanggang kapaskuhan bagaman sinabi niyang binabago ng panahon ang kanilang pagtataya.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; “Malamang ding mag&shy;patuloy ang tagtuyot hanggang Disyembre. Tinaya natin na magiging normal ang pag-ulan mula Hunyo hanggang Hulyo pero naging tagtu&shy;yot pa rin,” sabi ni Yumol sa panayam sa radyo.&nbsp;&nbsp; Dapat sana anya na dumaranas na ng La Ni&ntilde;a ang bansa pero hindi pa rin sapat ang pumapatak na mga ulan.&nbsp;&nbsp; Pero, kahapon, napa&shy;ulat sa ABS-CBN ang pahayag ni Robert&nbsp; Sawi ng Weather&nbsp; Forecasting Section ng PAGASA na nagsasabing maaaring umulan sa Metro Manila at ilang bahagi ng Luzon sa susunod na mga linggo.&nbsp;&nbsp;&nbsp; Sinabi ng PAGASA na may namumuong low pressure area sa teritor&shy;yong sakop ng Pilipinas at inaasahang, kapag naging bagyo ito sa loob ng ilang araw, maaaring magbuhos ito ng sapat na ulan sa kalakhang May&shy;nila at Northern at Central Luzon sa Huwebes o Biyernes.&nbsp; Ayon naman kay Yu&shy;mul, maaaring ang global warming ang nagdudulot ng dry spell sa bansa. Naging tagtuyot ang pa&shy;nahon mula Hunyo hang&shy;gang Agosto gayong ka&shy;ra&shy;niwang maulan sa mga buwang ito sa nagdaang mga taon. Ang Mindanao naman ay nagiging ma&shy;ulan ngayon gayong dati ay mainit dito kapag mga ganitong buwan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=10616&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pinoy sugatan sa banggaan sa Dubai</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>05</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Isang Pinoy ang kabi&shy;lang sa apat na sugatan sa naganap na banggaan ng mga sasakyan sa Shairk Zayed highway sa Dubai na ikinasawi ng tatlo katao sa United Arab Emirates (UAE), nitong Biyernes ng umaga. Kasalukuyan pang ina&shy;alam ang pangalan ng Pinoy. Bandang alas–11 noong Biyernes nang su&shy;malpok ang isang ruma&shy;ragasang behikulo sa isang nakaparadang minibus na nasiraan naman at pumarada sa tabing kalsada doon. Ayon sa mga testigo, ang minibus ay may lu&shy;lang mga manggagawa ng masiraan at kasalu&shy;kuyang naghihintay ng tow-away vehicle nang bumangga rito ang isang humahagibis na kotse na nagbunsod sa sunog. Sa lakas ng pagkaka&shy;bangga ay nasawi ang tatlo katao habang suga&shy;tan ang iba pa. Iniulat ng Rashid Hospital doon na tatlo ang na&shy;sawi pero sa report ng Du&shy;bai Police ay isa lamang umano habang kabilang naman sa mga nasugatan ay tatlong Indians at isang Pinoy na mabilis isinugod sa pagamutan. Nakikipag-ugnayan na ang Embahada ng Pili&shy;pinas sa nasabing bansa upang tulungan ang ka&shy;babayang nasugatan. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=10618&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Overstaying Pinoy sa Saipan dinampot</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>05</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Isang Pilipino na walong taon nang patago-tago sa Saipan at gumagamit ng expired visa ang inaresto ng mga Immigration agents noong nakaraang linggo sa bisa ng arrest warrant na ipinalabas ng korte laban sa kanya noong Hulyo 3, 2001. Kinilala sa ulat kahapon ng Saipan Tribune ang Pinoy na si Bernardino S. Barbuco. Sinabi sa ulat na dumating si Barbuco sa Commonwealth of the Northern Mariana Island bilang resident worker doon pero napaso ang kanyang work entry permit noon pang Pebrero 13, 1992. Ayon sa Immigration,&nbsp; nagparehistro si Barbuco sa Limited Immunity Program noong Mayo 27, 1999 pero nabigo siyang makakuha ng temporary work authorization. Dati siyang nagtrabaho sa M.V. Enterprise bago lumipat sa B&amp;J Construction.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=10619&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Bilang ng nagparehistro sa Bgy., SK polls mababa</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>05</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nababahala ang&nbsp; Commission on Elections sa mababang turnout ng mga nagpaparehistro para sa Barangay at Sangguniang Kabataan elections para sa nalalapit na halalan sa Oktubre 29. Ayon kay Comelec chair&shy;man Benjamin Abalos Sr., nababahala siya sa ugali ng mga first-time voters na sa halip magpares&shy;histro na ay hinihintay pa ang&nbsp; last minute call. Aniya posibleng magdulot ito ng mahabang pila ngayong huling araw na ng pagpa&shy;parehistro. “Marami ako natatang&shy; gap since kaninang umaga, matumal pa rin ang registration, ‘pag tapos na ang registration ang Comelec ang kanilang sisisihin,” ani Abalos. Partikular na tinukoy ni Abalos ang Manila at Que&shy;zon City. Aniya, ipina-extend pa nila ang registration period hanggang ngayon upang ma-accommodate ang mga bagong botante subalit ang mga ito naman ang hindi nakikipagtulu&shy;ngan sa Comelec. Tiniyak ni Abalos na hindi na sila magbibilang ng dagdag na extension ng registration dahil kailangan ding ayusin ng Comelec ang listahan ng mga certified voters’ list. Anila, mahabang pana&shy;hon ang kanilang kailangan upang maayos ang lista&shy;han dahil ipa-publish pa nila ito upang mabigyan ng daan ang mga petition kung sino ang dapat na isama at dapat tanggalin sa listahan. (Doris Franche)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=10621&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>LTO naghigpit sa insurance</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>05</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Hindi tatanggapin ng Land Transportation Office (LTO) IT system&nbsp; ang libu-libong insurance policies na iniisyu ng mga insurance companies kapag ang mga ito ay&nbsp; walang akreditasyon mula sa Insurance Commission (IC). Ayon kay LTO Chief Reynaldo Berroya, ito ang dahilan kung bakit hindi maiproseso ang maraming bilang ng mga nagpaparehistrong sasakyan dahil ang nakukuha nilang insurance company ay hindi pa accredited sa IC at hindi pa naka-link sa LTO IT system para rito. Sinabi ni Berroya na kapag ang isang insurance company ay hindi accredited sa IC, hindi maipapasok sa bagong sistema ng LTO ang rehistro ng isang sasakyan para sa Compulsory Third Party Liability (CTPL).&nbsp; Umapela si Berroya sa mga vehicle owners na magrerehistro ng kanilang sasakyan na alamin muna kung ang insurance company na kukunin para sa sasakyan ay accredited ng IC at naka hooked up na sa LTO IT system&nbsp; para mapabilis ang proseso ng registration ng sasakyan.&nbsp; Sa record ng LTO, umaabot sa P300 milyon kita sa buwis&nbsp; ang nawawala sa pamahalaan taun-taon dahil sa sindikato ng pamemeke ng insurance policies sa bansa at matagal ang claims ng mga insurers. (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=10623&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>MMDA men aarmasan ng itak</title>
<author>Ni Lordeth Bonilla</author>
<date>
<month>August</month>
<day>06</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Magmumukhang mga Katipunero na ang mga traffic enfor&shy;cers ng&nbsp; Metropolitan Manila Development Authority sa oras na maipatupad na ni MMDA Chairman Ba&shy;yani Fernando ang pla&shy;nong ar&shy;masan sila ng mga gulok o itak&nbsp; bilang protek&shy;siyon ha&shy;bang nagpa&shy;patupad sila ng kani&shy;lang tung&shy;kulin sa mga lansa&shy;ngan. Naniniwala si Fer&shy;nando na igagalang na ng mga pasaway na driver ang kanilang mga traffic enforcers sa oras na makita nilang mas mahaba ang da&shy;lang itak ng mga ito kumpara sa kanilang ice pick at tubo na&nbsp; karaniwang armas ng mga tsuper. Pabiro pang wini&shy;ka ni Fernando na mas maganda sana kung totoong may “laser sword” na tulad ng ginagamit sa pe&shy;liku&shy;lang&nbsp; Star&nbsp; Wars&nbsp; na ma&shy;ipagagamit sa mga enforcers upang mas maging epektibo ang pagtugis nila sa mga pasaway na drayber. Ayon kay&nbsp; Fernan&shy;do, minsan na niyang naipatupad ito sa ka&shy;nilang mga traffic enforcers noong siya pa ang alkalde ng Mari&shy;kina City kung saan tumino ang mga ma&shy;titigas ang ulong mga tsuper at naging ma&shy;ayos ang daloy ng tra&shy;piko sa kanilang lung&shy;sod. Sa ngayon aniya ay idinadaan na lamang nila sa dami ng mga&nbsp; enforcers na kumu&shy;kuyog sa pasaway na driver upang hindi na&shy;man maagrabiyado ang kanilang tauhan na tumutupad lamang sa kanilang tungkulin su&shy;balit kadalasan ay na&shy;sasaktan pa o napa&shy;patay. Gayunman, hindi naman aniya sa lahat ng lugar sa Kamay&shy;nilaan ay puwedeng magtalaga ng mara&shy;ming enforcers dahil kapos din sila sa mga tauhan kaya ang pag&shy;bibigay sa kanila ng itak upang magamit sa pagtatanggol sa sarili ang naisip nilang pa&shy;raan. Naniniwala si Fer&shy;nando na hindi na babastusin ng mga pasaway na driver ang kanilang mga enforcers kapag nakita nilang may nakasukbit na mahabang itak ang mga ito sa kanilang baywang. Sa ngayon aniya ay halos bastusin at minsan ay sinasaktan pa hindi lamang ng mga driver kundi ma&shy;ging ng mga&nbsp; barker ang kanilang mga enforcers habang tu&shy;mutupad sa kanilang tungkulin.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=10831&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>P3-M pampasabog nasabat sa barko</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>06</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Mahigit P3 milyong halaga ng mga pam&shy;pasabog ang nakum&shy;piska ng mga awtori&shy;dad sa isang barko sa pantalan ng Zamboa&shy;nga na posibleng ga&shy;mitin umano ng mga terorista. Ayon kay Col. Al&shy;fredo Peralta, commander ng Task Force Zamboanga, naka&shy;tang&shy;gap sila ng impor&shy;masyon hinggil sa pag&shy;lalaman ng pampasa&shy;bog ng isang container van na lulan ng isang barko ng Sulpicio Lines. Agad na nagsa&shy;gawa ng surveillance operation ang mga awtoridad at nang ma&shy;kumpirma ang impor&shy;masyon ay ininspek&shy;syon nila ang barko na nagresulta sa pagka&shy;ka&shy;diskubre ng mga pampasabog. Kabilang sa mga nakumpiska ang 6,000 metro ng time fuse cord, 1,000 metro ng detonating cord, 23 blasting caps, at limang kilo ng Penta-Erythrite-Tetra Nitrate o PETN na ginagamit bilang secondary explosive o pampalakas ng isang ekplosibo.&nbsp; Umaabot sa halagang P3.3 mil&shy;yon ang mga nakum&shy;piska. Aminado si Peralta na ang&nbsp; mga nakum&shy;piskang pampasabog ay posibleng smuggled para sa blast fishing operations subalit sa dami anya nito ay maari ring gamitin ng mga terorista. (Danilo Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=10833&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Singil sa kuryente baba</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>06</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Isang magandang balita ang inianunsyo ng Manila Electric Company sa mga consumer matapos na sabihin na simula nga&shy;yong August bill ay mararamdaman ang tinatayang 43 sentimos kada kilowatt per hour (kwh) na bawas sa&nbsp; singil sa kuryente dahil sa pagbabawas ng generation at system loss charge. Ayon kay Elpi Cuna, vice president for corporate communication ng MERALCO, ang distribution utility’s generation charge ay&nbsp; bu&shy;maba sa 37.86 sen&shy;timos kada kwh ha&shy;bang ang system loss charge ay bumaba sa 5.08 sentimos kada kwh. Nabatid pa kay Cuna na ang orihinal na singil sa generation charge noong naka&shy;raang buwan ay uma&shy;bot sa P5.6764 kum&shy;para ngayong buwan na P5.2978 kada kwh. Dahil dito, paliwa&shy;nag ni Cuna, ang isang pangkaraniwang residential consumer na kumukunsumo ng 100&nbsp; kwh pababa sa isang buwan ay makaka&shy;ranas ng P35 bawas sa kanilang monthly bills. Ang mga komukun&shy;sumo naman ng hang&shy;gang 200 kwh ay ma&shy;ka&shy;karanas ng P90 na pag&shy; baba sa kanilang buwa&shy;nang bayad sa&nbsp; kuryente. (Edwin Balasa)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=10835&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Gonzales mananatili</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>06</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Walang balak pa&shy;litan ni Pangulong Gloria Macapagal-Arroyo si Justice Secretary Raul Gonzales sa kabila ng health problem nito. Sinabi ni Cabinet Secretary Ri&shy;cardo Saludo sa pa&shy;nayam dito ng dzBB na naniniwala ang Pa&shy;lasyo na hindi kaila&shy;ngang palitan si Gon&shy;zales dahil kaya na&shy;man nitong gampanan ang kanyang tungkulin. Isinugod noong Bi&shy;yernes si Gonzales sa isang pribadong ospital sa Metro Manila ma&shy;tapos siyang atakehin ng kanyang “bleeding ulcer.” (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=10836&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Barangay at SK poll tuloy pa rin – DILG</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>06</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Positibo pa rin ang Department of Interior and Local Government na matutuloy na rin ang Barangay at Sanggu&shy;niang Kabataan&nbsp; elec&shy;tions sa Oktubre ma&shy;tapos magparam&shy;dam ang Kongreso sa pla&shy;nong ikansela ito nga&shy;yong taon dahil sa isyu umano sa pananalapi. Sinabi ni DILG As&shy;sis&shy;tant Secretary Brian Yamsuan na “all-sys&shy;tems-go” pa rin sila sa inaasahang eleks&shy;yon na mapipigil la&shy;mang kung magpapa&shy;sa ng batas ang Kon&shy;greso para sa kanse&shy;lasyon nito. Ito’y matapos na maki&shy;pag-ugnayan kama&shy;kailan si House Speaker Joe De Vene&shy;cia kay Commis&shy;sion on Elections Chair&shy;man Benjamin Abalos kung saan inihayag nito na mayorya umano ng mga kongresista ang nag&shy;nanais na ikansela ang naturang eleksyon dahil sa masamang epekto umano nito sa kalaga&shy;yan sa panana&shy;lapi ng bansa. Partikular na nagpa&shy;sa na ng isang panuka&shy;la si Cebu Rep. Eduar&shy;do Gullas na nagsabi na maaaring umakyat ang “interest rates” ng bansa at hindi makare&shy;ko&shy;ber sa koleksyon sa buwis sa gaganaping elek&shy;syon dahil sa sa&shy;riwa pa ang mga na&shy;g&shy;anap sa naka&shy;raang eleksyon nitong lumi&shy;pas na Mayo. Sinasabing posib&shy;leng pumabor umano si Abalos sa suhestiyon ng Kongreso at mag&shy;talaga na lamang ng mga ba&shy;gong chair&shy;man at iba pang opis&shy;yales ng mga barangay at kabataan para nga&shy;yong taon. Sa kabila nito, iginiit ni Yamsuan na tuluy-tuloy pa rin sila sa kani&shy;lang ginagawang pag&shy;&shy;hahanda kasama na ang mga opisyal ng mga pamahalaang lo&shy;kal sa buong bansa pa&shy;ra sa naturang hala&shy;lan. Iginiit nito na buhat noong taong 2002 hang&shy;&shy;&shy;gang kasalu&shy;ku&shy;yan, umaabot na sa 2,628 na mga baran&shy;gay chairman ang na&shy;ma&shy;matay at nag-ap&shy;point na lamang ang pamahalaan ng mga kapalit ng mga ito.&nbsp; Uma&shy;a&shy;bot rin sa 12,982 barangay officials at 10,354 SK officials ang ini-appoint na lamang sa kanilang puwesto. Nangangailangan na umano ng eleksyon upang mabatid kung sino ang nais ng taum&shy;bayan na maluklok sa mga puwesto. Bukod pa dito ang sentim&shy;yento ng publiko na ma&shy;yorya ng mga opis&shy;ya&shy;les ng ba&shy;rangay ay lubhang uma&shy;abuso na sa ka&shy;pang&shy;yarihan ha&shy;bang pawang mga may asa&shy;wa’t anak na ang mga opisyales ng SK at hindi na ma&shy;ituturing na ka&shy;ba&shy;taan. &nbsp;(Danilo Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=10838&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Blue Ribbon kay Cayetano</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>06</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Ibibigay ni Senate President Manuel Villar Jr. ang pamumuno sa kontrobersyal na Senate blue ribbon committee na naging sanhi ng hid&shy;waan sa pagitan ng mga miyembro ng opo&shy;sisyon kay Sen. Alan Peter Cayetano. Ito ang isiniwalat ng mapagkakatiwalaang impormante. Inaasa&shy;hang ihahayag ni Villar ang pagtatalaga kay Cayetano bilang taga&shy;pangulo ng komite sa linggong ito. (Malou Es&shy;cudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=10839&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Puno sa Cocochem</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>06</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Itinalaga ni Pangu&shy;long Gloria Arroyo si outgoing Commission on Higher Education Chairman Carlito Puno bilang president ng Uni&shy;ted Coconut Che&shy;micals Inc. at Ray An&shy;thony Ro&shy;xas Chua bi&shy;lang chair&shy;man ng&nbsp; Com&shy;mission on Infor&shy;mation and Com&shy;mu&shy;nications Tech&shy;no&shy;logy. Pina&shy;sala&shy;matan ng Pangulo si Puno dahil sa kan&shy;yang ipina&shy;kitang dedi&shy;kas&shy;yon at maayos na trabaho bi&shy;lang pi&shy;nuno ng CHED. Itina&shy;laga naman si Chua bilang bagong chair ng CICT. Apo siya ni sugar at rice trading magnate Antonio Roxas Chua. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=10841&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Eastern Samar may obispo na</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>06</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Matapos na&nbsp; maba&shy;kan&shy;te ng isang taon, nagtalaga na ang Santo Papa ng bagong obispo ng Borongan, Eastern Samar sa katauhan ni Father Crispin Barrete-Varquez. Papalitan ni Varquez si Bishop Leonardo Medroso na inilipat sa Diocese ng Tagbilaran noong nakaraang taon. Ang pagtatalaga kay Varquez ay inihayag ng Santo Papa sa&nbsp; Vatican noong hapon ng Saba&shy;do at nakarating naman ang ulat sa Maynila dakong 6:00 ng gabi kamakalawa sa pama&shy;magitan ni Char&shy;ge’ de’ affaires of the Apostolic Nunciature Monsignor Wojciech Zaluski. (Do&shy;ris Franche)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=10842&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pasaporte sa langit&nbsp; inihandog ni MJ</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>06</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Muling namahagi ng ‘pasaporte sa langit’ si dating Manila Rep. Mark ‘MJ’ Jimenez sa may 3,100 musmos sa lung&shy;sod ng Maynila. Mahigit 25,000 pas&shy;lit at kabataan&nbsp; na ang sumailalim sa ‘bin&shy;yagan&nbsp; sa barangay’ na handog ni Jimenez sa ilalim ng Hulog ng Langit Foun&shy;dation.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Nitong Sabado ay nagkaroon ng serye ng binyagan sa Imma&shy;culate Conception Pa&shy;rish Church sa Gaga&shy;langin at sa St.Joseph Parish Church sa Tayu&shy;man sa Tondo kung saan nasa kabuuang 3,100 ang ngayo’y ma&shy;sasabing nailapit sa Diyos dahil sa pagtang&shy;gap sa sakramento ng binyag.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=10843&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Phivolcs men bantang uubusin</title>
<author>Nina Joy Cantos at Ed Casulla</author>
<date>
<month>August</month>
<day>07</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Malaki ang posibi&shy;lidad na mga rebel&shy;deng New People’s Army umano ang utak sa pagpatay sa isang empleyado ng Philippine Institute of Volcanology and Seismology sa Irosin, Sorsogon noong Sabado ng gabi. Ito ang teoryang tinitingnan ng Police Regional Office&nbsp; 5 sa pagkakapaslang sa biktimang si Orlando Guardacasa, 43. Si Guardacasa ay pinagbabaril ng dala&shy;wang armadong kala&shy;lakihan na lulan ng motorsiklo sa Brgy. Gulang–Gulang sa nasabing bayan. Inulila ng biktima ang apat niyang anak na nag&shy;kakaedad 18, 16, 13 at&nbsp; 10 anyos. Nabatid na ang bik&shy;tima ay patungo sa isang birthday party nang umatake ang mga rebeldeng komu&shy;nista.&nbsp; Ang biktima ay dead on arrival sa district hospital ng lala&shy;wigan. Lumilitaw sa imbes&shy;tigasyon ng pulisya na bago pinaslang ang bik&shy;tima ay ipinakita pa nito sa kaniyang mga kasa&shy;mahan ang isang liham ng pananakot ng NPA sa mga opisyal at em&shy;pleyado ng PHIVOLCS sa Bicol Region na papatayin umano kapag pumalpak ang predik&shy;syon sa&nbsp; kalamidad. Sa kabila nito, si Guardacasa ay minsan nang nakulong sa Irosin Municipal Police Office sa kasong concubinage na isinampa ng misis nitong si Emily pero ang nasabing gusot ay naayos na matapos magkasundo ang mag-asawa. Nabatid pa sa mga opisyal ng pulisya na dahil sa pagragasa ng bultu-bultong putik&nbsp; mula sa bunganga ng Mayon Volcano noong nakalipas na taon ay isinisi ng mga rebelde ang pagkasawi ng ma&shy;raming katao dahilan sa&nbsp; kapalpakan umano sa prediksyon sa pag-aalburuto ng bulkan. Nabatid na ang da&shy;lawang suspek na nakasakay din sa isang Honda Wave na mo&shy;torsiklo na walang plate no. ay biglang sina&shy;bayan ang motorsiklo ng biktima bago ito pinagbabaril. Kaagad naman na isinugod ang biktima sa Irosin District Hospital subalit hindi na ito umabot pa ng buhay sa naturang pagamutan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=11068&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Chedeng nagbuhos ng ulan sa Luzon</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>07</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nagbuhos kahapon ng ulan sa Luzon ang bagyong si Chedeng at inaasahang mag-iibayo ang lakas nito. Sinabi ni Philippine Atmospheric, Geophysical and Astronomical Services Administration-Weather branch chief Nathaniel Cruz&nbsp; na, ba&shy;tay sa direksyong tina&shy;tahak ni Chedeng,&nbsp; hindi aabot sa lupa o aapekto sa alin mang bahagi ng bansa ang bagyo.&nbsp; Sinabi pa ni Cruz na palalakasin lang ng bag&shy;yo ang habagat&nbsp; (southwest monsoon) at mag&shy;bubuhos ng maraming ulan sa Luzon na duma&shy;nas ng tagtuyot o dry spell nitong nagdaang mga buwan. Gayunman, sinabi ni Cruz na hindi sapat ang mga ulan na iyon para maging normal ang&nbsp; lalim ng tubig sa Angat Dam sa Norzagaray, Bulacan na nagsusu&shy;play ng tubig sa Metro Manila at mga bukirin sa Central Luzon. Hanggang kaha&shy;pong alas-6:00 ng uma&shy;ga, umaabot pa lang sa&nbsp; 170.84 metro ang taas ng tubig ng Angat. Hanggang kahapon din ng alas-10:00 ng umaga, namataan si Chedeng sa layong 870 kilometro mula sa Bata&shy;nes at kumikilos nang hilagang pakanluran patungong Taiwan.&nbsp; Merong lakas ng hangin na 95 kilometro bawat oras si Chedeng na kumikilos nang pa&shy;kanluran-hilagang-kan&shy;luran sa bilis na 22 kilometro bawat oras. Hindi nagpalabas ng public storm warning signal ang PAGASA dahil hindi naman ga&shy;anong nakaapekto sa bansa ang bagyo.&nbsp; Patuloy namang ma&shy;kakaranas ng mga pag uulan ang Metro Manila at karatig lalawigan dahilan sa epekto ng southwest monsoon at ng bagyong Chedeng. (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=11069&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pinay sex slave sa Borneo nasagip</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>07</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>May mga Pilipino sa 10 babaeng dayuhang sex slave na nailigtas ng pulisya sa isang safe house sa Malaysia, ayon sa isang ulat ng Bor&shy;neo Bulletin noong Sabado. Sinasabi ng mga bik&shy;timang nagmula sa Pili&shy;pinas, Indonesia at Indonesia na&nbsp; pinuwersa&nbsp; sila ng mga gangster&nbsp; sila&shy;ngang Sarawak at ibi&shy;nenta sila bilang prostitute sa mga dayuhan. Iniulat din na, ayon kay State Police Chief&nbsp; Talib Jamal, pinuwersa ang mga biktima na “magserbisyo” sa mga dayuhang mangga&shy;gawa sa Bakun hydroelectric dam construction site sa naturang bansa. Pinapaniwalaang isinasakay ang mga ba&shy;bae sa mga van at di&shy;nadala sa naturang lugar para magbenta ng “sa&shy; riling laman” sa mga dayuhang trabahador doon. Isa sa mga biktima ang pinalad na maka&shy;kuha ng mobile phone number ng isang reporter ng isang pahaya&shy;gan kaya nakahingi siya ng tulong. Sinalakay ng pulisya ang lugar noong Martes, inaresto ang bugaw at sinagip ang mga babae.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=11070&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Jamby naghain ng bill sa command responsibility</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>07</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Upang masigurong mapaparusahan ang isang opisyal ng pa&shy;mahalaan sa ginawa ng kanyang nasasaku&shy;pan o tauhan dahil sa “command responsi&shy;bility”, isang panukala kaugnay nito ang ini&shy;hain ni Sen. Jamby Madrigal. Nais matiyak ni Ma&shy;drigal na mapaparu&shy;sahan ang mga mata&shy;taas na&nbsp; opisyal ng mi&shy;litar at pamahalaan&nbsp; sa kapalpakang&nbsp; ginawa ng kanilang mga tau&shy;han. Ang Senate Bill 1427 ay&nbsp; inihain ni Madrigal bilang tugon sa summit noong na&shy;ka&shy;raang buwan ng Supreme Court na nana&shy;nawagan na gumawa ng lehislasyon para sa extra-judicial killings at disappearances. Nanawagan rin si Madrigal sa kanyang mga kasamahang se&shy;nador na iprayoridad ang nasabing panukala upang matigil na ang pagtuturuan o finger-pointing. Sa ilalim ng panu&shy;kala, maging si Pa&shy;ngulong Gloria Arroyo&nbsp; bilang commander-in chief ay hindi maaaring iligtas sa anumang kaso sa ilalim na rin ng command responsibi&shy;lity. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=11071&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Sigarilyo nakakabulag, ayon sa DOH chief</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>07</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Binalaan kahapon ng Department of Health ang mga nanini&shy;garilyo dahil posible silang mabulag. Sinabi ni DOH Secretary&nbsp; Francisco Du&shy;que III na sinisira ng paninigarilyo&nbsp; ang sup&shy;lay ng dugo sa katawan na dahilan para malan&shy;tad ang isang tao sa free radicals, mang&shy;hina ang kanyang vital organs&nbsp; kasama na ang kanyang mga mata. Sinabi pa ng kalihim na, batay sa pag-aaral, ang paninigarilyo ay maaaring madulot ng sakit na katarata, lu&shy;mabo ang paningin, makapaminsala sa retina ng mata, at mag&shy;palubha sa kundisyon ng isang diabetic. Dahil sa epekto ng paninigarilyo sa mata ng tao, sinuportahan ng Philippine Academy of Ophthalmology ang hangarin ng DOH na ganap na ipagbawal ang paninigarilyo sa mga pampublikong lugar. Lumilitaw sa isang survey ng DOH na umaabot sa 456,694 ang bilang ng mga tao na nabubulag at&nbsp; 283,150 naman ang nagkakaroon ng kata&shy;rata dahil sa paniniga&shy;rilyo. (Grace Amargo-dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=11072&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Petisyon vs sundalo sa MM ibinasura</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>07</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Dinismis kahapon ng Supreme Court&nbsp; ang petisyon ng ilang party&shy;list group na kumuku&shy;westyon sa legalidad ng pagpapakalat ng mga sundalo ng Armed Forces of the Philippines sa Metro Manila.&nbsp;&nbsp; Sinabi ng Mataas na Hukuman sa isa nitong resolusyon na wala nang saysay ang naturang petisyon dahil tinanggal na ng AFP ang mga sundalo nito sa kalakhang May&shy; nila. Bagaman&nbsp; may mga sundalong ibinalik ka&shy;makailan sa ilang ba&shy;hagi ng kalakhang Maynila, ang pagpapa&shy;kalat lang ng mga militar noong panahon ng kampanya sa hala&shy;lan ang kinuwestyon sa petisyon ng Bayan Muna, Gabriela, Ka&shy;rapatan, Siara Bangsa Moro at Anakpawis.&nbsp; (Gemma Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=11073&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Bedol guilty sa contempt!</title>
<author>Nina Doris Franche at Butch Quejada</author>
<date>
<month>August</month>
<day>08</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Hinatulan ng parusang guilty dahil sa kasong indirect contempt ng Commission on Election (Comelec) en banc ang kontrobersyal na si Election Supervisor Lintang Bedol. Sa desisyon, anim na buwan pagkakakulong sa Manila City Jail ang ipina&shy;taw kay Bedol kung saan pinagbabayad din ito ng P1,000 multa. Gayunman, hindi na&shy;ipa&shy;tupad ang aktuwal na pag-aresto kahapon at pagdala kay Bedol sa MCJ matapos itong magpiyansa ng P15,000. At habang inaapela pa ang kaso ay ipipiit muna si Bedol sa opisina ng law department ng komisyon.&nbsp; Dakong alas-10 ng umaga ng humarap si Be&shy;dol sa Comelec en banc kasama ang kanyang abo&shy;gado na si Andrei Bon Tagum. Kalmado ito ha&shy;bang binabasa ang hatol na guilty na may kinalaman sa sunud-sunod na pag&shy;suway nito sa mga subpoena ng Comelec, pag&shy;kawala ng mga municipal certificate of canvass (COCs), paghamon sa Comelec na kasuhan siya at pagdi-display sa media ng kanyang baril. Ayon kay Bedol, hindi siya natatakot hinggil sa naging hatol sa kanya dahil hindi naman anya death sentence ang parusa sa kanya. Wika niya, normal lamang ang pagpapataw ng parusa sa sinumang Comelec official na nagka&shy;sala. Sa katunayan anya ay mas nakaramdam pa siya ng kaba nang isailalim siya sa operasyon dahil sa kanyang katarata. Ayon naman sa Comelec, sa hatol kay Bedol ay naipakita nito sa bayan na seryoso ito sa pagdisiplina sa kanilang mga tauhan. Samantala, sinabi na&shy;man ni&nbsp; Bureau of Jail Management and Penology (BJMP) Director Armando Llamasares na inatasan na niya si Jailwarden Sr. Supt. Renta Gacutan na idaan sa ordinaryong proseso si Bedol at hindi&nbsp; dapat bigyan ng anumang VIP treatment. Aniya, isang ordinar&shy;yong preso si Bedol sa MCJ kung saan makaka&shy;sama nito ang mga preso na walang tatak o grupo. Mayroon lamang li&shy;mang araw si Bedol upang maghain ng kanilang&nbsp; motion for reconsideration. Dismayado naman ang mga mambabatas sa anim na buwang hatol na ipina&shy;taw kay Bedol. Ayon kina Sens. Panfilo Lacson at Aquilino Pimen&shy;tel, sa laki ng kasalanan ni Be&shy;dol, kulang ang 6 months parusa. Dapat anilang sinentro ang imbestigasyon sa isyung bakit nawala at paano nawala ang mga dokumento na dapat ipri&shy;sinta niya, sa halip na pagtuunan ng pansin ang hindi pagsipot ni Bedol sa mga patawag ng Comelec. Hindi anya contempt o pang-iisnab kundi dayaan ang tunay na isyu laban kay Bedol.&nbsp; Kumbinsido ang mga mambabatas na hindi umano makakakuha ng hustisya ang mga biktima ng dayaan sa Comelec.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=11384&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Isa pang sama ng panahon namumuo</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>08</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Habang palabas ng bansa ang bagyong Chedeng, isa pang active low pressure area ang namataan ng Philippine Atmospheric Geophysical Astronomical Services Administration (Pagasa) malapit sa Kabikulan. Kahapon ng umaga, si “Chedeng” ay namataan sa layong 555 kilometro silangan hilagang silangan ng Basco, Batanes taglay ang pinakamalakas na hanging 100 kilometro bawat oras malapit sa gitna at may pagbugso ng hangin hanggang 130 kilometro bawat oras Kumikilos ang bagyo papuntang Taiwan sa bilis na 19 kilometro bawat oras sa direksiyon ng kanluran hilagang kanluran. Itinaas na sa signal number 1 ang buong Batanes area at northern Luzon. (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=11385&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>DILG kumilos vs sunog</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>08</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Inatasan kahapon ni Department of Interior and Local Government (DILG) ang Bureau of Fire Protection (BFP) na maglunsad ng “fire safety inspection” sa buong bansa kabilang na sa mga paaralan, pagamutan at mga gusaling pag-aari ng pamahalaan upang matiyak ang kaligtasan sa mapaminsalang apoy. Sa direktiba ni Puno, sinabi ni Undersecretary Marius Corpus na agad na sisibakin sa puwesto ang fire marshall at ang hepe ng Fire Safety Inspection Unit na mapapa&shy;tunayan na hindi nagsagawa ng inspeksyon sa oras na may maganap na sunog sa kanilang lugar. Ipinag-utos rin ni Puno ang mas mahigpit na imbes&shy;tigasyon sa mga nagaganap na sunog kahit na mabatid na hindi sinadya ang pagsiklab ng apoy.&nbsp; Sinabi nito na maaaring mapanagot sa batas ang may-ari ng bahay o establisimiyento na pagmumulan ng apoy dahil sa matinding kapabayaan lalo na kung may buhay na masasawi. (Danilo Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=11386&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Lacson masama ang loob kay Cayetano</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>08</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nagpahayag kahapon ng matinding sama ng loob si Sen. Panfilo Lacson kay Sen. Alan Peter Cayetano ma&shy;tapos makuha ng bagi&shy;tong senador ang chairmanship ng Senate blue ribbon committee. Sinabi ni Lacson na alam naman ni Cayetano na gusto niyang makuha ang nasabing komite kaya dapat ay tinanggihan niya ito nang ialok sa kanya. “Alam niya noong mag&shy;kakasama pa kami na gusto kung hawakan iyon,” sabi ni Lacson. Ayon kay Lacson, da&shy;pat inirespeto man lamang siya ni Cayetano lalo pa’t ilang beses niya itong sinuportahan. “Kahit na Senate President pa ang magsabi na ha&shy;&shy;wakan mo ito, ang isa&shy;sagot ko sa kanya, pasen&shy;syahan mo na ako Manny (Villar), kasi parang out of courtesy doon sa aking kaibigan, hindi ko pupu&shy;wedeng hawakan iyan,” pahayag ni Lacson. Ipinaalala pa ni Lacson na hindi siya nagdalawang-isip na kampihan si Caye&shy;tano noong aping-api na ito dahil sa away nila ni First Gentleman Mike Arroyo. Pero nilinaw ni Lacson na hindi naman siya nanu&shy;numbat at inilalabas la&shy;mang niya ang kanyang sentimiyento at sama ng loob kay Cayetano. Hindi rin naman umano niya kinukuwestiyon ang kakayahan ni Cayetano at naniniwala siyang kwali&shy;pikado ang bagitong se&shy;nador sa kanyang posis&shy;yon bilang chairman ng blue ribbon committee. Nagpahayag naman ng kalungkutan si Cayetano hinggil sa tinurang ito ni Lacson na itinuturing&nbsp; din niyang isang nakatatan&shy;dang kapatid. Nalulungkot umano siya dahil nakararanas ng ganitong uri ng sentimi&shy;yento si Lacson laban sa kanya. Ngunit mas ginusto umano niyang kunin na lamang ang chairmanship ng Blue Ribbon dahil kung hindi niya ito makukuha, tiyak na hindi rin ito ma&shy;ibibigay kay Lacson. “Kasi kapag hindi ko kinuha, hindi rin nila ibi&shy;bigay kay Senator Ping. Kaysa naman mapunta sa iba pa, minabuti kong kunin na ang inaalok sa aking puwesto,” ani Cayetano.&nbsp; Samantala, no comment ang Palasyo maging ang pamilya Arroyo sa pagkakapili kay&nbsp; Cayetano sa Blue Ribbon. Ayon kay Press Secretary at Presidential Spokes&shy;man Ignacio Bun&shy;ye, batid ng Palasyo na hindi gaga&shy; mitin ng mga senador ang kanilang posisyon upang siraan ang sinuman at kung gagawa man sila ng imbes&shy;tigasyon ay para ito sa “constructive critism.” (Malou Escudero/Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=11387&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Clerk of court umaktong judge, sibak</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>08</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Tinanggal na sa pagka-abogado ay sinibak pa sa puwesto ng Supreme Court (SC) ang isang clerk of court na gumamit ng pangalan ng hukom para sa sariling interes. Sa 14 pahinang per curiam resolution ng SC, napatunayang nagkasala sa kasong grave misconduct at dishonesty si Anna Liza Luna, Clerk of court ng Tagaytay City Regional Trial Court (RTC) branch 18. Lumalabas sa record na natuklasan ni dating assisting judge at ngayon ay deputy court administrator Reuben dela Cruz na nag-isyu si Luna ng mga sariling desisyon na hindi nalaman ng Hukom. Nakakuha din si dela Cruz ng demand letter ng isang litigant para kay Luna kung saan pinapabalik ang P50,000 na hiningi nito para sa kopya ng transfer of certificate of title. (Gemma Amargo-Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=11388&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Mega Flood sa Camanava hirit ni Recom kay GMA</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>08</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Hiniling kahapon ni Caloocan City Mayor Enrico “Recom” Echiverri kay Pangulong Arroyo ang agarang pagtapos ng Mega Flood Control Project para sa mga nasasakupan ng CAMANAVA (Caloocan-Malabon-Navotas-Valenzuela). Ayon kay Echiverri, mas makabubuti para sa mga residente ng CAMANAVA, na mapabilis ang pagsa&shy;saayos ng proyekto, upang maibsan ang pagbabaha sa mga mabababang lugar, na lubhang nakakaapekto sa pamumuhay ng tao rito. Pinasalamatan din ng alkalde si Pangulong Arroyo sa patuloy na paghahandog nito ng mga proyekto para sa mga mamamayan ng lungsod.&nbsp; Ito ay matapos pangunahan nina Echiverri at Pangulong Arroyo ang pamamahagi sa mga residente ng Caloocan, ng mga certificate to operate ng proyektong “Tindahan Natin” ng National Food Authority. Kasama rito ang pagbibigay ng Pangulo ng mahigit sa 100 scholarship grant sa mga kabataan ng lungsod.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=11389&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Baha naman</title>
<author>Nina Angie Dela Cruz, Joy Cantos, Edwin Balasa at Butch Quejada</author>
<date>
<month>August</month>
<day>09</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Matapos dumanas ng tagtuyot o dryspell, baha naman ang nananalasa ngayon sa bansa bunsod ng walang humpay na pagbuhos ng ulan dulot ng bagyong “Chedeng” at “Dodong” nitong nakalipas na 48 oras.&nbsp; Ayon sa Philippine Atmospheric Geophysical Astronomical Services Administration (Pagasa), baga&shy;man nakaalis na ng bansa si Chedeng ay ramdam pa rin ang epekto nito dahil na rin sa pagpasok ni Dodong na taglay ang pinakama&shy;lakas na hanging 65 kilo&shy;metro bawat oras at ina&shy;asahang lalong lalakas sa susunod na 6-12 oras.&nbsp;&nbsp; Dahil sa tuloy-tuloy na pagbuhos ng ulan at baha ay sinuspinde kahapon ng Department of Education (DepEd) ang klase sa lahat ng antas sa elementarya at sekondarya sa buong Metro Manila.&nbsp; Pinauwi rin ng maaga ang mga empleyado, ga&shy;yun&shy;din kinansela ang mga biyahe ng eroplano sa international at domestic flights. Sa latest report ng National Disaster Coordinating Council (NDCC), dumanas naman ng landslide, flash&shy;flood at nagkaputul-putol ang mga kalsada sa ilang probinsiya at maraming puno ang nagtumbahan at ilang ilog rin ang umapaw.&nbsp; Daang pamilya rin ang naapektuhan makaraang tangayin ang kanilang mga bubungan at haligi ng ba&shy;hay, bukod sa halos hang&shy;gang bewang na tubig baha na pumasok sa kani-kani&shy;lang tahanan at mara&shy;ming mga kasangkapan ng mga ito ang inanod at nasira.&nbsp; Gayunman, sa kabila ng nararanasang mga pag-ulan, sinabi ni Jeric Sevilla, corporate communications manager ng&nbsp; Manila Water Company, kulang pa rin ito upang maabot ang 180-meter level tubig sa Angat Dam na tumaas lamang ng may 171.20 meter. “Angat’s 180-meter level is not normal, it’s still critical. The true normal level is about 200 or 200 plus,” ayon kay Sevilla. Ang Angat&nbsp; ang nagsu&shy;su&shy;play ng tubig sa Metro Manila at karatig lalawigan. Kahit na maulan at unti-unting tumataas ang tubig sa dam itutuloy pa rin ng&nbsp; National Water Regulatory Board (NWRB) ang pag&shy;babawas ng suplay ng tubig sa Metro Manila mula Agosto 16 hanggat wala pang katiyakan na tataas pa ang tubig sa dam sa mga darating na araw. Pinayo nito sa publiko na bagamat may ulan, kailangan pa ring magtipid ng bawat isa sa suplay ng tubig upang may mapag&shy;kunan sa mga darating na araw. Sa ngayon ay nakataas ang signal no. 1 sa Batanes at Babuyan Islands.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=11529&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Bedol laya na</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>09</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nakauwi na kahapon si Maguindanao provincial election supervisor (PES) Atty. Lintang Bedol mata&shy; pos na payagan itong ma&shy;ka&shy;paglagak ng P15,000 piyansa ng Commission on Elections (Comelec). Ayon kay Comelec Chair&shy; man&nbsp; Benjamin&nbsp; Aba&shy;los Sr., inaprubahan ng Comelec en banc ang motion for bail na inihain ni Bedol sa pamamagitan ng kanyang abogadong si Atty. Andrei Bon Tagum. Saad naman ni Abalos, ang paglaya ni Bedol ay may kaakibat na kondisyon na palagi itong magiging available sa oras na kaila&shy;nganin at ipatawag ito ng Comelec. Sa kabilang dako, naba&shy;tid na sinimulan na ng Comelec Law Department na imbestigahan kung may iba pang nalabag na election code si Bedol. Wika ni Abalos, posib&shy;leng mas mabigat na pa&shy;rusa ang kaharapin ng kontrobersyal na election supervisor sakaling mapa&shy;tu&shy;nayang may pananagu&shy;tan ito sa anumang kasong kriminal sa komisyon. Hindi naman naitago ni Abalos ang pagkapikon matapos na akusahan na mababaw ang naging hatol kay Bedol sa kaso nitong ‘indirect contempt’. Ayon kay Abalos, gi&shy;nawa naman nila ang ka&shy;nilang tungkulin at iyon lamang ang parusang maaari nilang ipataw kay Bedol sa kasong indirect contempt. Sinabi ni Abalos na sila naman ang maaaring ma&shy;ka&shy;suhan sakaling sumobra ang araw na kanilang ipa&shy;pataw kay Bedol. “Hindi puwedeng sumo&shy;bra pa sa anim na&nbsp; buwan ang ‘maximum penalty’ dahil magiging ilegal na ito,” ani Abalos. Iginiit nito pinakamataas na parusa na ang ipinataw kay Bedol base na rin sa isi&shy;nasaad ng batas at sakaling maging pinal na ang re&shy;solusyon ng Comelec en Banc tiyak umanong ma&shy;sisibak ito sa puwesto.&nbsp; Samantala, hiniling naman ni Nacionalista party spokesman Gilbert Remulla sa Bureau of Immigration ang paglalagay sa watchlist ni Bedol. Ayon kay Remulla, hindi dapat payagang makala&shy;bas ng bansa si Bedol sakaling mapayagan itong makapagpiyansa para sa kanyang pansamantalang kalayaan. Aniya, malaki ang pananagutan ni Bedol sa bayan kaya hindi ito dapat na payagang makaalis ng bansa. (Mer Layson/Doris Franche)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=11530&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>No classes ngayon!</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>09</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Walang pasok ngayon ang mga estudyante sa ele&shy;mentarya, high school at kolehiyo sa mga pam&shy;publiko at pribadong pa&shy;aralan sa National Capital Region, Bulacan, Cavite, Pam&shy; panga, La Union, Panga&shy;sinan, Ilocos Sur, Ilocos Norte, Zambales, Benguet, Mt. Province, Bataan, Tarlac at Rizal. Ang suspension ay inutos ni Pangulong Arroyo alinsunod na rin sa reko&shy;mendasyon ng National Disaster Coordinating Council (NDCC) bunsod ng ulat na mas malakas umano ang pagragasa ng bagyo sa araw na ito. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=11531&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pulse Asia: Loren, most trusted ng mga Pinoy</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>09</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Muling tinanghal si Se&shy; nator Loren Legarda bilang No. 1 sa tiwala ng Samba&shy;yanang Pilipino sa loob at labas ng public office sa pinakahuling survey na isinagawa ng Pulse Asia noong June 28 hanggang July 10. Ang 76 percent trust rating ni Loren, na bumura sa kanyang dating trust rating record na 65 percent sa Pulse Asia survey noong Feb. 25-March 5, ay maa&shy;aring ang pinakamataas na naiposte ninuman, ayon sa ilang observer. Gayunman, ang pagi&shy;ging No. 1 sa tiwala ng pub&shy;liko ay pagpapatuloy lang ng kanyang pangunguna sa mga naunang trust at awareness surveys na isinagawa ng Pulse Asia mula January hanggang Marso at ang dalawang pre-election surveys nito noong April 3-5 at April 21-25. Consistent rin ang pangunguna ni Loren sa trust survey ng Social Weather Station at Ibon Facts and Figures. Ang pangunguna ni Loren ay kumumpirma rin sa kanyang pangunguna sa nakaraang senatorial election sa nakopong mahigit 18 milyong boto. Si Loren ang isa sa dadalawang Pilipino na dalawang beses na nanguna sa senatorial elections sa bansa – isang karangalan na tangan rin ni dating Senate President Jovito Salonga. Si Loren rin ang nangu&shy;na sa 1998 senatorial elections matapos ihalal ng mahigit 15 milyong Pilipino.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=11532&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>PCGG inilipat na sa DOJ</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>09</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Iniutos kahapon ni Pangulong Arroyo ang paglilipat sa Presidential Commission on Good Government (PCGG) sa ilalim ng pamamahala ng Department of Justice (DOJ). Ayon kay Executive Secretary Eduardo Er&shy; mita, nagpalabas ng Executive Order no. 643 si Pangulong Arroyo kung saan ay inila&shy;lagay na sa pamamahala at superbisyon ng DOJ ang PCGG. Nilinaw ni Sec. Ermita sa kanyang media briefing sa Palasyo na hindi ito nangangahulugan na hindi satisfied ang Pa&shy;ngulo sa performance ng PCGG partikular sa pag&shy;habol sa ill-gotten wealth ng mga Marcoses. Ipinaliwanag ni Er&shy;mita, nagdesisyon ang chief executive na ilagay sa ilalim ng isang line department ang PCGG upang mapag&shy;tuunan nila ng pansin ang mga hinahawakang mga kaso nito. Bukod dito, inilagay na rin ng Pangulo sa ilalim ng DPWH ang Toll Regulatory Board mula sa Department of Transportation and Communications (DOTC) sa&nbsp; pa&shy;mamagitan ng Executive Order 644. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=11533&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Aug. 20 holiday</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>09</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Idineklara ni Pangu&shy;long Arroyo bilang special non-working day ang Agosto 20 upang ipagdi&shy;wang ang Ninoy Aquino day. Sa ilalim ng Proclamation 1353, iniusod sa pi&shy;naka-malapit na Lunes ang pagdiriwang ng Ninoy Aquino day na dating gi&shy;nugunita tuwing Agosto 21. Bukod dito, idineklara rin ng Pangulo na regular holiday ang November 30 (Biyernes) o Bonifacio day, gayundin ang December 30 (Linggo). Idineklara din ng Pangulo na National Census month ang Agosto sa ilalim ng Proclamation 1346. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=11534&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Ibon mula US bawal sa Pinas</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>09</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Pansamantalang ipinagbabawal ng Pilipinas ang&nbsp; pagpapasok sa bansa ng lahat ng&nbsp; domestic&nbsp; at wild&nbsp; birds kasama na ang mga poultry products mula sa mga bansang Virginia at Nebraska. Ang hakbang ay ginawa ng DA makaraang makumpirma mula sa mga opisyal ng Estados Unidos na nagtataglay ng avian influenza (AI) o bird flu virus ang mga hayupan sa nabanggit na bansa. Ayon kay Agriculture Sec. Arthur Yap na ang ban ay agad pinatupad upang ganap na maprotektahan ang kalusugan ng mamamayan at maingatan ang poultry industry sa Pilipinas. Ang Pilipinas ay isa sa tatlong AI-free countries sa Southeast Asia, tulad ng Brunei at Singapore.&nbsp; Ang ban ay sumasakop sa lahat ng domestic at wild birds at kanilang produkto kasama na ang day-old chicks, eggs at semen.&nbsp; (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=11535&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>‘Egay’ nagbabanta</title>
<author>Ni Angie Dela Cruz</author>
<date>
<month>August</month>
<day>10</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Hindi pa man naka&shy;kalabas ng bansa ang bagyong Dodong, isa na namang sama ng panahon ang nama&shy;taan ng Pagasa at nagbabantang mana&shy;lasa. Kagabi inaasahang nakaalis na si Dodong, subalit bago umano ito tuluyang umeskapo ay makikipagsanib ito ng lakas sa paparating na bagyo na magreresulta ng pag-ulan sa susu&shy;nod na mga araw. Ayon kay Nathaniel Cruz, chief weather forecaster ng Philippine Atmospheric Geophysical and Astronomical Services Administration (Pagasa), patuloy na nakamoni&shy;tor ang tang&shy;gapan upang mabig&shy;yang ba&shy;bala ang taum&shy;bayan kung ito ay ganap na ma&shy;giging bagyo o hindi. Kapag naging bag&shy;yo ang namataang sama ng panahon, ito ay tatawaging&nbsp; “Egay.” Palalakasin ni Egay ang southwest monsoon, na magdadala ng mas maraming ulan sa Metro Manila at iba pang bahagi ng Luzon. Sakaling hindi maging isang bagyo, patuloy pa ring makakaranas ng mga pag-ulan hang&shy;gang Sabado. Sinabi ni Cruz na ang cloud formation ay nasa loob na ng Philippine area of responsibility at inaasahang katulad ni Chedeng ang pagtama nito sa bansa. “When Chedeng was leaving Philippine territory for Taiwan, Dodong was being formed. Now that Dodong is leaving for Taiwan, another potential storm is brewing in the same area where Dodong was ‘born’, pahayag ni Cruz.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=11760&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Madami pang ulan, kailangan sa mga sakahan - DA</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>10</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Kailangan pa ng ban&shy;sa ng mga pag-uulan sa mga sakahan laluna sa Regions 1, 2 at 3 upang ga&shy;nap na masu&shy;playan ng sapat na tubig ang mga pata&shy;niman na higit na na&shy;apektuhan ng nag&shy;daang dry spell nitong nakalipas na mga bu&shy;wan. Ayon kay Agriculture Sec. Arthur Yap, ang ulan na narara&shy;nasan sa ka&shy;salukuyan na nagpa&shy;kalma sa ma&shy;init na tem&shy;peratura sa Metro Manila ay hindi sapat para madaluyan ng tubig ang mga pa&shy;taniman laluna sa mga rice producing provinces&nbsp; tulad&nbsp; ng&nbsp; Isabela, La Union, Panga&shy;sinan, Nueva Ecija at iba pang lalawigan na du&shy;manas ng tagtuyot o kon&shy;ting pag-uulan.&nbsp; “We need a total of 5,000 liters or eight drums of water in order to produce a kilo of rice,” ani Yap. Sinabi ni Yap na ka&shy;ilangan nila ang 5 hang&shy;gang 6 oras na patuloy na pag-ulan sa loob ng 2-3 weeks para mapunan ang panga&shy;nga&shy;ilangan sa patubig sa mga pata&shy;niman ng palay.&nbsp; Kaugnay nito, nili&shy;naw din ni Yap na ba&shy;ga&shy;mat dumanas ang bansa ng dry spell&nbsp; hindi naman ito dahilan para umang&shy;kat pa ang bansa ng bigas dahil may sapat na suplay ang ahensiya para ma&shy;punan ang panganga&shy;ila&shy;ngan sa butil ng taum&shy;bayan. (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=11761&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>College grads hinikayat mag-pulis ni GMA</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>10</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Hinimok kahapon ni Pangulong Arroyo ang mga bagong college grad&shy;uates na subu&shy;kang puma&shy;sok sa ating Philippine National Police (PNP) mata&shy;pos ihayag na ma&shy;nganga&shy;ilangan ang pulis&shy;ya ng karagdagang 3,500 personnel sa susunod na taon. Ginawa ni Pangu&shy;long Arroyo ang paha&shy;yag ma&shy;ta&shy;pos nitong dalawin ang Caloocan City police headquarters kahapon kasabay ang kanyang inter-action sa mga opisyal ng ba&shy;rangay. “Alam naman natin na maraming college graduates ang walang trabaho, para dito mayroon tayong 3,000 na opening para sa college graduates. Kaya kung kayo ay college grad&shy;uate at walang tra&shy;baho, pumasok kayo sa police,” wika pa ng Pa&shy;ngulo. Sinalubong si PGMA ng Caloocan city officials sa pangunguna ni Mayor Enrico “Recom” Echiverri ka&shy;sama si Sr. Supt. William Maca&shy; vinta na hepe ng Calo&shy;ocan police na dating aide ng Pangulo noong nanunungkulan pa itong senador hang&shy;gang bise-presidente. Inihayag din ni Mrs. Arroyo na tataas ang quota ng kukuning pulis sa Cal&shy;o&shy;ocan City kaya hinikayat din niya ang mga bagong graduates sa lungsod na walang trabaho na subu&shy;kan pumasok sa PNP.&nbsp; (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=11762&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Tamad na kongresista ipapahiya sa diyaryo</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>10</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Sinuportahan ni Cebu City Rep. Antonio Cuenco ang plano ng liderato ng Kamara de Represen&shy;tantes na magsagawa ng ‘shame campaign’ laban sa mga tamad na kongre&shy;sista. Sa isang pahayag, na&shy;ni&shy;niwala si Cuenco na di&shy;sip&shy; lina sa hanay ng mga mam&shy;babatas ang kam&shy;pan&shy;yang ilat&shy;hala sa mga pahayagan ang mga pa&shy;ngalan ng mga abse&shy;nerong kongre&shy;sista. “Bukod sa disipli&shy;nang makikintal dito, makaka&shy;buti rin umano sa kabu&shy;uang trabaho ng Maba&shy;bang Kapulungan ang idudulot ng kam&shy;panya,” ayon pa kay Cuenco. Aniya, bagama’t ma&shy;sama para sa ilan ang ilu&shy;lunsad na kampanya ng liderato ng Kamara, ka&shy;ilangan naman gawin ito para sa ikabubuti ng ins&shy;titusyong kanilang kina&shy;aaniban.&nbsp; Sinabi pa ng kongre&shy;sista na ang ipatutupad na ‘name and shame plan’ ay isang mabisang reseta para magamot ang masa&shy; mang imahe ng Kamara bilang batasan ng mga absenerong kongresista.&nbsp; Matatandaan na ini&shy;hayag kamakailan ni Speaker De Venecia at Majority Leader Arthur Defensor na plano nilang bumili ng espasyo sa mga pahayagan upang ilathala ang pa&shy;ngalan ng mga abse&shy;nerong kongre&shy;sista. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=11763&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Villar ipinagtanggol ni Chiz</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>10</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Ipinagtanggol kaha&shy;pon ni Sen. Francis “Chiz” Escudero ang lide&shy;rato ni Senate President Manuel Villar na balitang ikuku&shy;deta ng mga senador na hindi kuntento sa nakuha nilang komite. Sinabi ni Escudero, wa&shy; lang dapat ipangam&shy;pa ang liderato ni Villar dahil siya pa rin ang may “bi&shy;lang” o boto ng ma&shy;yorya ng mga sena&shy;dor. “Unang-una kapag nag&shy; karoon ng kudeta, sino ba ang ilalaban? Para ano ba talaga ang ipi&shy;nagla&shy;laban? Para lamang ma&shy;tanggal si Villar o para sa sarili nilang interes at kapa&shy;kanan?” pahayag &nbsp;ni Escu&shy;dero. Hindi aniya tamang basta na lamang i-unseat muli si Villar dahil hindi pa nabibigyan ng pagkakataon ang pani&shy;bagong liderato nito sa Mataas na Kapulu&shy;ngan. Sinabi pa ni Escu&shy;dero na hindi magan&shy;dang ting&shy;nan kung basta na la&shy;mang papalitan si Villar nang walang mali&shy;naw na dahilan dahil walang ibang naa&shy;apek&shy;&shy;tuhan dito kundi ang mamamayang Filipino. Ayon pa kay Escu&shy;dero matagal pa ang 2010 presidential at vice-presidential elections kaya dapat itigil na muna ang pamumulitika. “Sana tigilan na muna ang pamumulitika. Mata&shy;gal pa ang 2010 presidential at vice-presidential election. Hindi masamang ma&shy;nga&shy;rap, pero masya&shy;dong ma&shy; aga pa para pagplanuhan ito. Mag&shy;tra&shy;baho muna tayo at ide&shy;liber natin ang nara&shy;rapat sa ating mga kaba&shy;bayan,” ani Escudero. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=11764&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Life sa ex-Quezon mayor</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>10</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Habambuhay na pag&shy;kabilanggo ang inihatol ng Quezon City Regional Trial Court&nbsp; (QCRTC) laban kay dating Panukulan, Quezon Mayor Ronnie Mitra at&nbsp; kanyang driver na nahu&shy;lihan ng 500 kilo ng shabu noong&nbsp; 2001.&nbsp;&nbsp; Sa desisyon ni Judge Ma. Theresa Dela Torre-Ya&shy;dao ng QCRTC Branch 80, pinagbabayad din&nbsp; si Mitra at driver na si Javier Morilla ng multang tig-P10&nbsp; milyon. Ito ang kauna-unahang pagkakataon sa kasaysa&shy;yan na mahatulan ang isang local official ng ma&shy;bigat na krimen.&nbsp; Pinawalang-sala na&shy;man ang dalawa pa na sina Willie Yao at security&nbsp; aide&nbsp; ni Mitra na si Ruel Dequilla dahil sa kakulangan ng&nbsp; sapat na ebidensya. Matatandaan na nada&shy;kip sa isang checkpoint ng PNP at NBI ang mga aku&shy;sa&shy;do sa kahabaan ng national hiway sa Real, Que&shy;zon noong Okt. 14, 2001 ha&shy;bang dala ang mahigit 500 kilo ng shabu sakay ng Starex&nbsp; van. (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=11765&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Clemency sigaw ng killers ni Ninoy: Matatanda na kami!</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>10</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Hiniling kahapon ng 14 akusado sa Aquino-Gal&shy;man double murder case kay Pangulong Arroyo na pagkalooban din sila ng executive clemency katu&shy;lad ng ibinigay nito kay dating Zamboanga del Norte Cong. Romeo Jalosjos dahil matatanda na rin sila. Sa pamamagitan ni Atty. Persida Rueda-Acos&shy;ta, chief ng Public Attor&shy;ney’s Office (PAO) na tuma&shy;tayo ring abogado ng mga akusado, hiniling ng grupo sa pangunguna ng kanilang kinatawan na si Pablo Martinez, na kwali&shy;pikado na sila sa commutation o pardon dahil ma&shy;higit sa 70-anyos na sila na isa sa mga pribilehiyo na ibinibigay sa mga bilanggo. Ayon kay Acosta, tama lamang na pagkalooban ng executive clemency ang 14 na nasentensiyahan ng habambuhay na pagka&shy;bilanggo at halos 24 taon na ring nakakulong. Inihalimbawa ng grupo ang ginawang pagbibigay ng clemency ng Pangulo kay dating Rep. Jalosjos na nasentensiyahan ng humi&shy;git kumulang sa 100 taong pagkakakulong dahil sa kasong panghahalay suba&shy;lit pagkakalooban na ma&shy;ka&shy;labas ng bilangguan. Sa darating na Agosto 21, 2007 ay ika-24 taon nang pagkakapaslang kay dating Senador Benigno “Ninoy” Aquino Jr. at ng sun&shy;dalong si Rolando Galman. (Gemma Amargo-Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=11766&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>BOC-LTO MOA tatapos sa car smuggling</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>10</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Desidido ang Presidential Anti-Smuggling Group sa pamumuno ni Under&shy;secretary Antonio “Bebot” Villar Jr. na wakasan ang talamak na smuggling ng mga luxury vehicles sa bansa matapos itong lu&shy;magda sa isang Memorandum of Agreement sa Bureau of Customs at Land Transportation Office. Sinabi ni Usec. Bebot Villar, matagal na dapat nagkaroon ng MOA upang tuluyang masugpo ang rampant na luxury cars smuggling sa bansa dahil na rin sa pakikipagsab&shy;watan ng ilang tiwaling tauhan ng pamahalaan. Itutuon ngayon ng PASG ang kanilang tra&shy;baho sa suspected smugglers ng mga luxury vehicles sa bansa tulad ng nasabat nila noong naka&shy;raang linggo sa Subic bay Freeport subalit nagawang mailabas dahil sa “pagla&shy;kad” dito ng isang hindi nakilalang kasabwat ng mga smugglers.&nbsp; Sa ilalim ng MOA, ang BOC at LTO ay mayroong kapangyarihang busisiin ang mga papeles ng mga imported vehicles kahit ang nasa mga showroom upang alamin kung nag&shy;bayad ng tamang buwis ang mga ito. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=11767&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pairalin ang batas - PRCI</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>10</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Umapela kahapon ang kampo ng majority directors ng Philippine Racing Club Inc. (PRCI) sa kani&shy;lang mga detractors na hayaang umiral ang batas kaysa lituhin ang publiko hinggil sa planong property-for-shares swap deal matapos nilang iakyat sa Court of Appeals (CA) ang usapin. Wika ng mga abugado ng majority group ng PRCI, tanging si Atty. Brigido Du&shy;lay mula sa mahigit isang libong shareholders ng PRCI ang humiling sa Ma&shy;kati court sa pamamagitan ng TRO na ihinto ang bo&shy;tohan ng PRCI board sa property-for-shares swap deal para sa 21 ektaryang lupa nito sa Makati City na dating kinatatayuan ng karerahan.&nbsp; Ipinaliwanag pa ng mga ito na pito ang Filipino at 4 ang Malaysians directors ng PRCI kaya hindi puwe&shy;deng sabihin ni Atty. Dulay na ipinaglalaban lamang niya ang interes ng mga Filipino sa pagharang niya sa plano dahil ginawa ng mga majority directors ang hakbang para sa kapaka&shy;nan ng PRCI.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=11768&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>57 todas sa giyera sa Sulu</title>
<author>Ni Joy Cantos</author>
<date>
<month>August</month>
<day>11</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Umaabot na sa 57 ang nasawi&nbsp; kabilang ang 31 Abu Sayyaf Group at 26 sundalo habang 42 pa ang nasugatan sa tatlong araw nang sagupaan ng tropa ng militar at ng teroristang bandido sa Sulu, ayon sa mga opisyal ng Armed Forces of the Philippines kahapon. Kinumpirma ni AFP-Public Information Office Chief Lt. Col. Bar&shy;tolome Bacarro ang pagkasawi ng isang siyam na taong gulang na batang lalaki na tinamaan sa pagpapa&shy;ulan ng punglo ng nagsanib-puwersang mga Abu Sayyaf group at ng Misuari Break&shy;away Group sa bak&shy;bakan sa Maimbung dakong alas– 7:45 ng umaga noong Huwe&shy;bes. Ayon kay Bacarro, 26&nbsp; sundalo ang nasawi at 17 ang nasugatan habang sa panig na&shy;man ng mga bandi&shy;dong Abu Sayyaf ay 31 ang patay at 25 ang sugatan sa pagsiklab ng apat na insidente ng engkuwentro sa loob ng tatlong araw simula noong Agosto 7. Dahil dito, ayon kay Bacarro, ay magpapa&shy;dala sila ng karag&shy;dagang&nbsp; dalawang ba&shy;talyon ng Philippine Army para umabot sa kabuuang mahigit 4,000 sundalo ang tumugis sa mga ektre&shy;mistang Muslim na namumugad sa lala&shy;wigan. Kinumpirma rin ni Bacarro na kasama ng mga nakasagupa ng tropa ng Army’s 33rd Infantry Battalion ang dalawang Jemaah Is&shy;lamiyah bomb experts na sina Dulmatin at Umar Patek. Noong Huwebes lamang sa unang bug&shy;so ng sagupaan ay 25 sundalo na kasapi ng 33rd Infantry Battalion ng Army ang napatay, 10 dito ay sa engku&shy;wentro sa Indanan noong umaga at 15 kinahapunan sa bayan naman ng Maimbung. Aminado naman si Bacarro na simula nang ilunsad ang Oplan Ultimatum ay ito ang insi&shy;dente kamakalawa ang pinakamalaking dagok sa AFP matapos silang malagasan ng mara&shy;ming tauhan sa loob lamang ng isang araw na bakbakan. Samantala, hinihi&shy;ngan ni Senate Majority Leader Francis Pa&shy;ngilinan ng paliwanag ang liderato ng AFP sa pinakahuling pag-ambush at pagkamatay ng mga miyembro ng Army sa Indanan, Sulu. Sinabi ni Pangilinan na dapat ipaliwanag ng AFP kung bakit palagi silang natatambangan ng mga pinaghihi&shy;na&shy;laang miyembro ng Abu Sayyaf. Sinabi rin kahapon ni Defense Secretary Gilbert Teodoro na masyadong nag-aalala si Pangulong Gloria Macapagal-Arroyo sa dumadaming bilang ng mga sundalong nasa&shy;sawi sa sagupaan sa Sulu. Inatasan din ni Arroyo si Teodoro na tulu&shy;ngan ng National Disaster Coordinating Council ang mga re&shy;sidenteng naapek&shy;tuhan ng bakba&shy;kan sa Sulu. (May ulat nina Malou Escudero at Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=12039&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Jackpot sa Lotto aabot sa P400-M</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>11</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Niliwanag kahapon ng pamunuan ng Philippine Charity Sweepstakes Office na ba&shy;gaman itinaas nila sa P20.00 ang lotto jackpot ticket prize ay aabutin naman ng P400 milyon ang jackpot prize para dito. Sinabi ni PCSO spokesman Larry Ce&shy;dro&nbsp; na ito ang kauna-una&shy;hang itataas ang jackpot prize mula noong 1995.&nbsp; Sa Agos&shy;to 15 nitong taong ito magsisimula ang P20 singil sa tiket ng Lotto. Ang bagong jackpot prizes ay ang Lotto 6/42 na binobola tuwing Mar&shy;tes at Sabado na may minimum jackpot prize na P6 milyon mula P3 milyon; Mega Lotto 6/45, bola tuwing Lunes, Miyerkules at Biyernes mula P4.5 milyon patu&shy;ngo sa P9 milyon; Super Lotto 6/49 na bola tu&shy;wing Huwebes at Ling&shy;go na may jackpot prize na P16 milyon mula P8 milyon. Sinabi ni Cedro na, sa hakbang na ito ng PCSO, itataas din nila ang allotment ng charity fund nito ng 30 porsiyento ng ka&shy; bu&shy;uang kita sa lotto. (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=12041&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Spam sa cellphone hinging ipagbawal</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>11</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nais ni Senate Minority Leader Aquilino “Nene” Pimentel Jr., na ipagbawal sa mga cellular phone companies ang pagpapadala ng mga spam at unsolicited messages. Sa Senate Bill 1138 ni Pimentel, nais din nitong ipagbawal ang mga commercial ads at mga pa-contests sa pamamagitan ng cellular phones na ipinapadala sa pamamagitan ng short messages service o text. Ayon kay Pimentel, napakarami na ang nag&shy;rereklamo sa kanya na mga cell phone users na araw-araw ay nakakatanggap ng mga unsoli&shy;cited messages. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=12043&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pinay clerk sa Brunei umaming nangupit</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>11</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Tatlong buwang pagkakakulong ang kina&shy;kaharap ngayon ng isang Pilipinang clerk na nagtatrabaho sa Brunei Darussalam matapos na umaming nang-umit siya ng B$175 (P5,286) sa kaha ng kanyang pinagtatra&shy;bahuan. Sa ulat kahapon ng Department of Foreign Affairs (DFA), inamin ni Rica Rachilee Pascua Rondina, 31, cashier sa Syarikat Komala Tyre Motor Sdn Bhd, na ibinulsa niya ang nasabing halaga mula sa cash register noong Agosto 3. Dalawang buwan pa lamang nagtatrabaho si Rondina&nbsp; sa Brunei nang mahuli siya ng kanyang employer sa pang-uumit. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=12045&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Ingat sa ‘wild diseases’-DOH</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>11</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Dala ng tag-ulan, muling nagbabala ang Department of Health laban sa mga karani&shy;wang sakit subalit na&shy;kamamatay na kina&shy;bibilangan ng dengue, influenza, malaria, water-borne diseases at leptospirosis. Tinawag na “wild diseases” ni Dr. Eric Tayag, head ng National Epidemiology Center ng DOH, ang mga nasabing sakit dahil na rin sa posib&shy;leng patuloy na pag-ulan na dadanasin ng bansa. Pinayuhan ni Tayag ang publiko na, kung may tagas ang kani&shy;lang mga tubo ng tubig, makabubuting paku&shy;luan muna ang tubig bago inumin upang maiwasan ang pagta&shy;tae. Aniya, inaasahan ang pagtaas ng bilang ng kaso ng diarrhea o water-borne disease sa panahon ng tag-ulan. Makatutulong din ang paggamit ng bota sa mga bahang lugar upang hindi magka&shy;roon ng leptospirosis. Ang sakit na ito ay nakukuha mula sa ihi ng daga na nahahalo sa baha hanggang sa makakontak sa may mga sugat na balat. Maging maingat din sa dengue dahil na&shy;raramdaman lamang ang sakit matapos ang isa hanggang dala&shy;wang buwan matapos ang tag-ulan. (Doris Franche)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=12046&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Bagyong Dodong &nbsp;lumabas na ng bansa</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>11</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Makaraan ang walang puknat na pag-ulan at mga pagbaha sa ibat ibang lugar sa Luzon, humina na ang bagyong Dodong at ganap nang lumabas ng bansa kamakalawa ng gabi. Ayon sa Philippine Atmospheric Geophysical and Astronomical Services Administration, si Dodong ay lumabas ng bansa ganap na alas-10 ng gabi sa direksiyon ng kanlurang bahagi ng bansa sa bilis na 11 kilometro bawat oras patungong Taiwan.&nbsp;&nbsp;&nbsp; Bagamat lumabas na si Dodong, patuloy namang makakaranas ng paminsan-minsang pag-uulan at makulimlim na panahon ang Metro Manila at karatig lalawigan lalo na ang kanlurang bahagi ng Northern at Central Luzon dahil sa pagsasanib ng bagong sama ng panahon na nasa Batanes area at ng habagat.&nbsp; (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=12048&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Dayuhang negosyanteng may Pinoy dummy binira</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>11</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Tinagubilinan kahapon ng Department of Interior and Local Government ang mga mayor at gobernador na ipatupad ang Retail Trade Libe&shy;ralization Act bago magbigay ng business permit sa mga dayuhang negosyante sa bansa dahil sa mga ulat na marami rito ang gumagamit ng mga Pilipino bilang dummy para makapagtayo ng negosyo. Pinuna kamakailan ng Bureau of Immigration ang pagdami ng mga dayuhang nagnenegosyo sa Pilipinas ngunit lumalabag sa isinasaad ng naturang batas. Nabatid na marami sa mga negosyanteng dayuhan na hindi kayang sumunod o may mababang kapital ay gumagamit na lamang ng mga Pilipino upang tumayo na may-ari ngunit sila talaga ang nagmamay-ari. Karamihan sa mga gumagawa nito ay mga negosyanteng Hapon, Chinese at Koreano na dumadagsa sa bansa taun-taon. (Danilo Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=12050&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pangalan ng RP papalitan?</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>11</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Pabor si Department of Environment and Natural Resources Secretary Lito Atienza na palitan ang pangalan ng Pilipinas. Mula sa Republic of the Philippines, tatawagin itong Philippine Islands. Sa isang pulong-balitaan kahapon kasabay ng kanyang kaarawan, sinabi ni Atienza na&nbsp; mas magandang bansag at mas matatandaan ang bansa kung papangalanan itong Philippine Islands. Sa Philippine Islands anya, mas naka&shy;kaingganyo ito ng kasiglahan at nagbibigay ng pananaw na isang bansang palakaibigan ang bansa. Idinagdag niya na, bilang&nbsp; isang bansa ng mga isla, ang Philippine Islands ay nagpapamalas ng likas na kagandahan at&nbsp; masiglang kapaligiran. (Marianne Go)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=12052&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Daga palaman sa cake</title>
<author>Ni Doris Franche</author>
<date>
<month>August</month>
<day>12</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Masusi ngayong iniimbestigahan ng mga opisyal ng Provincial&nbsp; Health&nbsp; Department ng Davao Del&nbsp; Sur ang pagkakadis&shy;kubre&nbsp; uma&shy;no ng&nbsp; ilang ba&shy;hagi ng katawan ng daga sa isang cake sa isang restaurant noong Bi&shy;yernes. Batay sa report, walong nursing student&nbsp; ang nakakita ng&nbsp; ilang bahagi ng daga sa chocolate cake&nbsp; na ka&shy;nilang binili sa Pran&shy;gel’s Restaurant sa Digos City. Ayon sa&nbsp; reklamo ng mga estudyante ng Min&shy;danao Medical Foundation College, bumili sila ng cake at dinala sa ka&shy;nilang pinagtatraba&shy;hu&shy;han kung saan agad din nila itong kinain. Subalit nagulat si Robert Tonzo, isa sa mga nursing student, nang mapansing may tila chewing gum sa kan&shy; yang kinakain na cake. “Akala ko nga pea&shy;nut lang. ‘Nung ilu&shy;wa ko, iyon na pala, parte ng daga,” sabi pa niya Bunga nito, ipinas&shy;ya ng mga estudyante na dalhin sa City Health Offic ang cake at ma&shy;tapos&nbsp; ang ilang minuto ay nakaram&shy;dam na sila ng pana&shy;nakit ng tiyan. Sinabi naman ni Dr. Salud De La Cruz, City Health Officer, nakita nila ang ilang bahagi ng daga&nbsp; at hair strands&nbsp; nito. Sinabi ng Digos City health inspector na iimbestigahan nila ang report para&nbsp; malaman kung totoo ito at may sapat na sanitation ins&shy;pection permit ang naturang restaurant. Tumanggi namang magbigay ng&nbsp; pahayag ang staff ng Prangels restaurant.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=12346&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pinoy na naging ‘gulay’ &nbsp;sa UAE&nbsp; iuuwi na</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>12</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Babalik na sa ban&shy;sa ang isang&nbsp; Pilipi&shy;nong na-‘comatose’ at nagmistulang gulay ang katawan matapos&nbsp; ang isang car accident sa Ras Al Khaimah, United Arab Emirates noong nakaraang taon. Sa ulat na tinang&shy;gap ng Department of Foreign Affairs (DFA), si Eulogio Aquino Jr, 34, tubong Pangasi&shy;nan at nagtapos ng management degree, ay kasalukuyan pang nakaratay sa Saqr Hospital sa Ras Khai&shy;mah mula pa noong Oktubre 3, 2006. Si Aquino ay ma&shy;lub&shy;hang nasugatan sa aksidente kumpara sa dalawa nitong kasa&shy;mahan. Kinailangan pang gamitan ng ace&shy;tylene ang nagkayu&shy;piyuping&nbsp; sasakyang kanyang kinalululanan upang makuha ito sa loob ng behikulo. Ayon sa kapatid nitong si Gay, sam&shy;pung porsiyento la&shy;mang ang naging tsansang ma&shy;buhay&nbsp; ng biktima nang dalhin ito sa Intensive Care Unit ng Saqr Hospital. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=12347&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>All-out war vs Sayyaf tuloy-&nbsp; GMA</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>12</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Hindi natitinag si Pangulong Gloria Arroyo sa inilunsad ng gobyerno na all-out war upang masugpo ang mga bandidong Abu Sayyaf na isa uma&shy;nong istratehiya upang magkaroon ng kapa&shy;yapaan sa Minda&shy;nao. Nilinaw ng Pangulo sa isang pahayag na ang opensibang militar laban sa Abu Sayyaf ay isina&shy; gawa bilang is&shy;tratehi&shy;yang pangka&shy;payapaan at hindi upang ipaghi&shy;ganti ang mga sunda&shy;long na&shy;patay ng bandi&shy;dong grupo. Kaugnay nito, pinuri ng Pangulo ang ka&shy;tapangan ng mga sun&shy;dalo habang kinon&shy;dena naman ang ga&shy;wain ng Abu Sayyaf. Sinabi pa ng Pa&shy;ngu&shy;lo na makikipag&shy;ka&shy;sun&shy;do lamang ang gobyer&shy;no sa mga taong may in&shy;ten&shy;si&shy;yon para sa kapa&shy;ya&shy;paan. (Malou Escu&shy;dero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=12348&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>P12 umento lulunurin ng mahal na mga bilihin</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>12</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Mababalewala ang P12 na umento sa sa&shy;hod ng mga mangga&shy;gawa&nbsp; sa Metro Manila na inihayag kamaka&shy;ilan ng Department of Labor and Employment dahil sa pagtaas ng presyo ng mga bilihin bunga ng tag&shy;tuyot at mga pag&shy;baha. Pinuna ng grupong Kilusang Mayo Uno na na&shy;antala ang pagha&shy;hatid ng mga produk&shy;tong pag&shy;kain galing sa mga probinsya dahil sa pag&shy;bahang dulot ng bag&shy;yong “Che&shy;deng” at “Do&shy;&shy;dong.” Sinabi ni KMU Chairman Elmer La&shy;bog na, pagkatapos ng mga pag-ulan at pag&shy;baha, magta&shy;ta&shy;asan ang pres&shy;yo ng mga pangunahing bi&shy;lihin. “Malulunod” anya sa mataas na presyo ng bilihin ang P12&nbsp; dagdag&nbsp; sa&nbsp; sa&shy;hod.&nbsp; Dahil dito, mas ki&shy;na&shy;kailangan ang dag&shy;liang pagtugon sa kanilang hi&shy;nihiling na P125 umen&shy;to, pasa&shy;ring ni Labog. Minaliit din ng Ecumenical Institute for Labor Education and Research Inc. ang P12 umento sa ara&shy;wang sahod na minimum.&nbsp; Ayon sa grupo, ang bagong buwanang mi&shy;nimum&nbsp; wage&nbsp; na P362 ay&nbsp; malayo pa rin&nbsp; sa&nbsp; daily cost of living para sa isang pamilya na may anim na mi&shy;yembro at nanganga&shy;ilangan&nbsp; ng&nbsp; P788 kada araw. Malinaw na kulang pa ang P426 para ma&shy;punan ang&nbsp; kabuuang&nbsp; halagang&nbsp; kailangan ng isang pamilya para&nbsp; mabuhay o mairaos&nbsp; ang isang araw nilang&nbsp; pamumuhay. Ayon kay Anna&nbsp; Leah Colina,&nbsp; program director ng Eiller, Inc., kaka&shy;inin lamang ang P12 wage adjustment ng mga napipintong pag&shy;taas ng presyo ng&nbsp; bi&shy;gas,&nbsp; langis, gasoline, at mga serbisyo sa mga susunod na pana&shy;hon.&nbsp; (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=12349&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Bank account ng mga nasa gov’t sisilipin</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>12</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Sa gitna ng napipintong pagbuhay sa “Jose Pidal” account na ibinibintang kay First Gentleman Jose Miguel Arroyo, muling isinulong ni Sen. Panfilo Lacson ang panukalang batas na&nbsp; naglalayong malantad sa publiko ang bank accounts ng mga opisyal at empleyado ng pamahalaan kasama na si Pangulong Gloria Arroyo. Ipinaliwanag ni Lacson sa kanyang panukala na hindi dapat ginagamit ang kahit na aling tanggapan ng gobyerno sa pagpapayaman at pagkakamal ng iba’t ibang ari-arian. Sa isang panayam, sinabi ni Lacson na layunin niyang magkaroon ng access ang publiko sa mga accounts ng mga taong nasa gobyerno na dapat nagsisilbi sa taumbayan. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=12350&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Nasabat na puslit na &nbsp;luxury car wawasakin</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>12</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Upang masigura&shy;dong hindi mapupunta sa&nbsp; kamay ng mga smugglers ang mga ipinuslit na luxury cars sa bansa na nakum&shy;piska ng Presidential Anti-Smuggling Task Force, inutos kamaka&shy;lawa ng gabi ni Pa&shy;ngulong Gloria Arroyo ang pagwasak sa mga ito. Ito ang sinabi ka&shy;hapon n Presidential chief of staff Cerge Remonde kaugnay sa pagnanais ng Pangulo na makapagbigay ng matapang na mensahe laban sa mga smugglers. Sinabi ni&nbsp; Remonde na posibleng gawin ang pagwasak sa mga smuggled luxury cars sa susunod na linggo sa pagbisita ng Pa&shy;ngulo sa Clark. Kabilang sa mga wawasakin ang mga mamahaling sasakyan na nagmula sa Europe katulad ng Lamborg&shy;hini at Porsche. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=12351&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Tirahin na!</title>
<author>Nina Rudy Andal, Danilo Garcia At&nbsp; Joy Cantos</author>
<date>
<month>August</month>
<day>13</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Binigyan na ng go-signal ni AFP Chief of Staff Hermogenes Esperon para lusubin at lipulin ang mga bandidong Abu Say&shy;yaf Group (ASG) sa Sulu at Basilan bilang pagtu&shy;pad sa kautusan ni Pa&shy;ngulong Arroyo. Sa isinagawang command conference sa top military leaders sa Minda&shy; nao, agad inutos ni Es&shy;peron ang paglusob sa mga bandido na respon&shy;sable sa pagkamatay ng 25 sundalo ng Phil. Army. “That’s the order, go with the offensive against the Abu Sayaff, focus will remain here in Basilan and Sulu... and the military will go after the Abu Sayaff ASAP,” wika pa&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; ni Gen. Esperon. Kasama ni Esperon si Defense Secretary Gilbert Teodoro.&nbsp;&nbsp; Sinabi naman ni Sec. Teodoro, inihahanda na rin ng gobyerno ang eva&shy;cuation ng mga maaapek&shy;tuhang residente sa isa&shy;sagawang opensiba ng militar pero inutos din niya na dapat walang mada&shy;may na inosenteng sibil&shy;yan sa military operations. Wala namang ibinigay na oras o takdang pa&shy;&shy;na&shy;hon kung kailan matata&shy;pos ang digmaan, subalit panawagan na&shy;man ng mga negosyante ay huwag ng patagalin pa ang giyera dahil naba&shy;baon na ang kanilang kabuhayan. &nbsp;“[We are] coordinating with [the] local government to avoid human cost,” paliwanag pa ni Teodoro.&nbsp; Iniutos ng AFP ang paglulunsad ng opensiba matapos atasan sila ni Pangulong Arroyo na durugin ang terorista partikular ang ASG.&nbsp; “We cannot allow terrorists to hold the South hostage to their agenda of mayhem and bloodsport. The military offensive against the Abu Sayyaf must continue, not as an act of vengeance but to win the peace,” wika pa ng Pangulo kasabay ang pag-uutos na dagdagan ang puwersang militar na tutugis sa mga bandido. Kasama rin dumating ang dagdag na 1,000 sun&shy;dalo buhat sa 105th Brigade ng Army, isang ba&shy; talyon ng Special For&shy;ces at isang company ng Scout Rangers para tu&shy;mulong sa 5,000 sun&shy;dalo na tu&shy; mutugis sa&nbsp; mga bandido.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=12499&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Full military honors sa 25 napatay na sundalo</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>13</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Binigyan ng full military honors ng Armed Forces&nbsp;&nbsp; of the Philippines (AFP) ang 25 sundalo ng Philippine Army na nasawi sa pakiki&shy;pagbakbakan sa grupo ng Abu Sayyaf sa Sulu. Kabilang sa mga na&shy;sawi ang 22-anyos na si 2nd Lt. Carmelo Anthony Camilon na kalalabas pa lamang sa Philippine Military Academy batch 2007 at mag-iisang buwan pa lamang nakadestino sa Mindanao. Kahapon ay dumating sa Basilan sina AFP Chief of Staff Gen. Hermogenes Esperon at Dept. of National Defense Secretary Gilbert Teodoro para personal na dalawin at pala&shy;kasin ang morale ng mga sundalo at i-assess ang sitwasyon sa Basilan at Sulu. Layon din nila na ma&shy;rebisa ang standard-ope-rating procedure (SOP) sa field upang mabawa&shy;san ang bilang ng nama&shy;matay na sundalo. (Danilo Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=12500&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Misyonaryo, hindi na ipadadala sa Mindanao</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>13</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Hindi na magpapa&shy;dala ng mga misyonaryo sa mga delikadong lugar partikular sa Mindanao. Ito naman ang ipina&shy;ha&shy;yag ni Jolo Apostolic vicar Angelito Lampon upang&nbsp; maiwasan na uma&shy;&shy;no ang&nbsp; nangyaring pag&shy; dukot sa Italian Priest na si Gian&shy;carlo Bossi noong Hunyo. Ayon kay Lampon, ito na rin ang kanilang ma&shy;giging polisiya na dapat lamang italaga sa ligtas na lugar ang mga misiyo&shy;naryo upang hindi na sapitin pa ng mga ito ang sinapit ng mga missionary na naging kidnap victim. Aniya, pinag-aaralan na nila na sa isang retreat house na lamang i-assign ang mga missionary&nbsp; upang nakakatiyak sila sa kanilang kalig&shy; tasan mula sa mga re&shy;bel&shy;&shy;deng grupo tulad ng Abu Sayyaf. Binigyan-diin ni Lam&shy;pon na dapat na bigyan ng pansin ng pamaha&shy;laan ang isyu upang hindi ma&shy;apektuhan ang pag&shy;tungo ng mga foreign missionary sa bansa at hindi ma&shy;apektuhan ang ekono&shy;miya ng bansa. Kailangan aniyang hindi katakutan ng mga dayuhan ang kanilang pagtungo sa Pilipinas. (Doris Franche)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=12501&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>‘Courtesy’ car plates pinapa-ban</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>13</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Hiniling kahapon ni Senate Minority Leader Aquilino Pimentel Jr. na&nbsp; ipag&shy;bawal na ang mga low-number courtesy plates sa sasakyan ng mga high-ranking government officials. Sa ilalim ng Senate Bill 1158 ni&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Sen. Pimentel, ang dapat lamang paya&shy;gang gumamit ng low-number car&nbsp; plates ay mga opisyal na sasakyan ng Pa-ngulo (number 1) at mga diplomat. Ayon kay Pimentel, pumapangit ang imahe dahil nabibigyan ng spe- cial treatment ang mga opisyal ng gobyerno dahil sa kanilang low-numbered car plates.Aniya, ang ilang abusadong opisyal ay inaakalang mayroon na silang lisensiya upang lumabag sa batas-trapiko dahil sa pagkakaroon nila ng single-number car plates sa kanilang sasakyan. Sa sandaling maging batas, ta&shy; nging ang opisyal na sasakyan ng&nbsp; Pa&shy;ngulo at kinatawan ng mga foreign states ang puwedeng gumamit ng protocol plates. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=12502&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Kung susuko kayo, walang giyera</title>
<author>Nina Joy Cantos at Rudy Andal</author>
<date>
<month>August</month>
<day>14</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Hinamon kahapon ni Defense Secretary Gilberto Teodoro ang mga&nbsp; bandidong Abu Sayyaf&nbsp; na nakabase sa Basilan at Sulu na may ugnayan sa Al Qaeda terrorist network na ibaba ang ka&shy;nilang mga armas at magsisuko na. Sinabi ni Teodoro na hindi maaring itigil ng&nbsp; tropa ng militar ang gi&shy;yera laban sa Abu Say&shy;yaf at iba pang Mus&shy;&shy;lim extremist hang&shy;gang hindi sumusuko ang mga ito. Ginawa ni Teodoro ang paghamon sa git&shy;na na rin ng mga pa&shy;na&shy;&shy;wa&shy;gan ng grupo ng mga Muslim na itigil ang giyera sa Basilan at Sulu dahil posible itong makaapekto sa usapang pakikipag&shy;kapa&shy;yapaan ng pa&shy; ma&shy;halaan at ng Moro Islamic Liberation Front. Kasalukuyang target ng mga sundalo ng Armed Forces of the Philippines na sumu&shy;god sa Sulu at Basilan ang mga rebeldeng pumaslang at pumu&shy;got sa 14 na sundalo ng Marines noong naka&shy;raang buwan at nitong nakaraang linggo. Sinabi naman ni Pangulong Gloria Ma&shy;ca&shy;pagal-Arroyo sa kanyang talumpati sa&nbsp; ika-16 na anibersaryo ng Federation of Philippine Industries sa Makati City na kanya nang inutos sa militar na durugin na ang Abu Sayyaf habang pinapa&shy;natili ang negosasyong pakikipagkapayaan sa MILF.&nbsp; Tinagubilinan din ng Pangulo si AFP Chief&nbsp; Gen. Hermogenes Es&shy;peron na iwasang ma&shy;damay ang mga sibil&shy;yan at kung maaari ay walang malalagas sa tropa ng militar. Ibinunyag din ni Es&shy;peron sa isang pulong-balitaan na dalawang teroristang Indonesian na sina&nbsp; Dulmatin at Umar Patek na kabi&shy;lang sa Jemaah Isla&shy;miyah ang kabilang sa tumulong sa mga re&shy;belde sa pakikipagbak&shy;bakan sa militar na ikinasawi ng 27 sun&shy;dalo sa Sulu nitonng nag&shy;daang linggo.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=12734&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Amnestiya kay Erap et. al.&nbsp; ibinasura</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>14</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Ibinasura ng Mala&shy;ca&ntilde;ang ang panukala ni House Speaker Jose de Venecia na bigyan ng amenstiya ang lahat ng itinuturing na ka&shy;away ng estado. Ayon kay Press Secretary at Presidential Spokesman Ignacio Bunye, ipinauubaya ni Pangulong Gloria Ma&shy;capagal-Arroyo sa mga korte ang pagdede&shy;sisyon sa mga kaso ng mga itinuturing ni de Venecia na “enemies of the state.” Ginawa ni Bunye ang paglilinaw kaug&shy;nay sa plano ni de Venecia na maghain ng panukalang batas na magbibigay ng amnestiya sa lahat ng “enemies of the state” kabilang si dating Pa&shy;ngulong Joseph Estra&shy;da at ang rebeldeng sundalo na naging senador na si Antonio Trillanes IV. Sa Kongreso,&nbsp; si&shy;nabi ni Cebu Rep. Antonio Cuenco&nbsp;&nbsp; na hindi&nbsp; dapat batikusin ng publiko ang mungkahi ni de Venecia dahil legal at naaayon sa ba&shy;tas ang pagbibigay ng kapatawaran sa mga taong nagkasala sa pamahalaan. Sa Senado, nagpa&shy;hayag ng paniniwala si Sen. Francis Escudero na pinaghahandaan na ng Malaca&ntilde;ang ang nalalapit na “guilty verdict” kay Estrada kaya biglang isinulong sa Mababang Kapulu&shy;ngan ng Kongreso ang “Amnesty Bill” upang big&shy;yang pag-asa at paya&shy;pain ang mga loyalista ng dating Pa&shy;ngulo. Sinabi ni Escudero na malaki ang posibi&shy;li&shy;dad na may kaug&shy;nayan ang panukalang pagbi&shy;bi&shy;gay ng amnes&shy;tiya para sa mga ti&shy;natawag na enemy of the state sa ilala&shy;bas na sen&shy;tensiya laban kay Es&shy;trada. (Rudy Andal, Butch Quejada at Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=12735&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>P12 umento epektibo sa Agosto 28</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>14</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Mula sa darating na Agosto 28, matatang&shy;gap na ng mga mang&shy;gagawa&nbsp; sa Metro Manila ang dagdag na P12 sa kanilang ara&shy;wang sahod. Ito ang inihayag kahapon ni&nbsp; National Wages and Productivity Commission Officer-in-Charge&nbsp; Esthere&nbsp; Guirao na nagsabing itinakda&nbsp; na ngayon sa&nbsp; P362 ang arawang minimum na sahod ng mga non-agricultural worker habang P325 naman para sa mga agricultural,&nbsp; retail at manufacturing worker. Noon pang naka&shy;raang linggo inapru&shy;bahan ng&nbsp; Regional&nbsp; Tripartite&nbsp; Wages and Productivity Board sa Metro Manila&nbsp; ang P12 dagdag sa sahod at ang pagsanib ng&nbsp; P50 cost of living allowance&nbsp; sa batayang sa&shy;hod. Hindi saklaw sa umento ang mga&nbsp; nag&shy;ta&shy;trabaho sa bahay, family driver at&nbsp; mga manggagawa&nbsp; sa ba&shy;rangay micro business enterprises na nakuha matapos magkabisa ang wage order.&nbsp; (Ma&shy;yen Jaymalin at Grace dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=12736&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Jueteng aktibo sa&nbsp; 4 na lalawigan — Calderon</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>14</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Muli na namang na&shy;numbalik ang operas&shy;yon ng illegal na jue&shy;teng sa apat na lala&shy;wigan sa Luzon. Ito ang inamin ka&shy;hapon ni Philippine National Police Chief Director General Oscar Calderon na nag&shy;sabi pang, bukod sa Nueva Ecija, bumalik rin ang jueteng&nbsp; sa Bulacan, Ba&shy;tangas at Pam&shy;panga. Isinisi naman ni Cal&shy;deron ang panu&shy;num&shy;balik ng jueteng operations sa pag&shy;papalit ng mga lokal na opisyal sa mga lalawigan mata&shy;pos ang&nbsp; halalan noong Mayo. Ipinaliwanag ng he&shy;neral na, dahil bago ang mga opisyal ng lokal na pamahalaan, kailangan ding bagu&shy;hin ang sistema sa kam&shy;panya laban sa jue&shy;teng. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=12737&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>3rd termer na barangay exec binawalang kumandidato</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>14</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Pinaalalahanan ka&shy;hapon ni Department of Interior and Local Government Secretary Ronaldo Puno ang lahat ng mga opisyal ng barangay na nag&shy;serbisyo na ng tatlong magkakasu&shy;nod na ter&shy;mino buhat pa noong 1994 na hindi na sila maaaring tumakbo sa parehong posisyon sa halalan sa Ok&shy;tubre. Isang ka&shy;latas ang ipinalabas ni Puno na nagsasaad na, batay sa section 2 ng Republic Act&nbsp; 9164, hindi maaaring ma&shy;nung&shy;kulan ng mahigit sa tatlong termino ang mga opisyal ng&nbsp; ba&shy;rangay.&nbsp; (Danilo Gar&shy;cia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=12738&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Militar di sumipot sa Burgos</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>14</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Pinagalitan ng mahistrado ng Court of Appeals ang military matapos na mabigong dumalo ang mga opisyal nito sa pagdinig kahapon sa habeas corpus petition para sa nawawalang aktibistang si Jonas Burgos. Pinuna ni Associate Justice Remedios Fernando ang kabiguan ni Armed Forces of the Philippines provost marshall&nbsp; Col. Arthur Abadilla na makadalo sa pagdinig gayong siya mismo ay namangka pa sa Pampanga para lang makapunta sa CA.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Iginiit naman ni Assistant Solicitor General Amparo Tang na sinusunod lang ng AFP ang isang memorandum na nagbabawal sa pag&shy;lalabas ng mga classified information bukod sa, kahit nakarating si Abadilla, wala itong maipa&shy;pakitang report sa imbestigasyon sa pagkawala ni Burgos dahil hawak ng Department of National Defense ang dokumento. Sinabi naman ng ina ni Burgos na si Editha na mistulang hindi nirerespeto ng AFP ang kapangyarihan ng CA na nag-aatas sa kanilang isumite ang report upang mabatid ang mga detalye sa isinagawang imbestigasyon ng military. (Gemma Amargo-Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=12739&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Bagyong Egay namuo</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>14</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Ganap nang na&shy;ging bagyo ang na&shy;mataang tropical depression noong isang linggo, ang bagyong Egay. Ayon sa Philippine Atmospheric Geophysical and Astronomical Services Administration, ganap na alas 10 ng umaga kahapon, namataan si Egay sa layong 1,150 kilometro mula sa hi&shy;lagang Luzon. Ngayong Martes, si Egay ay inaasahang nasa layong 900 kilo&shy;metro mula sa silangan ng northern luzon at 690 kilometro naman bukas.&nbsp; (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=12740&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>US advisory ipinalabas</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>14</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Pinayuhan&nbsp; kaha&shy;pon ng&nbsp; United&nbsp; States&nbsp; ang mga mamamayan nitong naninirahan o nagtatrabaho sa Pili&shy;pinas na mag-ingat sa pagtungo o pamama&shy;lagi sa Central Min&shy;danao lalo na sa Co&shy;tabato City dahil sa banta ng mga terorista na posibleng tina&shy;target na bombahin ang mga bus terminal at shopping mall. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=12741&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Deputy Speaker para sa 3rd sex</title>
<author>Ni Butch Quejada</author>
<date>
<month>August</month>
<day>15</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Malamang humingi na rin ng kinatawan sa Kamara ang mga kasapi ng “third sex” dahil sa pagkakahirang ni Occidental Mindoro Rep. Ma. Amelita Villarosa bilang Deputy Speaker for Women. Sa panukala ni Que&shy;zon City Rep. Annie Rosa Susano, unfair na magkaroon ng kinata&shy;wan ang kababaihan habang walang kuma&shy;katawan sa mga bakla at tomboy. Ayon kay Susano, sapat na ang apat na deputy speakers at dapat ay pinagbotohan muna ang pagkakaroon ng deputy speaker for women bago nagha&shy;lalan. Bunsod sa isyu ng “Deputy Speaker for the Third Sex,” iminungkahi ni Zambales Rep. Antonio Diaz na katawanin ni Susano ang mga gays at lesbians. “I move that the House rules be amen&shy;ded to include a perfect gender balance,” wika ni Diaz. Sa ngayon ay hindi pa alam ng mga kon&shy; gre&shy;&shy;sista kung paano rere&shy;solbahin ang pro&shy;blema sakaling mag-lobby nga ang mga homosexuals at lesbians sa Kongreso para sa deputy speaker. Tanong ng ilang kongresista, willing ba naman ang mga kasa&shy;ma&shy;han nilang mamba&shy;batas na magladlad para isulong ang panukalang “Deputy Speaker for the Third Sex”? Ang House leadership ay binubuo nina Speaker Jose de Vene&shy;cia at limang deputies na sina Reps. Eric Singson (Ilocos Sur) at Arnulfo Fuentebella (Camarines Sur) na kumakatawan sa Luzon, Raul del Mar (Cebu) para sa Visayas, Simeon Datumanong (Maguindanao) para sa Mindanao at Villarosa (Mindoro Occidental) para sa kababaihan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=13025&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>TV, computer nakakabobo</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>15</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nakakapurol umano ng utak ang sobrang panonood ng telebisyon at pagbababad sa computer. Sa survey ng International Labor Organization, lumalabas na marami umanong Filipino ang mas matagal pa na nakababad sa harapan ng TV kaysa makisalamuha at makipag-usap sa kapwa. Ayon kay Catholic Bishops Conference of the Philippines (CBCP) President Angel Lagdameo, nakalulungkot din na maging ang mga bata at kabataan sa henerasyon ngayon ay nakatutok naman sa paglalaro o pagsusurf sa computers. Ito umano ang dahilan kung bakit marami sa Pinoy ngayon ang mahina at mapurol na ang communication skills na nagbubunga ng hindi pagkakaroon ng magandang trabaho. Sinabi ni Lagdameo na sa sobrang panonood ng tv at pagko-computers ay pumupurol ang isip o nagiging “bobo” ang mga bata at kabataan ngayon kaya hindi umano nagiging maganda ang pundasyon ng mga ito sa pag-aaral. “In a survey we made here in Jaro, most of our youngsters spend five to nine hours watching television, thereby missing the required sleeping hours,” ani Lagdameo. Bunsod nito’y, nahihirapan makipagkompeten&shy;siya sa iba ang mga kabataang nalulong sa telebisyon at computers sa oras na&nbsp; maghahanap na ang mga ito ng trabaho dahil sa mahinang “communication skills”. Hindi rin umano dapat na dumipende ang mga magulang sa mga ipinalalabas na “Parental Guidance” sa bawat programa sa telebisyon. Pinayuhan din ni Lagdameo ang mga magulang at mga yaya ng mga bata na dapat gabayan ang kanilang mga anak sa paggamit ng computers at panonood ng telebisyon. “Discipline is inevitable if our goal is to develop the young into responsible adults,” dagdag pa ni Lagdameo. (Grace dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=13026&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Dry spell sa MM, Luzon tapos na</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>15</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Wala na ang banta ng dry spell sa Metro Manila at Luzon, ayon kay National Disaster Coordinating Council (NDCC) Executive Director Glenn Rabonza. Bukod sa MM, wala na ring tagtuyot sa Ilocos, Central Luzon, Southern Tagalog at Bicol Region. Sinabi ni Rabonza na nagbalik na sa normal ang water level sa nabanggit na mga lugar, gayunman ang water levels sa Magat dam, San Roque dam at Pan&shy; tabangan dam ay nanana&shy;tiling nasa maba&shy;bang level pa rin hang&shy;gang sa ngayon.&nbsp; Gayunman, base sa report ni Department of Science and Technology (DOST) Undersecretary Graciano Yumul, inireko&shy;menda pa rin ng nasabing ahensiya kay Pangulong Arroyo na suportahan ang Cagayan Valley dahil sa kakulangan pa rin ng pag-ulan dito. Nabatid na nahaha&shy;rang ng mga matataas na bun&shy;dok ang ‘moonson rains’ kaya nagkakaroon ng epekto ng dry spell sa Cagayan Valley.&nbsp; (Joy Cantos/Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=13027&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Hukom nagnakaw ng halik, abswelto sa SC</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>15</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Inabsuwelto kahapon ng Korte Suprema ang isang hukom sa Davao City na nagnakaw ng halik sa kanyang court stenographer. Ayon sa desisyon, hindi sapat ang ebidensiya upang maparusahan si Davao City Regional Trial Court (RTC) Presiding Judge Emmanuel Carpio sa kasong sexual harassment na isinampa ni Erling Alcuizar, court stenographer, sa kabila ng naunang finding ng Court of Appeals na guilty si Carpio&nbsp; at inirekomendang masus&shy;pinde ng anim na buwan. Sa reklamo ni Alcuizar, nasa loob siya ng comfort room ng chamber ng hukom ng bigla na lamang itong pumasok at nakawan siya ng halik at muntik pa umanong maulit ang insidente subalit nagbanta siyang sisigaw kung muli siyang hahalikan ni Carpio. Mayroon din umanong mga pagkakataon na hina&shy;hawakan ng Hukom ang kanyang hita at pagka&shy;tapos ay kikindatan siya. Pinabulaanan naman ni Carpio ang alegasyon at sinabi nitong hindi niya magagawa ang ibinibin&shy;tang dahil may iba pang empleyado sa loob ng kan&shy;yang tanggapan. Subalit inamin nito na kinindatan niya si Alcuizar pero kan&shy;yang nilinaw na ginagawa naman niya ito sa iba pa niyang mga tauhan at mga kakilala bilang pagbati sa mga ito kahit na babae o la&shy; laki man. (Gemma Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=13028&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>‘Egay’ &nbsp;lumalakas</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>15</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Patuloy na lumalakas ang bagyong Egay habang patungo sa direksiyon ng kanlurang bahagi ng bansa. Ayon sa Philippine Atmospheric Geophysical and Astronomical Services Administration (Pagasa), alas-11 ng umaga kaha&shy;pon, si Egay ay namataan sa layong 860 kilometro silangan ng Northern Lu&shy;zon taglay ang pinakama&shy;lakas na hanging 120 km bawat oras malapit sa gitna at may pagbugso hang&shy;gang 150 km kada oras. Ngayong Miyerkules, si Egay ay inaasahang nasa layong 760 km ng silangan timog silangan ng Aparri, Cagayan at 600 km ng silangan timog silangan ng Basco, Batanes bukas ng umaga. Pinalalakas ni Egay ang habagat kaya patuloy na nakakaranas ng mga pag-uulan sa kanlurang bahagi ng Luzon at Visa&shy;yas. (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=13029&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Poster ng &nbsp;pugot-rebels ilalabas ng AFP</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>15</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Ikinokonsidera na ng Armed Forces of the Philippines (AFP) ang pagpa&shy; palabas ng mga poster ng may 130 wanted na Muslim extremist partikular na ang mga bandidong Abu Sayyaf na sangkot sa pag&shy;pugot ng ulo ng sampu sa 14 Marines . Sinabi ni AFP Chief of Staff Gen. Hermogenes Esperon Jr. na patuloy ang kanilang isinasagawang pag-update sa mga litrato na nasa kanilang gallery at kanila itong ilalathala sa tamang pagkakataon.&nbsp; Nauna nang umapela ang Commission on Human Rights (CHR) sa AFP at PNP na gamitin ang prin&shy;sipyo ng “persona description” o tiyaking tamang tao ang kanilang aarestuhin upang huwag magkaroon ng mga ‘fall guy’ o maling suspek.(Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=13030&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>MM nilumpo ng baha, trapik, brownout</title>
<author>Nina Rudy Andal, Edwin Balasa, Joy Cantos At Angie Dela Cruz</author>
<date>
<month>August</month>
<day>16</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Naparalisa ang operas&shy;yon ng mga negosyo, tra&shy;baho, paaralan at trans&shy;portasyon sa iba’t ibang sulok ng Metro Manila kahapon bunsod ng baha, trapik at brownout dala ng bagyong Egay. Alas-9 na ng umaga kahapon nang magdeklara ang Department of Education (DepEd) na walang pasok sa elementary at high school sa buong National Capital Region dahil sa tindi ng mga pag-ulan. Lumipas pa ang ilang oras bago naman sinuspinde ng Commission on Higher Education (CHED) ang klase sa college level. Dahil sa baha, nagka&shy;buhul-buhol ang daloy ng trapiko sa halos lahat ng lansangan sa Metro Manila. Ang late na suspension ng klase ang nagpa&shy;tindi sa trapik dahil sabay-sabay naglabasan sa mga eskwelahan ang mga es&shy;tudyante. Bukod sa baha, pina&shy;tindi pa ang trapiko ng brownout kung saan libong pasahero karamihan ay mga estudyante ang na-stranded matapos tumigil ang operasyon ng MRT-3 dakong 8:30 ng umaga. Tumagal din ng 20 mi&shy;nuto ang brownout. Subalit hindi naging normal ang operasyon nito dahil sa dami ng pasa&shy;herong gustong sumakay. Sa takot na magkaroon ng overloading ay pinigil na ng ibang istasyon ang mga commuters para maiwasan ang aksidente. Napilitan na lang mag&shy;lakad sa malakas na buhos ng ulan at baha ang mga pasahero na walang ma&shy;gawa kundi ang mag-abang ng masasakyan pauwi. Dahil din sa patuloy na pag-ulan, ilang bahagi ng Quezon City at San Juan ang nagsara na ng kani&shy;lang tindahan bunsod ng kawalan ng suplay ng kur&shy;yente. Partikular na dumanas ng brownout ang Ortigas Ave., Greenhills, Mu&ntilde;oz, Kamuning at Kamias areas sa QC. Ala-una ng hapon ng pauwiin naman ang mga em&shy;pleyado sa mga tangga&shy;pan ng pamahalaan mata&shy;pos ideklara ng Mala&shy;kanyang na walang pasok sa hapon dahil sa bagyo. Hindi kasama sa nasa&shy;bing direktiba ang mga government employees na nasa health sector, relief services at protective services. Sa ulat, ang mga tina&shy;maan ng pagbaha ay ang mga lugar sa Manila parti&shy;kular sa V. Mapa at Pureza sa Sta. Mesa; Lacson at Dapitan sa Sampaloc. Umapaw din ang tubig-baha sa mga lansangan ng T.M. Kalaw at Ma. Orosa Sts. sa Ermita-Malate. Sa Quezon City, ang bumahang lugar ay sa may E. Rodriguez at Araneta Ave. sa may Cubao district. Binaha din ang Pasong Tamo sa Makati City at Libertad sa Pasay City. Sa Eastern Metro Manila ay may bumagsak na pader sa Mandaluyong City, isang malaking puno sa San Juan at umapaw ang ilog sa Marikina dahi&shy;lan upang ilikas ang ilang residente malapit sa ilog. Nagpadala rin ng mga tauhan ng Marikina 161 sakay ng rubber boats upang i-rescue ang ilang miyembro ng pamilya na na-trap sa kanilang mga bahay sa may Champaca street sa Bgy. Fortune, Marikina.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=13205&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Egay posibleng maging super typhoon</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>16</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Lalo pang nagpakita ng lakas ang bagyog Egay taglay ang pina&shy;kamalakas na hanging 160 kilometro bawat oras at pabugso hang&shy;gang 195 kilometro kada oras. Ayon sa Philippine Atmospheric Geophysical and Astronomical Services Administration (Pag&shy;asa),&nbsp; kapag lumakas pa ang hanging dala ni Egay ng hanggang 200 kilo&shy;metro bawat oras ay isa nang super typhoon ang bagyo kung saan agad silang maglalabas ng typhoon signal. Ngayong Huwebes inaasahang si Egay ay nasa layong 420 kilometro ng Silangan ng Casigu&shy;ran, Aurora o 510 kilo&shy;metro ng timog silangan ng Aparri, Cagayan. Bukas, araw ng Biyer&shy;nes si Egay ay tinatayang nasa layong 190 km hila&shy;gang silangan ng Aparri, Cagayan o 200 km timog silangan ng Basco, Bata&shy;nes. Nakataas na ang signal no.1 sa Cagayan, Catanduanes at Isabela. Patu&shy;loy na makakara&shy;nas ng mga pag-uulan sa Luzon at Visayas gayun&shy;din ang Metro Manila. (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=13206&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Zubiri pinakamayaman sa mga bagong senador</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>16</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Si Senator Juan Miguel Zubiri ang maituturing na pinakamayaman sa hanay ng mga&nbsp; bagitong senador ngayon sa 14th Congress sa kabuuang assets na P43.3 milyon. Sa isinumiteng Statement of Assets, Liabilities and Networth ng limang bagitong senador na kina&shy;bibilangan nina Sens. Zu&shy;biri, Alan Peter Cayetano, Benigno “Noynoy” Aquino III, Francis “Chiz” Escu&shy;dero, at Antonio Trillanes IV, lumalabas na pinaka&shy;ma&shy;yaman si Zubiri na si&shy;nundan naman ni Caye&shy;tano na may total networth na P16,077,525.98. Pangatlo si Aquino, P13,288,782, na sinundan ni Escudero, P7,375,441.29. Maituturing na pina&shy;kamahirap sa mga bagi&shy;tong senador si Trillanes na mayroon lamang P2.2M. Nadagdagan pa ang assets nito nang pakasalan ang asawang si Audrey na may dalawang condominium, isa sa Pasig City (P4M) at isa sa Makati City (P7M). May house &amp; lot din sa Makati City ang asawa ni Zubiri (P4.3M) at lupa sa Cainta ( P272,000). Si Zubiri rin ang may pinakamalaking halaga ng house &amp; lot na nabili nito noong 2003 na nagkaka&shy;halaga ng P15 milyon. Sa limang bagitong senador, si Zubiri rin ang may pinakamalaking utang o liabilites na umabot sa P9.7M, sumunod si Escu&shy;dero na may personal loan na P3.8M, Cayetano na may utang na P2.8M na ang P1.5M ay utang sa kanyang inang si Mrs. Sandra Lee Schramm-Cayetano, at P1.8M housing loan sa Pagibig. Nakapagtala naman ng P60,000 salary loan si Trillanes at walang utang si Aquino na stockholder ng Central Azucarera de Tarlac. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=13207&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>GMA&nbsp; ‘di nakaligtas sa baha at trapik</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>16</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Mismong si Pangulong Arroyo ay hindi nakaligtas sa baha matapos maipit din sa trapiko ang convoy nito habang patungo sa isang appointment nito sa Que&shy;zon City. Umalis ang convoy ng Pangulo bandang 9:45 ng umaga kahapon sa Mala&shy;ca&shy;&ntilde;ang para dumalo sa kanyang 10:00 am na event sa Eastwood City sa Libis, QC. Ang dapat sana’y 15-minutong biyahe ng Pa&shy;ngulo ay inabot ng isang oras kaya na-late ang Chief Executive sa nasabing event. Kung saan-saang ruta na nagdaan ang convoy ng Pangulo subalit naipit ito sa baha ng dumaan sa Ra&shy;mon Magsaysay blvd. kaya bumalik ito at tinahak ang rutang Nagtahan bridge patungong Sergio Osmena Ave. Subalit sobra naman ang trapik kaya napilitang dumaan sa EDSA-Ma&shy;gallanes route. Ang tindi rin ng trapik sa EDSA kaya pumasok ang convoy ng Pangulo sa Dasmarinas Village sa Makati City patungong C-5 road at nakarating la&shy;mang sa event si PGMA pagka&shy; tapos ng mahigit isang oras na biyahe dahil sa sobrang trapik at pag-iwas sa mga baha. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=13208&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pagpapaunlad ng natural gas sa bansa sinuportahan</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>16</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Sinuportahan ng PTT Philippines Corporation ang ginawang pahayag ni Energy Secretary Angelo T. Reyes na isusulong nito ang mas malawak na paggamit sa natural gas upang mabawasan ang pagdepende ng bansa sa iniaangkat na krudo. Sinabi pa ni PTT Phils. President Siripong Phoung&shy;paka pangungunahan nila ang gagawing hakbang ng kalihim at sisilipin mabuti kung papaano makakatulong ang kanilang kumpanya sa pagpapalago at pagpa&shy;palaganap ng paggamit ng natural gas sa bansa. Ang PTT Phils. ay patuloy na nagpapalago ng kani&shy;lang operasyon sa Pilipinas sa nakalipas na 10 taon sa pamamagitan ng pagtatayo ng mga fuel depot sa Clark, Subic at Cebu. Hangad din ng kumpanya na madag&shy;dagan ang itinayong gasoline station sa bansa sa 100, bukod pa sa pamamahagi ng natural gas. Kabahagi rin ito sa pagtatayo ng petrochemical at refinery operations sa Pilipinas sa pakikipagtulungan ng pamahalaan at ng pribadong sektor.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=13210&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Transport groups, umalma sa pekeng CTPL policy</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>16</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Umalma na ang mga grupo ng transportasyon sa pangunguna ng Department of Tourism United Accredited Taxi Drivers Association (DTUATDA) at militanteng Pinag-isang Samahan ng Tsuper at Operators Nationwide (PISTON) hinggil sa&nbsp; pagkalat&nbsp; ng mga pekeng&nbsp; Compulsory Third Party Liability (CTPL) policies sa bansa. Mismong ang kanilang miyembro ay hindi nakapag&shy; rehistro ng sasakyan sa Land Transportation Office dahil hindi tinanggap sa LTO-Certificate of Cover Verification Facility (COCVF) ang nakuhang pekeng CTPL policy. Sinabi ni Ranier Zamora, pangulo ng DTUATDA at Steve Ranjo, national president ng Piston, maraming bilang ngayon ng mga PUV operators ang nabibiktima ng sindikato at ng mga unscrupulous insurance agents na nagbebenta ng mga CTPL policies mula sa mga insurance na hindi accredited ng Insurance Commission (IC). Iginiit ni Zamora sa LTO at sa IC na madaliin na ang pagresolba sa usaping ito habang hihilingin nila sa Malakanyang na mabusisi ang may ilang dekada ng problema sa CTPL anomaly. Nabatid kay LTO Chief Reynaldo Berroya na umaabot sa&nbsp; P300 milyon ang nawawala sa kaban ng pamahalaan dahil sa paglipana ng mga pekeng insurance policy&nbsp; kada&nbsp; taon. (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=13211&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>P100-M luxury vehicles winasak!</title>
<author>Nina Rudy Andal at Jeff Tombado</author>
<date>
<month>August</month>
<day>17</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Natuloy din kahapon sa Subic, Zambales ang pag&shy;wasak sa P100 mil&shy;yong halaga ng mga na&shy;sabat na puslit na ma&shy;mahaling sa&shy;sak&shy;yan ba&shy;gaman hindi nakadalo sa okasyon si Pangulong Arroyo. May 18 luxury vehicles ang dinurog pa&shy;sado ala-una ng hapon na kinabi&shy; bila&shy;ngan ng tatlong BMW X5 series; BMW 735i; Lincoln Navigator; Mitsu&shy;bishi GTO sports car; Starcraft Van; Toyota Lucida; li&shy;mang Toyota Emi&shy;na; da&shy;lawang Hyundai Grandeur; To&shy;yota Esti&shy;ma; Nissan Serena at Mitsu&shy;bishi Pajero. Mistulang pinitpit na mga lata ang mga luxury cars matapos isa-isang durugin gamit ang forklift at backhoe habang pina&shy;pa&shy;nood ng mga opisyal at media na walang naga&shy;wa kundi ang manghina&shy;yang. Gayunman, hindi ka&shy;sama sa sinira ang mga naunang inianunsyo ng pamahalaan na ilan sa mga mamahaling kotse gaya ng Lamborghini, Ferrari at Porsche.&nbsp; Hindi nakadalo sa pagsira si Pangulong Arroyo matapos magkapro&shy;blema ang sasak&shy;yan sana nitong helicopter patungo sa Subic.&nbsp;&nbsp; Pinangunahan na lamang ito nina Finance Secretary Margarito Teves, Customs Commissioner Napoleon Morales, Presidential Anti-Smuggling Group (PASG) chief Un&shy;dersecretary Antonio Villar, Subic-Anti Smuggling chief Jose Calimlim, Deputy Com. Celso Templo at De&shy;puty Collector for Operations Atty. Errol Albano. Bago ang pagwasak, kinuwestiyon pa&nbsp; nina Villar at Templo si Subic Customs Collector Ma&shy;rietta Zamoranos dahil ibang mga sasakyan ang pina&shy;dudurog taliwas sa orihinal na listahan ng mga sasak&shy;yang dapat sirain.&nbsp; Nilinaw naman ni Za&shy;mo&shy;ranos na nagkaroon lamang ng pagkakamali sa paglista. “Lets try these eighteen motor vehicles as an example and we want to convey to the Filipino people that we are serious about addressing the smuggling issue,”&nbsp; wika pa ni Sec. Teves. Marami ang tumututol sa planong pagwasak sa mga nakukumpiskang smuggled vehicles dahil puwede itong isailalim sa auction upang makadag&shy;dag sa pondo ng gob&shy;yerno. Ayaw naman ng Pa&shy;ngulo na dumaan ang mga ito sa auction dahil baka ang mga dummies lamang ng mga smugglers ang makakuha din ng naturang mga sasak&shy;yan. Sinabi naman ni Villar na pag-iisipan ng kani&shy;lang tang&shy;gapan ang mga suhes&shy;tyon na i-donate o isa&shy;ilalim sa auction ang mga nakumpiskang mga smuggled vehicles kaysa sa wasakin ang mga ito. Ayon naman kay Fede&shy;ration of Philippine Industries president Jesus Aranza, suportado nila ang Pangulo sa plano nitong pagwasak sa kabila ng pagtutol ng ilang sector upang hindi na magkaroon ng pag&shy;kakataon na maka&shy;bawi ang mga smugglers ka&shy;pag dumaan pa ang mga ito sa auction.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=13488&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Egay super typhoon na</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>17</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Isa nang super typhoon ang bagyong Egay maka&shy;raang ma&shy;itala ng Philippine Atmospheric Geophysical Astronomical Services Administration (Pagasa)&nbsp; ang hangin nito na may lakas na 215 kilometro bawat oras at may pa&shy;bugso hanggang&nbsp; 250 kilometro bawat oras at kumikilos pa-hilagang kanluran sa bilis na 15 km kada oras. Ayon sa Pagasa, baga&shy;man hindi direktang tatama sa Metro Manila ang bagyo, malakas na ulan ang bubuhos mula nga&shy;yong araw hanggang Sa&shy;bado dahil hihilahin ni Egay ang habagat. Sa tubig umano tatama ang bagyo at hindi sa lupa kaya ina&shy;asahang mag-iipon ito ng lakas.&nbsp;&nbsp; Nakataas na ang signal number 2 sa buong Bata&shy;nes group of islands habang signal no. 1 sa&nbsp; Cagayan,&nbsp; Babuyan Islands, Isabela at Catan&shy;duanes. Pinayuhan ng Pag&shy;asa ang publiko na pala&shy;giang magmonitor sa update tungkol sa bagyo. Parti&shy;kular ang MM, Ilo&shy;cos, Luzon, Western Visa&shy;yas at Bicol Region. Inaasahang mana&shy;natili sa bansa si Egay hanggang Sabado o Linggo. (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=13489&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Warrant of arrest vs 130 pugot-rebels ibinalik sa korte</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>17</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Ibinalik na kahapon ng Basilan Provincial Police Office&shy; sa korte ang kopya ng ipinalabas na warrant of arrest&shy; laban sa may 130 pugot-rebels matapos na mapaso ang 10 araw na palugit sa paghahain nito. Ayon kay P/Sr. Supt. Salik Macapantar, Basilan Police&shy; Provincial Office Director, wala silang magagawa sa ngayon kundi maghintay sa AFP&nbsp; partikular sa Philippine&shy; Marines na maghain ng petisyon sa sala ni Basilan Judge Leo Principe para sa muling pag-iisyu ng warrant of arrest laban sa miyembro ng Moro Islamic Liberation Front (MILF) at Abu Sayyaf na suspek sa pagkakapatay sa 14 sundalo ng Marines kabilang ang 10 pinugutan ng ulo&nbsp; noong Hulyo 10 sa Basilan. Sa kasalukuyan, wala pa ni isa sa 130 Muslim pugot rebels na&nbsp; nasa&nbsp; warrant of arrest ang nadadakip ng mga awtoridad habang isa na ang nagkusang sumuko&nbsp; ngunit mahigpit namang itinanggi ang pagkakadawit niya sa insidente. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=13490&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Alok na trabaho sa Australia walang placement fee</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>17</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Magandang balita para sa mga Pilipinong nagha&shy;hanap ng trabaho! Nagkasundo ang MAB Int’l Services, Inc. (MABIS) at ang Australyano nitong partner-employers na huwag nang singilin ng anumang bayad ang mga Pilipinong empleyadong ipadadala sa Australia. Ito ay matapos na hi&shy;walay na makipagpulong si MABIS President at CEO Vilma Burgos kina Barbara Anne Merrigan ng M&amp;M Health Power at Ray Hollis sa Australia upang tala&shy;kayin ang kanilang “strategic alliance” sa pagre-recruit at pagpapa&shy;dala ng mga kwalipikado at eks&shy;periyensadong mang&shy;ga&shy;gawang Pilipino sa natu&shy;rang bansa. Si Hollis ay dating Speaker ng Queensland Parliament&nbsp; samantalang si Burgos ay isang negos&shy;yante at asawa ni Eduardo Burgos Jr., dating Information Attach&eacute; ng Philippine Embassy to Australia. Ang MABIS (www.ma&shy;bis-inc.com ) ang unang rec&shy;ruitment agency sa Pilipinas na awtorisado ng Philippine Overseas Employment Administration&shy; (POEA) na magpadala ng mga mang&shy;gagawa sa Australia. Idinagdag pa nito na ang mga Pilipinong mang&shy;ga&shy;gawa ay bibigyan ng kaparehong benepisyong nakukuha ng mga Aus&shy;tralyanong manggagawa. Ang mga interesadong aplikante ay kinakaila&shy;ngang magsumite ng compact disc (CD) o floppy disk na naglalaman ng detal&shy;yadong resume at iba pang credentials sa 2nd Floor, AMO Bldg., 92 New York St., Cubao, Quezon City.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=13491&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>‘Oratio imperata’ itigil na - CBCP</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>17</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Pinatitigil na&nbsp; ng Catholic Bishops Conference of the Philippines (CBCP) ang “Oratio Imperata Ad Petendam Pluviam of Obligatory Prayer to Request for Rain.” Sa isang circular na ipinalabas ni Manila Archbishop Gaudencio Cardinal Rosales kahapon, inutos&nbsp; nito sa mga deboto na itigil na ang pagdarasal para sa ulan matapos na ihayag ng PAGASA na tapos na ang tagtuyot at dumating na ang tag-ulan Sinabi rin ni Rosales na makikiisa ang Simbahang Katoliko sa mga deboto&nbsp; na patuloy na manalangin, hindi upang magpatuloy ang ulan, kundi upang mali&shy;wanagan ang bawat isa hinggil sa tamang pag-aalaga at pagbibigay ng proteksiyon&nbsp; sa kapaligiran. Naniniwala si Rosales na ang mga pagbaha at mga landslide na namin&shy;sala sa ilang lugar sa bansa ay hindi dulot ng malakas na pag-ulan kundi dahil sa kapabayaan ng bawat isa sa kalikasan tulad nang pagkalbo sa mga bundok, maduming mga ilog, bara&shy;dong estero at daanan ng tubig at&nbsp; iba pang nakasisira sa kali&shy;kasan. (Doris Franche)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=13492&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Dulmatin sugatan sa bakbakan sa Sulu</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>17</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Kinumpirma kahapon ni Armed Forces of the Philippines&shy; (AFP) Chief of Staff Gen. Hermo&shy;genes Esperon Jr.&nbsp; na nasugatan ang bomb expert ng Jemaah Isla&shy;mi&shy;yah&shy;&shy; na si Dulmatin, sa engkuwentro ng tropa ng Philippine Army at nagsa&shy;nib puwersang Abu Sayyaf at break&shy;away group ng Moro National Liberation Front sa Sulu noong Hulyo 9. Gayunman, ayon kay Esperon ay patuloy ang isi&shy;na&shy;sagawa nilang beripi&shy;kasyon sa pagkasugat ni Dulmatin at isang malaking accomplishment kapag nakuha ito sa Sulu ng tropa ng militar buhay man o patay. Binigyang diin ni Espe&shy;ron na makakaapekto sa operasyon ng Abu Sayyaf at MNLF breakaway group ang sinasabing pagkasu&shy;gat ni Dulmatin&nbsp; (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=13493&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Baha, ulan at trapik sinabayan ng brownout</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>18</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Bahagyang humina ang bagyong Egay ba&shy;gaman may bilis pa rin itong&nbsp; 205 kilometro ba&shy;wat oras habang kumi&shy;kilos patu&shy;ngong Taiwan. Ito ang iniulat hang&shy;gang kahapong alas-5:00 ng hapon ng Philippine Atmospheric Geophysical&nbsp; and Astronomical Services Administration na nagsabi pa na inaasa&shy;hang patu&shy;loy na magbu&shy;buhos ng ulan sa Luzon at kanlu&shy;rang ba&shy;hagi ng Visayas ang bag&shy;yo. Sina&shy;bi ng PAGASA na, ban&shy;dang alas-4:00 ng hapon ka&shy;hapon, si Egay ay nasa layong 150 kilo&shy;metro mula sa hilagang sila&shy;ngan ng Basco, Bata&shy;nes o 320 kilometro mula sa hila&shy;gang-sila&shy;ngan ng Aparri, Caga&shy;yan. Inaasahang nasa Taiwan na ngayong hapon ng Sabado si Egay o nasa layong 340 kilo&shy; metro mula sa&nbsp; Ba&shy;tanes. Inaasahang nasa Southeastern China na ito bukas ng hapon. Nakataas pa rin ang signal no. 3 ng bagyo sa Batanes samantalang no. 2 sa Babuyan group of Islands. Nasa signal no. 1 ang Cagayan, Isabela, North&shy;ern Aurora, Kali&shy;nga, Apa&shy;yao, Ilocos Norte at Abra. Pero sinabi ng PAGASA na patuloy na magbubunsod si Egay ng southwest monsson na nagbubuhos ng ulan sa Luzon at kanlurang ba&shy;hagi ng Visayas.&nbsp;&nbsp;&nbsp; Sinakmal naman ng mga pagbaha at brownout ang malaking bahagi ng Metro Manila dulot ng malalakas na hangin at pag-ulan sa hagupit ni Super Typhoon Egay, ayon sa National Disaster Coordinating Council kahapon. Ayon kay NDCC Executive Director Glenn Rabonza, nag-trip off la&shy;mang ang mga linya ng Manila Electric Company upang maiwasang ma&shy;ka&shy;&shy;likha ng sunog ang mala&shy;kas na hangin. Karamihan sa mga nawalan ng kuryente ang malaking bahagi ng Que&shy;zon City at ilang pang bahagi ng Metro Manila kung saan mara&shy;ming mga pangunahing lansangan ang hindi madaanan ng mga be&shy;hi&shy;kulo sanhi ng malalim na baha na nag&shy;dulot din ng masikip na trapiko sa maraming lugar. Dahil sa mga pag&shy;baha at pag-ulan ay si&shy;nuspinde ng pamaha&shy;laan ang mga klase sa lahat ng antas sa mga paaralan sa&nbsp; Metro&nbsp; Manila, Zambales, Rizal, La&shy;&shy;guna, Batangas at Min&shy;doro at isinunod na&shy;man ang Pam&shy;&shy;panga, Tarlac at Ba&shy;taan. Bandang tanghali ay sinuspinde rin ang tra&shy;baho sa mga tanggapan ng pamahalaan pero ini&shy;reklamo ng maraming empleyado na kung kailan sila walang ma&shy;sak&shy;yan at baha sa mga lansangan ay saka sila pauuwiin. Du&shy;malang anila ang mga pampub&shy;likong sasakyan. Gayunman, tiniyak na&shy;man ni Joe Zalde&shy;riaga ng Meralco na ang brownout ay “isolated” lamang at may kaukulan naman silang safety precaution para maiwa&shy;san ang sunog. Hindi naman mada&shy;anan ng mga maliit na sa&shy;sakyan ang ilang lan&shy;sa&shy;ngan sa Metro Manila da&shy;hilan sa ma&shy;tinding pag&shy;baha. Inihahanda na ng Department of Social Wel&shy;fare and Development ang P16 milyon pondo para sa disaster relief operations sa mga naapek&shy;tuhan ng tatlong magka&shy;kasunod na bag&shy;yong tumama sa ilang bahagi ng bansa na Che&shy;deng, Dodong at Egay. Nabatid na sa pina&shy;kahuling impormasyon ng Office of Civil Defense&nbsp; at DSWD Disaster Res&shy;ponse Operation Monitoring and Information Cen&shy; ter ay may&nbsp; na&shy;ka&shy;laang P2,925,507.07 para sa relief ope&shy;ra&shy;tions. Ayon naman kay Press Secretary Ignacio Bunye, ang mga government workers sa health, rescue operations at protective services ay hindi sa&shy;kop ng suspension ng trabaho na ipinalabas ng Malacanang. Ilang bayan din sa Cavite ang lumubog sa baha dala ng lupit at lakas ng bagyong si Egay simula pa kaha&shy;pon. Kabilang dito ang Imus, Kawit, Cavite City, Bacoor, Tanza, Gen Trias, Noveleta at ilang ba&shy;rangay sa Dasmari&shy;nas. Ilang residente rin ang niliparan ng kani- kanilang mga bubong at pinasok ng tubig baha ang kani&shy;lang kabaha&shy;yan. Dahil sa walang tigil na pag-ulan, ilan sa mga bayan ay umabot&nbsp; hang&shy;gang dibdib at bewang ang tubig baha at ilang ilog din dito ang uma&shy; paw. Lumubog din sa baha ang pitong barangay sa Pateros dahil sa paglaki ng tubig sa Laguna de Bay.&nbsp; Napaulat din na 22 international flight ang inilihis sa Subic dahil sa pananalasa ng bagyo sa kalakhang Maynila. (angie dela cruz, joy cantos, rose tamayo-tesoro, rudy andal, doris franche, jeff tombado at cristina timbang)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=13797&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Bigamya vs misis ni Kabayan</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>18</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Iginiit kahapon ni Vice-President Noli de Castro na isang “de&shy;mo&shy;lition job” lamang ang pagsasampa ng bigamy case laban sa kanyang maybahay. Sinabi ni de Castro na isang paninira la&shy;mang sa kanyang may&shy;bahay na si Arlene ang sinasabing paghaharap laban&nbsp; dito ng bigamy case ng uma&shy;no’y dalawang anak daw nito. Sinabi ng pangala&shy;wang pangulo na sa&shy;sagutin niya ang natu&shy;rang malisyosong aku&shy;sas&shy;yon sa tamang lugar at tamang oras.&nbsp; Ipinahiwatig niya na sasamantalahin ito ng mga propagandista ng mga kakandidatong pre&shy;sidente sa taong 2010.&nbsp; Idiniin niya na mas haharapin niya ang kan&shy;yang trabaho bi&shy;lang ka&shy;tuwang ng Pa&shy;ngulong Arroyo sa iba’t ibang programa para sa taum&shy;bayan lalo na ang housing program. Nagtungo umano sa National Bureau of Investigation ang magka&shy;patid na Arjurie Omar Sinsuat Olor at Jho&shy;veenel Ombus Sinsuat Olor upang magharap ng kasong bigamya la&shy;ban kay Arlene. Sinabi ng magkapa&shy;tid na iniwan daw sila ng&nbsp;&nbsp;&nbsp; kanilang ina sa ka&shy;ni&shy;lang lolo at ikinasal daw ang kanilang magulang na sina Bai Arlene Sinsuat at Juanito Olor noong Nov. 17, 1971 sa May&shy;nila. Ayon pa sa magka&shy;patid, balido pa rin daw ang kasal ng kanilang magulang pero naga&shy;wang magpakasal ng kanilang ina kay Mr. Manuel de Castro noong July 16, 1991 sa Cota&shy;bato City.&nbsp; (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=13798&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Parusa sa Alyas ipinatataas</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>18</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Sa kabila ng ka&shy; song kinakaharap ni dating Pangulong Joseph Es&shy;trada sa Sandigan&shy;bayan kung saan naha&shy;harap ito sa kasong “illegal use of alias”, nais naman ng anak niyang si Sen. Jose “Jinggoy” Estrada na taasan ang parusa sa mga taong gumagamit ng hindi totoong pangalan sa publiko. Nais ni Sen. Estrada na amiyendahan ang batas kaugnay sa ilegal na paggamit ng hindi totoong pangalan na ginagawa ng ilang indi&shy;biduwal upang mata&shy;kasan ang naga&shy;wang krimen; makaligtas sa kaso; o kaya’y maka&shy;pa&shy;minsala sa publiko. Sa panukala ni Es&shy;trada, ipinaliwanag nito na sa kasalukuyan, “aresto mayor” lamang ang ipi&shy; napataw sa mga nasabing indibiduwal o pagkakulong ng mula isang buwan hanggang anim na buwan at mul&shy;tang hindi hihigit sa li&shy;mang daang piso (P500). Ayon kay Estrada, ka&shy; limitan na yaong may mas mabigat na krimen katulad ng rape o murder ang mga gumagamit ng pekeng pangalan kaya dapat lamang na taasan din ang parusa sa kanila. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=13799&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Maling sukli ibabawal</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>18</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nais ni Senate President Manuel Villar na ma&shy;parusahan ang mga ne&shy;gos&shy;yante at may-ari ng establesimiyento na hindi marunong magbigay ng tamang sukli sa mga mamimili. Sa Exact Change Act na isinusulong ni Villar sa Senado, ipinaliwanag nito na pinoprotektahan ng Konstitusyon ang mga consumers mula sa mga ‘trade&nbsp; malpractices’ at ‘substandard o hazardous practices’ kung saan maa&shy;aring isama ang hindi pag&shy;bibigay ng tamang sukli. Ayon kay Villar, pana&shy;hon&nbsp; na upang matigil ang maling kalakaran kung saan naloloko ang mga consumers ng mga product sellers na hindi nagbibigay ng sukli kahit ito ay lima, 10, 15, at 20 sentimo lamang. Nais din ni Villar na ideklarang illegal hindi lamang ang hindi pagbi&shy;bigay ng tamang sukli&nbsp; kundi ang pagko-convert nito sa ibang bagay tulad ng kendi na kalimitang ginagawa ng ilang tiwaling may ari ng tindahan at groceries. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=13800&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Marines vs Sayyaf: 57 todas</title>
<author>Ni Joy Cantos</author>
<date>
<month>August</month>
<day>19</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Labinlimang (15) sun&shy;dalo ng Philippine Marines kabilang ang limang ba&shy;tang opisyal ang napatay habang tinatayang mahigit 40 ang nalagas sa panig naman ng Abu Sayyaf Group (ASG) sa uma&shy;ati&shy;kabong bakbakan na su&shy;miklab kahapon ng umaga sa Brgy. Silang&shy;kum, Ung&shy;kaya Pukan, Basilan. Ayon kay AFP-Public Information Office (AFP- PIO) Chief Lt. Col. Barto&shy;lome Ba&shy;carro, alas–6:25 ng umaga nitong Sabado ng mag-umpisa ang sagu&shy;paan matapos salakayin ng tropa ng Marine Reconnaissance Company ang kuta ng may 70 mga ban&shy;dido na pinamumu&shy;nuan ni Kumander Fu&shy;ruji Indama. Nagsagawa naman ng&nbsp; blocking&nbsp; operations ang&nbsp; 31st&nbsp; Marine Company na sinagupa rin ng reinforcement troops ng may 50 pang mga bandidong Say&shy;yaf kaya naging matindi ang labanan. Hindi muna tinukoy ang pangalan ng mga nasa&shy;wing sundalo da&shy;hil kaila&shy;ngan pang impormahan ang ka&shy;nilang mga pamilya. Pito pa ang iniulat na nasugatan. Sa panig ng mga ka&shy;laban, kabilang sa mga napatay sina Sayyaf Commander Umair Indama alyas Abu Jihad, isa sa apat na bandido na sang&shy;kot sa pamumugot ng ulo ng 10 sa 14 napatay na Marines nitong Hulyo 10 at&nbsp; isang Alimali Amirul. Ayon naman kay Western Mindanao Command Chief Lt. Gen. Eugenio Cedo, maaaring madagda&shy;gan pa ang bilang ng napa&shy;tay na Abu rebels ma&shy;tapos gumamit ng air strikes ang reinforcement MG250 attack helicopter at OV 10 bomber plane&nbsp; ng Phil. Air Force na sumaklolo sa ground troops ng Marines sa lugar. Sinabi ni Cedo na anim na bangkay ng mga bandido ang na&shy;rekober at marami pa ang nagkalat sa gubat habang ang iba ay nahila ng mga nag&shy;sitakas nilang kasa&shy;mahan. Si Indama ay lider ng ASG na aktibong nagsa&shy;sagawa ng ope&shy;rasyon sa Silangkum sa Tipo-Tipo Central ng nasabing lala&shy;wigan. Sa kasalukuyan ay aabot sa 6,000 sundalo na ang nakadeploy sa Basilan kabilang ang limang ba&shy;talyon ng Marines na tumutugis sa grupo ng Muslim pugot-rebels. Samantala,&nbsp; uma&shy;abot na sa 4, 513 pa&shy;milya o kabuuang 22, 887 katao ang nagsi&shy;likas sa takot na maipit sa sagupaan. Ayon kay National Disaster Coordinating Council (NDCC) Executive Director Glenn Rabonza, kabilang sa mga nagsialis sa kani-kanilang mga tahanan ay 2, 722 pamilya mula sa Sulu at 1, 791 na&shy;man sa Basilan. Kinukupkop na ang mga residente sa mga evacuation center sa ba&shy;yan ng Indanan at Parang na itinayo ng NDCC sa Sulu. Nama&shy;hagi na rin ang NDCC ng 5,000 sako ng bigas sa lokal na pamaha&shy;laan at 25 tents para sa evacuees.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=13967&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Chopper ng Air Force bumagsak sa dagat: Piloto todas</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>19</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Patay ang isang piloto ng Philippine Air Force (PAF) habang nasugatan ang co-pilot nito matapos bumagsak ang sinasakyang MG520 attack helicopter sa karagatan ng Zamboanga City habang pabalik na sa base nito mula sa reinforcement sa tropa ng Marines na nakikipag&shy;bakbakan sa Basilan kahapon ng hapon. Kinilala ang piloto na si Lt. Udal Undo. Isinugod na&shy;man sa pagamutan ang co-pilot na si Lt. Hermilino Calibiran. Sa phone interview, nilinaw ni PAF Chief Lt. Gen. Horacio Tolentino na hindi pinabagsak ng mga bandidong Abu Sayyaf ang nasabing helicopter gaya ng unang napaulat. Ayon kay Tolentino, nagkaroon ng problema sa ‘vibration sa auto rotation’ ang makina ng helicopter ha&shy;bang pabalik na ito sa Zamboanga kung saan hindi na ito umabot sa lupa at tuluy-tuloy sa dagat.&nbsp; Katatapos lamang magpaulan ng bala ng rocket at machine gun ang nasabing MG520 attack helicopter laban sa mga bandido bilang suporta sa ground troops ng Philippine Marines at pabalik na sa Andrew Edwin Air Base sa Zamboanga City ng maganap ang insidente. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=13968&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Kahit sanggol pwedeng pakasal</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>19</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Dahil sa typographical error, isang bagong batas sa Arkansas, United States na pinagtibay at nagkabisa noong Hulyo ng taong ito ang nagpapahintulot sa kahit sinong bata, sanggol man o pito o 10 taong gulang ang edad, na mag-asawa o magpakasal. “In order for a person who is younger than eighteen (18) years of age and who is not pregnant to obtain a marriage license, the person must provide the county clerk with evidence of parental consent to the marriage. Ang salitang “not” na napasingit sa naturang pro&shy;bisyon ng batas ang nagpagulo dahil pinahihintulutan nito ang sinumang bata, kahit anong edad basta hindi buntis, na makapagpakasal.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Isang code revision commission na tagatuwid ng mga&nbsp; typographical at technical error sa mga napapagtibay na batas ang nagtangkang ayusin ang pagkakamali. Hinihiling ng mga mambabatas ng Arkansas na magkaroon ng special session ang Kongreso para itama ito.&nbsp; Kasalukuyang naka-adjourn ang lehislatura at sa Enero pa ito magsesesyon. Bago nagkabisa ang batas noong July 31, ang mga babae na 16 anyos ay maaaring magpakasal basta may parental consent habang sa lalaki ay 17 anyos.&nbsp; Isinusulong ng batas ang 18 anyos na minimum age na kailangan para makapagpakasal ang isang tao at pinapahintulutan ang mga buntis na tinedyer na magpakasal kung may permiso ng magulang.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=13969&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Egay nasa Taiwan na</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>19</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Tuluyan nang lumabas ng Pilipinas ang bagyong Egay kung saan nag-iwan ito ng 80,078 pamilya o kabuuang 321,628 na nawalan ng tirahan. Kahapon ng umaga ay nasa bansang Taiwan na ang super bagyo subalit signal no. 2 pa rin sa Batanes Group of Islands at signal no. 1 sa Babuyan at Calayan Group of Islands; Ilocos Norte; Ilocos Sur;&nbsp; La Union; Pangasinan at Abra.&nbsp; Sa ulat ni National Disaster Coordinating Council (NDCC) spokesman Anthony Golez, karamihan sa nasalanta ni Egay ay buhat sa National Capital Region, Cordillera Administrative Region, Ilocos region, Central Luzon at Southern Tagalog. Umaabot rin sa 263 barangay ang lumubog sa baha dahil sa walang tigil na pag-ulan habang 2,300 ektarya ng mga bagong pananim na palay ang nawasak. Nasa P162,850 halaga naman ng mga palaisdaan ang nasira partikular sa Ilocos Norte at Pangasinan. Sa San Mateo, Rizal, umaabot na sa 100 katao ang inilikas sa kanilang mga kabahayan dahil sa sunud-sunod na pagguho ng lupa. Apat na landslides din ang naiulat sa Baguio City. Kumilos na ang Department of the Interior and Local Government sa pamamahagi ng relief goods sa mga apektado ng kalamidad. Kahapon ay apat na international flights ang kinansela patungong Taipei dahil nga patungo roon ang super bagyong Egay. Ang mga kinanselang flights ng eroplano ay ang Cebu Pacific Airways, Philippine Airlines, China Air at China Southern na pawang may ruta patungong Taipei. Normal naman ang mga domestic flights operation sa Manila Domestic Airport. (Danilo Garcia/Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=13970&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>17 OFWs ligtas na sa bitay</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>19</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nakaligtas sa parusang bitay ang 17 Pinoy na kabi&shy; lang sa 49 nasa death row sa iba’t ibang bansa mata&shy;pos mapawalang-sala at ibaba ang sentensiya sa kinakaharap na mga kaso. Sa report ng Department of Foreign Affairs (DFA), lima sa nakakulong na OFWs ay pinalaya na kabilang ang 35-anyos na si Sarah Dematera nasa Riyadh, Saudi Arabia ma&shy;tapos tanggapin ng pa&shy;milya ng bikti&shy;mang napatay nito ang P25-M “blood money.” Si Dematera ay domestic helper sa Saudi Arabia at nasentensyahan ng bitay sa pagpatay sa babae nitong employer may 15 taon na ang nakalilipas Ayon kay DFA Under&shy;secretary for Migrant Workers Affairs Esteban Conejos Jr, pinakahuling nasagip sa bitay si Jun Jailani sa Kuala Lumpur, Malaysia na pina&shy;laya noong nakalipas na buwan makaraan ang 18 taong pagkakakulong at pagtanggap ng 10 hagupit ng latigo. Ang mga pinalaya na&shy;mang OFWs na nakabalik na sa Pilipinas ay sina Damaso Atienza mula sa Tehran, Iran noong Pebrero 17, 2007; Melvin Obejera mula sa Jeddah, Saudi Arabia na nakabalik sa Pilipinas noong Agosto 1, 2006 at Reynaldo San Pedro mula naman sa Jed&shy;dah na nakabalik sa bansa nitong Pebrero 6, 2007. Nakalusot din sa bitay sina Guen Aguilar na nabi&shy;langgo ng 10 taon sa Singa&shy;pore, Victoriano Alfonso na ibinaba ang sentensya sa 8 taon at 1,000 hagupit sa Jeddah, Saudi Arabia; Ro&shy;nilo Arandia sa Jeddah na naibaba ang sentensya sa 5 taong pagkakabilanggo; Andy Baginda sa Kuala Lumpur, Malaysia&nbsp; na ang hatol na bitay ay naging ha&shy;bambuhay na pagkakabi&shy;langgo. Gayundin sina Wilson Basilo sa Jeddah na mabi&shy;bilanggo na lamang ng 8 taon at 10 hagupit ng latigo; Ma Fe Cruzado sa Kuwait na naibaba ang hatol sa 20 mula sa 30 taong pagka&shy;kakulong; Efren Dimaum sa Jeddah, Saudi Arabia na ang death penalty ay na&shy;ging 8 taong pagkakabi&shy;langgo na lamang at 1,000 hagupit ng latigo; Aristocles Escalante sa Jeddah na isisilbi na lamang ang 5 taong pagkakakulong doon; Fermie Salarza sa Cairo na ang death sentence ay ibi&shy;naba sa 2 taong pagkakabi&shy;langgo at magbabayad na lamang ng $14,140.27 blood money; Joel Sinam&shy;ban sa Jeddah na mabibi&shy;langgo na lamang ng 8 taon at 1,000 hagupit at Zenaida Taulbee sa Washington, DC na ang death penalty ay naibaba sa 25 taong pag&shy;kakulong at Rolando Villa&shy;min sa Doha, Qatar na 10 taon na lamang makuku&shy;long. (Joy Cantos ) &nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=13971&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Kulong sa di magbibigay ng sustento sa anak</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>19</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Isang panukalang batas ang isinusulong sa Senado na naglalayong amiyendahan ang batas na nagbibigay ng proteksiyon sa mga bata upang mabilanggo ang mga iresponsableng magulang na hindi nagbibigay ng pinansiyal na suporta sa kanilang mga anak. Sa Senate Bill 281 na isinusulong ni Sen. Richard Gordon, sinabi nito na hindi dapat kinukunsiti ng gobyerno ang mga magulang na hindi nagbibigay ng child support dahil nalalagay sa panganib ang kalusugan, edukasyon at buhay ng mga bata. Nakasaad sa panukala na ang “child support” ay ang halaga ng dinedetermina ng korte na dapat ibigay ng isang magulang para sa kanyang anak. Ayon pa sa panukala, ituturing na hindi nakakapag&shy;bigay ng child support ang isang magulang kung ito ay hindi nakakabayad ng kanyang obligasyon sa loob ng isang taon o kaya ay may outstanding amount due na umaabot na ng P50,000 o higit pa. Sa isang panayam sa telepono, sinabi ni Gordon na aabot sa anim na taon ang kulong na ipapataw sa mga iresponsableng magulang na hindi nagbabayad ng child support. Upang makalaya sa pamamagitan ng probation, kailangan muna nilang bayaran ang kanilang obligasyon. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=13972&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Sundalo inabswelto sa abortion</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>19</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Tuluyan nang pinawa&shy; lang-sala ng Court of Appeals (CA) ang isang sun&shy;dalo na kinasuhan ng kani&shy;yang misis dahil sa umano’y tangkang pagpapalaglag sa batang nasa sinapupunan nito. Sa desisyon ng CA 10th Division, ibinasura nito ang inihaing petisyon ni Wilma Cuison na humihiling na maitama ang umano’y pag&shy;kakamali ng Makati Regional Trial Court (RTC) nang ibasura ang kasong parricide laban sa asawang si Army Lt. Lowell Cuison. Sinabi ng CA na ang pag-aabswelto kay Lt. Cuison sa kasong isinampa ng kaniyang maybahay ay hindi na maaring buhayin pa dahil umiiral na ang ba&shy;tas na double jeopardy kung saan hindi na maaring litisin ang isang akusado na nauna nang napawalang-sala sa kaparehong kaso. Dagdag pa ng CA, wa&shy;lang nagawang pag-abuso si Judge Leticia Morales ng Makati RTC nang ibasura ang kaso laban kay Cuison. Sinabihan ng CA si Wilma na hindi nila maaring dinggin ang petition for certiorari nito dahil sarado na ang kaso, maliban na la&shy;mang kung mapapatu&shy;nayan nito na nagkaroon ng ‘mistrial’ o pagkabigon makapagprisinta ng mga ebidensya habang dinidinig ang kaso. Sa rekord ng kaso, noong Setyembre 1995 ay pinuwersa umano ni Cuison si Wilma na umi&shy; nom ng mga gamot na maituturing na pampa&shy;laglag. Ipinasok pa umano ni Cuison ang mga tableta sa ari ng kaniyang misis at saka siya pinuwersang makipagtalik. Sa medical rekord ng biktima, lumitaw na walang pwersahang pagpapa-abort na naganap, kundi ang nangyari lamang ay isang non-induced&nbsp; abortion. (Doris Franche)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=13973&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pinugutang 10 Marines naiganti na – AFP</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>20</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Naniniwala ang Armed Forces of the Philippines (AFP) na kahit papaano’y naiganti na nila ang 10 Marines na pinugutan ng mga bandidong Abu Say&shy; yaf noong Hulyo 10, sa pagka&shy;kapatay ng mga panguna&shy;hing lider ng grupo sa engkuwentro nitong naka&shy;raang Sabado sa Basilan. Sinabi ng AFP na ka&shy;sama sa 42 napatay na Sayyaf sina Kumander Furugi Indama at kapatid nitong si Umair, alyas Abu Jihad. Si Umair ang pina&shy;niniwalaang pinuno ng grupo ng ASG na pumu&shy;got sa ulo ng 10 Marines. Itinuturing umano nilang tagumpay sa panig ng pamahalaan ang eng&shy;kuwentro nitong naka&shy;raang Sabado dahil ilang lider ng ASG ang pinani&shy;niwalaang napatay nila. Kahapon ay muling pinaulanan ng bomba ng AFP ang tatlong posisyon ng Abu Sayyaf sa Basilan.&nbsp; Sa ulat ng National Disaster Coordinating Council (NDCC), inumpisahang paulanan ng 105-mm howitzers dakong alas-6:30 ng umaga ang mga hangga&shy;nan ng bayan ng Tipo-Tipo, Sumisip at Un&shy;ga&shy;kaya Pukan sa Ba&shy;silan. Bahagya namang hu&shy;mupa ang harapang sa&shy;gupaan ng mga sundalo at mga bandido ngunit patuloy pa rin na nag&shy;sasagawa ng “reconnaissance operations” ang AFP sa mga kuta ng bandido. Sinabi ni AFP Spokesman Lt. Col. Bartolome Bacarro na patuloy pa ring hinahabol ng kanilang puwersa ang mga ban&shy;dido.&nbsp; Sapat naman anya ang kanilang puwersa para lipulin ang ASG at hindi na kailangan pang magdag&shy;dag. Sa kabila ng pagka&shy;sawi ng 15 pa nilang ta&shy;uhan, nanatili pa rin uma&shy;nong mataas ang morale ng kanilang mga sundalo at desidido na lipulin na ang mga terorista.&nbsp; Ipinagbawal naman ng AFP ang muling paglipad ng mga MG 520 attack helicopter habang iniim&shy;bestigahan nila ang da&shy;hilan ng pagbagsak ng isa nito sa Basilan, kama&shy;kalawa kung saan nasawi ang piloto nito. Sinabi ni Bacarro na nagsasagawa muna sila ng imbestigasyon sa dahilan ng pagbagsak nito mata&shy;pos na kum&shy;pirmahin na hindi tina&shy;maan ng bala ng mga bandido ang helicopter kaya bumagsak. (Danilo Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=14159&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Bagyong ‘Falcon’ papalapit sa Pinas</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>20</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Isa na namang “low pressure area” ang nama&shy;taan ng Philippine Atmos&shy;pheric, Geophysical and Astronomical Services Administration (Pagasa) na papa&shy; sok ng bansa na ina&shy;asahang tatahak rin sa galaw ng nagdaang bag&shy;yong Che&shy;deng, Dodong at Egay. Sinabi ni Department of Science and Technology Secretary Graciano Yumul Jr. na tatawaging “Falcon” ang naturang low pressure area kapag tuluyang pu&shy;masok na ng bansa. Nasa 3,000 kilometro pa sa labas ng bansa mula sa Pacific Ocean ang naturang sama ng pana&shy;hon at inaasa&shy;hang mag&shy;dadala rin ng ma&shy;tinding pag-ulan sa Luzon. Isang “low-pressure area” rin ang unang na&shy;mataan ng Pagasa na siya dapat tatawaging bagyong Falcon ngunit natunaw ito matapos na hatakin ng bagyong Egay sa paglabas nito ng Pilipinas.&nbsp; Sinabi naman ni Yumul na maituturing rin uma&shy;nong pagpapala ang na&shy;turang bagyo matapos na umakyat muli sa normal ang antas ng tubig sa mga dam sa Am&shy;buklao, Binga at Angat na nagsu-suplay ng tubig sa Metro Manila at Central Luzon. (Danilo Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=14161&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Kahinaan sa Ingles isinisi sa telenovela</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>20</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Para sa mga kongresistang sina Juan Edgardo Angara ng Aurora at Justin Marc Chipeco ng Laguna, ang mga imported na cartoons at telenovela na ipinapalabas sa kasalukuyan sa telebisyon ang ilang dahilan kaya nahihirapan sa wikang Ingles ang mga kabataang estudyanteng Pilipino. Dahil sa naturang mga programa, hindi makapag-aral mabuti ang mga estudyante. Inagaw na anila ng mga dayuhang TV cartoon at telenovela ang interes ng mga estudyante mula sa pag-aaral. Nanawagan sila sa mga TV network na bawasan ang oras para sa naturang mga palabas tulad ng mga cartoon at telenovela ng mga Korean, Chinese at Spanish na nakasalin sa wikang Pilipino dahil hindi ito nakaka&shy;tulong sa edukasyon ng mga kabataan. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=14162&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pinoy na idinedeport mula US dumarami</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>20</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Mas marami umano ang mga Pilipino na idinedeport mula sa United States kumpara sa ibang mga dayuhan sa Amerika. Ayon kay Los Angeles Office of Detention and Removal Operations Deputy Director Brian DeMore, umabot sa 112 ang bilang ng mga Pilipino na pinabalik sa Pilipinas mula Oktubre 2006 hanggang sa kasalukuyan dahil sa iba’t ibang kasalanan.&nbsp; Gayunman, sinabi ni DeMore na ang mga nadeport ay hindi sukatan ng aktuwal na bilang ng mga Pilipinong lumabag sa batas ng US. Sa mga Asyanong napapatapon mula sa Amerika, sumusunod sa Pilipino ang mga Tsino (46) sinusundan naman ito ng India, 41; Korea, 29; at Laos, 11 habang tatlo lang ang nagmula sa Cambodia. Nangunguna pa rin ang Mexico na may pinaka&shy;malaking bilang ng mga deportee na umaabot sa 8,495.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=14164&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>‘Kabuhayan, edukasyon ibigay sa naiwang pamilya ng napatay na mga sundalo’ – solon</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>20</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nanawagan si Davao del Sur Rep. Marc Douglas Cagas sa pamahalaan na bigyan ng kabuhayan at edukasyon ang pamilya ng mga napaslang na sundalo sa Basilan noong Sabado. Sinabi ni Rep. Cagas na bukod sa parangal na ibibi&shy; gay sa mga matata&shy;pang na sundalong naki&shy;pagbak&shy;bakan sa mga bandi&shy;dong Abu Sayyaf, narara&shy;pat din ma&shy;tugunan ng gobyerno ang panganga&shy;ilangan ng mga pamilyang naiwan nito. Nakiramay din ang kongresista at maging ang Kongreso sa sinapit ng 15 Marines at isang piloto ng Phil. Air Force na nasawi sa sagupaan sa pagitan ng mga tropa ng pamahalaan at mga bandido sa Unkaya Pukan, Basilan. Umaasa rin si Cagas na agad pag-aaralan ng liderato ng Armed Forces of the Philippines ang po&shy;sisyon ng mga tropa sa Min&shy;danao upang maiwa&shy;san na muling malagasan ang hanay nito, kasabay ng pagtitiyak sa pagtatagum&shy;pay ng isinasagawang opensiba laban sa mga bandido.&nbsp; Hiniling din ng kongre&shy;sista sa International Monitoring Team (IMT), ang grupong nagmamatyag sa usapang pangkapayapaan sa pagitan ng pamahalaan at ng Moro Islamic Liberation Front (MILF) na be&shy;ripikahin ang lumabas na ulat na pumuslit umano ang mga rebelde sa kani&shy;lang mga lungga upang tulungan ang ASG. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=14166&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>100 Customs men kakasuhan sa luxury car smuggling</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>20</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Inirekomenda ng Presidential Anti-Smuggling Group (PASG) ang pagsasampa ng kaso laban sa 100 opisyal ng Bureau of Customs (BOC) na umano’y sangkot sa luxury car smuggling sa Subic Bay Freeport.&nbsp; Ayon kay PASG chief Antonio “Bebot” Villar. Jr., ang mga ito ay kakasuhan sa paglabag sa Customs Tarriff Code at falsification of documents.&nbsp;&nbsp; Inihahanda na ni Undersecretary Villa rang mga ebidensiya sa paghaharap ng kaso sa mga collectors, appraisers at examiners ng BOC na sangkot sa smuggling sa Subic.&nbsp; Inirekomenda naman ng PASG chief kay Pangulong Arroyo na pag-aralan na isubasta na lamang ang nasamsam na mga smuggled luxury vehicles kaysa sa durugin ito.&nbsp; Sinabi ni Villar, puwedeng ibigay na lamang ang kikitain nito sa Gawagd Kalinga upang gamitin sa pagpapatayo ng mga tahanan nito. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=14168&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Mga taga-Smokey saludo sa SC</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>20</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nagpasalamat ang mga taga-Smokey Mountain sa Korte Suprema da&shy;hil sa hatol nito na nagpa&shy;patibay sa legalidad ng Smokey Mountain Development and Reclamation Project (SMDRP). Ayon kina Nenita San&shy;tiago at William Morallos, village leaders, ang positi&shy;bong desisyon ng Supreme Court ay pagpapa&shy;tunay na ang SMDRP ay isang huwarang proyekto para sa mga maralitang taga-lungsod. “Ngayon ay maisusu&shy;long na namin ang aming buhay nang di nanga&shy;ngamba na mawawala sa amin ang aming mga ba&shy;hay mula sa SMDRP na aming ipinaglaban sa loob ng may 20 taon,” sabi ni Santiago. Una rito, kinuwestiyon ni dating Solicitor General Francisco Chavez ang legalidad ng kontrata nito. Gayunman, sa botong 13-0 ay pinagtibay ng SC ang validity ng 1993 contract sa pagitan ng gob&shy;yerno at R-II Builders. Ang SMDRP ay tinus&shy;tusan mula sa benta ng mga commercial at industrial lots sa 79 hektaryang reclamation area sa harap ng dating tambakan ng basura. Ang reklamasyon ay isi&shy;nagawa ng R-II Builders para magkaroon ng value ang lugar na noo’y nakalu&shy;bog sa maduming tubig-dagat at halos kubabawan ng gabundok at umuusok na basura. Sa kasalukuyan, ang village na tinaguriang “Paradise Heights” ay may handicraft livelihood center para sa mga kababaihan, Botika ng Bayan, basketball court at maraming hanay ng five-storey residential condominium buildings na kailan lang ay ipinamahagi sa kanila ni Pangulong Arroyo. Plano nina Morallos at Santiago na pamunuan ang pagsugod ng mga taga-Smokey sa SC upang magpasalamat.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=14169&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Humanitarian offensive utos ni GMA</title>
<author>Nina Rudy Andal at Joy Cantos</author>
<date>
<month>August</month>
<day>21</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Iniutos kahapon ni Pangulong Gloria Ma&shy;capagal-Arroyo sa Department of Energy at Department of Education ang pagsasagawa ng “humanitarian offensive” sa Basilan at Sulu na kasalukuyang pi&shy;nangyayarihan ng bak&shy;bakan ng puwersa ng Armed Forces of the Philippines at ng mga bandidong Abu Sayyaf. Sa utos ng Pangulo, tutulungan ng DoE at DepEd ang mga sibil&shy;yang naapektuhan ng kaguluhan sa Basilan at Sulu. Kaugnay nito, ita&shy;tayo ng dalawang de&shy;parta&shy;mento ang mga solar-powered science laboratories para sa mga estudyante sa liblib na mga lugar sa dalawang lalawigan. Sinabi pa ng&nbsp; Pa&shy;ngu&shy;lo na dapat mag&shy;patuloy pa rin sa pag-aaral at pagsasaliksik ang mga estudyante katulad ng pagtatayo ng solar-powered science laboratories sa kabila ng nang&shy;yayaring military operations sa Sulu at Basilan. Samantala, hina&shy;rangan na ng militar ang mga daanan pa&shy;pasok at palabas ng Basilan, ayon kay AFP-Task Force Thunder Commander at Western Mindanao Command Deputy Chief Brig. Gen. Juancho Sabban, para hindi makatakas ang mga bandido palabas ng lalawigan. Sinabi ni Sabban na binomba&nbsp; ng tropa ng mga sundalo ang mga hinihinalang pinagku&shy;kutaan ng Abu Sayyaf habang patuloy rin ang pagtugis sa mga ban&shy;dido. Naka-full alert na&shy;man ang Philippine National Police laban sa posibleng pagsala&shy;kay ng mga rebeldeng gru&shy;po na nakikisim&shy;patya sa Abu Sayyaf.&nbsp;&nbsp; Napaulat din na na&shy;matay na ang isang sub-commander ng Moro Islamic Liberation Front na si Nuridim Mudalam alyas Commander Nor na nasu&shy;ga&shy;tan sa isa sa paki&shy;kipaglaban sa mili&shy;tar sa Basilan kamaka&shy;ilan. Sa hiwalay na ulat, nakatakas ang grupo ng isang Abu Sayyaf Commander na si Gaffur Jum&shy;dail nang salakayin ng mga sundalo ang ka&shy;nilang kampo sa Lapah, Ma&shy;imbung, Sulu kama&shy;kalawa. Si Jumdail ay ka&shy;pa&shy;tid ni Umbra Jum&shy;dail alyas Commander Doc Abu Pula na may patong sa ulo na P5 mil&shy;yon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=14400&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Smugglers ipapatawag sa Senado</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>21</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Upang malantad sa publiko ang mga sina&shy;sabing smugglers sa bansa, balak ng Se&shy;nado na ipatawag ang mga ito sa isang im&shy;bestigasyon. Ito ang iginiit kaha&shy;pon ni Senador Panfilo Lacson kasabay ng pagsasabing nais ni&shy;yang paimbestigahan ang talamak na smuggling sa bansa na&nbsp; may basbas mismo ng ilang indibiduwal na malapit umano sa pamilya ni Pangulong Gloria Ma&shy;capagal-Arroyo. Ayon pa kay Lac&shy;son, ‘nasa tabi-tabi’ la&shy;mang ang numero-unong smug&shy;gler sa ban&shy;sa na nakapag&shy;pus&shy; lit ng humigit-ku&shy;mu&shy;lang 30 luxury cars nitong nakalipas na&nbsp; buwan. Pero tumanggi si Lac&shy;son magbigay ng pa&shy; ngalan ng taong tinu&shy;tukoy niya subalit ki&shy;num&shy;pirma nitong iisang tao o pangalan ang lu&shy;ma&shy;&shy;labas sa smuggling activities sa Subic Bay Freeport, Olonga&shy;po at Clark Field Pam&shy;panga. Ayon kay Lacson, isang&nbsp; negosyanteng nagngangalang ‘Romy R.’ ang kasabwat uma&shy;no ng taong malapit kay Mrs. Arroyo at siyang kinakasang&shy;kapan ng huli para ma&shy;ging lehitimo ang&nbsp; tran&shy;saksyon. Kinumpirma ni Lac&shy;son na sindikato ang rason kung bakit ilang lehitimong importers ang nadawit sa smuggling at malaki ang kinalaman ng malapit kay Mrs.&nbsp; Arroyo. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=14401&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Police power para sa forced evacuation</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>21</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Binigyan na ni Pa&shy;ngulong Gloria Arroyo ng “police power” ang Department of Interior and Local Government upang puwersahang mailikas ang mga ma&shy;mamayan na nanga&shy;nganib sa sakuna o ka&shy;lamidad. Sinabi ng DILG na ginawa ng Pangulo ang hakbang para ma&shy;tiyak na walang mama&shy;matay sa panahon ng kalamidad. Kasama sa mga pu&shy;wersahang ililikas sa oras ng kalamidad na maaaring magdulot ng trahedya ang mga na&shy;ka&shy;tira sa gilid ng mga ilog, dagat, mababa&shy;bang lugar, at gilid ng mga bundok na mahi&shy;hina ang kapit ng lupa at nanganganib na tamaan ng flash floods, mudslides, at landslides. (Danilo Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=14402&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>100 BOC insiders, huhubaran ng maskara</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>21</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nakatakda nang pangalanan ng Presidential Anti-Smuggling Group ang may 100 kawani ng Bureau of Customs na kakasuhan nito dahil sa&nbsp; pakikipagsab&shy;watan sa mga ismagler na nasa likod ng pagpupuslit ng mga luxury vehicles sa bansa. Kasabay nito, inihayag ni PASG chief Antonio Villar Jr. na hindi rin mangingimi ang ahensiya na tukuyin at kasuhan kung kinakailangan ang “dummies” ng mga smugglers. Pag-aaralan din ng PASG ang paglalabas ng order of battle laban sa mga smuggler at kanilang dummies matapos siyang personal na atasan ng Pangulong Arroyo na puksain ang smuggling. May hawak nang listahan ang PASG at papa&shy;ngalanan na ang mga naturang BOC officials at personnel sa mga susunod na araw o linggo depende sa bilis ng&nbsp; imbestigasyon. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=14403&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Tulong ng CHR sa Ninoy killers hingi</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>21</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Hihingin ng Public Attorney’s Office ang tulong ng Commission on Human Rights upang maobliga ang gobyerno na mapalaya ang mga nasenten&shy;siyang akusado sa pagkamatay ni dating Senador Benigno Aquino Jr. Sinabi ni PAO Chief Persida Rueda-Acosta na&nbsp; ang mga akusado ay nakapagsilbi na sa kulungan ng matagal nang panahon kaya maaari nang makakuha ang mga ito ng executive clemency. Hihilingin din ni Acosta sa CHR&nbsp; na hikayatin nito si dating pangulong Corazon Aquino na huwag harangin ang posibilidad na mapalaya ang mga akusado sa pagkamatay ng asawa&nbsp; nito kung&nbsp; saka&shy;ling mabibigyan ang mga ito ng executive clemency. (Grace dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=14404&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Nuke okay sa Pangulo</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>21</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Payag si Pangulong Gloria Macapagal-Arroyo na pag-aralan ang pagkakaroon ng nuclear power upang maibaba ang halaga ng kuryente sa bansa. Ito ang ibinunyag kahapon ni Energy Secretary Angelo Reyes matapos silang magkaroon ng command conference kay Pangulong Arroyo. Idinahilan dito ni Reyes na mas mura kasi ang kuryente sa paggamit ng nuclear power tulad ng nangyayari sa China, India at Vietnam kaya hindi sila masyadong umasa sa imported oil. Ayon kay Reyes, bumuo na siya ng isang grupong mag-aaral sa pagkakaroon ng nuclear power bilang alternatibo upang makatipid ang gobyerno sa pag-angkat ng langis.&nbsp; (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=14405&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>DA at DTI pinakilos sa presyo ng gulay</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>21</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nagtaasan ang presyo ng gulay dahil sa pag&shy;daan kamakailan ng mga bagyo sa mga lalawigan tulad sa Benguet kaya nanawagan kahapon si Paranaque Congressman Eduardo Zialcita sa Department of Agriculture at Department of Trade and Industry na pag-ibayuhin ang kampanya sa pagbabantay sa presyo ng mga bilihin.&nbsp; &nbsp;Ayon kay Zialcita, sasamantalahin ng mga tindero ang mga mamimili sa pagtaas sa presyo ng mga pa&shy; ngu&shy;nahing bilihin dahil lamang sa masamang panahon.. Batay sa ulat, tumaas nang P35 piso ang halaga ng broccoli mula sa dating presyo nito na P70, sa&shy;man&shy;talang doble naman ang idinagdag sa cauliflower na dati’y P50 lamang mabibili kada kilo. Ma&shy;ging ang kamatis ay umaabot na ngayon sa P80 kada kilo sa mga public market habang ang chi&shy;cha&shy;ro naman ay mabibili sa halagang P160 kada kilo. Sinabi ni Zialcita na hindi dapat samantalahin ng mga mangangalakal ang masamang panahon at kalamidad upang tumubong husto. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=14406&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>‘Hello Garci’ bubuhayin sa Senado</title>
<author>Ni Malou Escudero</author>
<date>
<month>August</month>
<day>22</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Muling bubuhayin ng Senado ang kontro&shy;bersiyal na “Hello Garci” scandal ma&shy;tapos personal na ami&shy;nin kahapon ni dating Intelligence Service Armed Forces of the Philippines (ISAFP) T/Sgt. Vidal Doble sa isang taped interview na pina&shy;nood sa plenaryo ng Se&shy;nado na siya ang res&shy;pon&shy;sable sa pagwa-wiretap kay dating Commission on Elections Commissioner Virgilio Garcillano at iba pang personalidad ka&shy;sama na si dating Sec. Michael Defensor. Sa privilege speech na isinagawa ni Sen. Panfilo Lacson, iprini&shy;sinta nito ang pahayag ni Doble sa pamamagitan ng audio visual presentation kung saan idi&shy;netalye nito ang pi&shy;nawang paniniktik sa mga kilalang persona&shy;lidad gamit ang Nokia 3600. Tinawag umano ang proyekto na “project lighthouse” kung saan ka&shy;sama sa kanilang mga natiktikan maliban pa kay Garcillano at Pa&shy;ngulong Gloria Arroyo sina Defensor, Sen. Gre&shy;gorio Hona&shy;san, Rex Cor&shy;tez, at ma&shy;ging mga miyem&shy;bro ng Magdalo kasama na ang ka&shy;salukuyang senador na si Antonio Trillanes, Capts. Rafael Faeldon, Nilo Maestrocampo at Capt. Gerardo Gambala at dating Agrarian Reform Sec. Horacio “Boy” Morales. Ayon pa kay&nbsp; Doble, hi&shy;nati sa apat ang ka&shy;nilang grupo at naging immediate boss nito si Capt. Fre&shy;der&shy;rick Re&shy;bong. Pinangalan din ni Doble sina Capt. Paul Somayo, Capt.Lindsay Rex Sagge, MSgt. Alex Villedo at T/Sgt Ariel Patete ng Philippine Air Force na sangkot sa paniniktik. Inamin ni Doble na siya mismo ang nag&shy;bigay ng kopya ng tape sa isang nagngangalang Lito San&shy;tiago na tauhan ni dating NBI deputy director Sam&shy;my Ong na nagbunyag sa media tungkol sa nasa&shy;bing Hello Garci tape conversation. Ikinuwento pa ni Doble na kasama siya ni Ong sa nasabing ‘press conference’ ngunit si&shy;nundo uma&shy;no siya ni Bishop Socrates Villegas sa San Carlos Seminary at tumuloy sa ‘quarters’ ni dating AFP chief of staff Gen. Efren Abu sa Camp Aguinaldo. Napilitang hindi mag&shy;salita noong mga oras na iyon si Doble dahil ha&shy;wak umano nina Abu ang kan&shy;yang asawa’t anak na noo’y ‘nakakulong’ sa basement ng quarters ni Abu. Ang kanyang pamilya ay nasa custody ng ISAFP simula noong June 2005 hanggang April 2006, samantalang siya naman ay hawak ng ISAFP mula June 2005 hanggang sa ma-discharge noong February 2007. Pagbibigay diin ni Doble, kaya siya nagsa&shy;lita ngayon dahil ang naka&shy;lipas na 2004 pres&shy;idneital elections ay wala pa ring ipinagkaiba sa nakalipas na 2007 senatorial at local elections na punung-puno ng da&shy;yaan. Dahil dito, isang im&shy;bes&shy;tigasyon ang na&shy;ka&shy;umang muli sa Senado at bukod sa mga pa&shy;ngalang nabanggit, nais ni Senador Francis Escu&shy;dero na ipatawag din ang mga opisyales ng tele&shy;comunication companies.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=14627&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Mas malakas na opensiba vs Sayyaf nakakasa na</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>22</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Naghahanda na ang militar sa isang mas malaki at mas malakas na opensiba laban sa Abu Sayyaf sa Basilan. &nbsp;Ayon kay Marine Brig. Gen. Juancho Sabban, deputy chief ng Western Mindanao Command at commander ng Task Force Thunder, bukod sa Marines ay gagamitin na rin ng militar ang puwersa ng Philippine Marines at ang elite units nito na&nbsp; Scout Rangers, Army’s Special Forces at Navy Special Warfare Group’s SEALs (Sea-Air-Land). Ayon kay Sabban, ma&shy;hina na ang puwersa ng Abu Sayyaf matapos nilang mapatay ang ka&shy;lahati nito kabilang ang limang lider ng bandido. Sinabi ng opisya na anumang oras mula ngayon ay sisimulan ang opensiba kaya inireko&shy;menda na ng Marines na agad ilikas ang mga residente nang hindi na madamay pa.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=14628&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>‘Utak’ sa Ninoy murder ituro muna – Cory</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>22</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Dahil hindi naman uma&shy;amin sa kanilang ka&shy;salanan at hindi hu&shy; mi&shy;hingi ng tawad, walang puwang para kay dating Pangu&shy;long Corazon Aqui&shy;no ang pagpapatawad para sa 14 sundalong na&shy;hatulan da&shy;hil sa pagpatay sa kan&shy;yang asawang si dating senador Benigno “Ni&shy;noy” Aquino Jr. Personal na nagtungo kahapon ang dating Pa&shy;ngulo sa Senado upang pakinggan ang talumpati ni Sen. Benigno “Noynoy” Aquino III kaugnay sa kan&shy;yang amang si Ninoy. Ayon kay Cory, dapat mu&shy;nang sabihin ng mga nakabilanggong sundalo ang katotohanan at sa&shy;bihin kung sino ang nag-utos sa kanila. &nbsp;“Sabi kasi pakawalan na lang, sabihin muna nila ang katotohanan dahil hanggang ngayon pinipilit pa rin nila na si Galman ang pumatay. Ang gusto kong malaman din, sabi&shy;hin sa akin at sabihin sa ating lahat kung sino ang nag-utos sa kanila,” pa&shy;hayag ni Cory. Kailangan muna uma&shy;nong magkaroon ng hus&shy;tisya sa pagkamatay ni Ninoy bago magkaroon ng kapatawaran para sa mga taong gumagawa nito. &nbsp;“Kailangan muna ng justice. Yon lang ang hini&shy;hingi ko ang katotohanan para na rin sa ating ba&shy;yan, kung hindi palagi na lamang nating iisipin, hindi naman sinabi ang kato&shy;tohanan eh di hindi rin tayo maniniwala,” paha&shy;yag pa ni Cory. Taliwas naman ito sa nais mangyari ni Sen. Juan Ponce Enrile na nagsabing dapat i-review ang kaso upang mabig&shy;yan ng clemency ang mga sundalo. &nbsp;Inamin ni Enrile na siya ang nagbayad sa legal services ng mga sun&shy;dalo noong dinidinig pa ang kanilang kaso. Ayon kay Enrile, nag&shy;dusa na ang mga sundalo at pamilya ng mga ito. Pero aminado si Enrile na hindi maaaring masar&shy;han ang kaso kung mag&shy;ka&shy;ka&shy;roon ng bagong ebi&shy;densiya na magtuturo sa totoong responsable sa pagpatay.&nbsp; (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=14629&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>7 AFP generals binalasa</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>22</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Sa gitna na sunud-sunod na pagkalagas ng malaking bilang ng mga sundalo sa giyera sa Sulu at Basilan, ipinatupad kahapon ng Department of National Defense ang pagbalasa sa hanay ng pitong heneral ng Armed Forces of the Philippines. Ayon kay Defense Secretary Gilbert Teo&shy;doro, si Lt. Gen. Alex&shy;ander Yano, com&shy;mander ng AFP-Southern Luzon Command ang papalit kay Army Chief Lt. Gen. Romeo Tolentino na mag&shy;reretiro sa Biyernes, Agosto 24. Hahalili naman sa puwestong babakantihin ni Yano si Lt. Gen. Ro&shy;dolfo Obaniana, commander ng Eastern Min&shy;danao Command na su&shy;masakop sa Central, Southern at Northern Mindanao. Si Lt. Gen. Cardozo Luna, commander ng Central Command (Cent&shy;com) ang papalit sa pu&shy;westo ni Obaniana. Itinalaga naman bilang Centcom commander si Major Gen. Victor Ibrado, pinuno ng Special Operations Command na may hurisdiksiyon sa elite forces tulad ng Phil. Army, Scout Rangers, Special Forces at counter-terrorist Light Reaction Battalion. Samantala si Major Gen. Nelson Allaga, commandant ng Marines ang kapalit ni AFP Western Mindanao Lt. Gen. Euge&shy;nio Cedo na magreretiro sa darating na Setyembre 9. Si AFP-National Capital Region Command Major Gen. Ben Dolorfino ang bagong Marine commandant. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=14630&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Mass baptism sa RP sali sa Guinness</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>22</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Tatangkain ng Pilipinas na maiukit sa kasaysayan sa mundo at maihanay sa iba pang mga pambihirang pangyayari na naitala sa Guinness Book of World Records ang ginagawang Binyagan sa Barangay ni dating Manila congressman Mark “MJ” Jimenez. Kahapon ay idinaos ang pinakamalaking bin&shy;yagan sa Manila Cathedral at San Agustin Church sa Intramuros, Manila kung saan 6,000 maralitang bata mula sa ibat-ibang pamil&shy;yang naninirahan sa Ba&shy;seco Compound, Parola at Gagalangin na pawang sa Tondo; Leveriza, Sta. Mesa, Pandacan at sa&nbsp; mga squatters area sa Manila. ang sabay-sabay na bininyagan ng libre sa ilalim ng Hulog ng Langit Foundation. Bukod sa libreng ter&shy;nong damit at sapatos, pink para sa mga batang babae at blue para sa mga batang lalaki, tiniyak ng dating kongresista na komporta&shy;bleng makakarating sa simbahan ang mga batang bibinyagan kasama ang mga magulang dahil 40 bus ang kanyang inarkila para sa nasabing okasyon. Pinatunayan din ng populistang si MJ na pan&shy;tay-pantay ang lahat sa mata ng Diyos, dahil ma&shy;ging ang kanyang 8-bu&shy;wang gulang na anak na si Angelina Juliana Crespo&nbsp; ay biniyagan din. Upang maipakalat ang magandang gawain sa buong mundo, nagsasa&shy;gawa na ng documentation ang ilang kasapi ng foundation upang ito ay maipa&shy;tala sa Guinness. Nangako si MJ na isang milyong bata ang kanyang pabibinyagan mula sa ibat-ibang panig ng mundo. Simula noong Hunyo 2007 ay nakapag&shy;pabinyag na ito ng libre sa 20,000 bata.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=14631&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Night clubs at bars target ng BIR</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>22</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Target naman ngayon ng Bureau of Internal Revenue (BIR) ang mga entertainment establishments partikular ang mga night clubs at bars na pinaniniwalaang hindi nagbabayad ng tamang buwis at may paglabag sa labor laws. Ayon kay BIR Deputy Commissioner for operations Nelson Aspe, ilang night clubs na ang ka&shy;nilang minamanmanan laluna ang nasa kaha&shy;baan ng Quezon Avenue at Roxas blvd. para ma&shy;laman kung nagbabayad ang mga ito ng tamang buwis sa pamahalaan. Sinasabing nakatang&shy;gap ng report ang BIR na ilang nightclubs ang kumikita ng mahigit P.5 milyon kada isang gabi. Nais namang ma&shy;la&shy;man ng Department of Labor kung ang mga tauhan sa mga night clubs tulad ng waiters, guest relations officers, dancers at models ay nababayaran ng tama. May ulat umanong sa P500 kita ng isang entertainer sa isang gabi, 20 porsiyento lamang nito ang napupunta sa entertainer at 80% ang na&shy;pupunta sa club. (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=14632&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Marine Commander sa Basilan sinibak!</title>
<author>Ni Joy Cantos</author>
<date>
<month>August</month>
<day>23</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Matapos mamatayan ng 29 tauhan, sinibak na sa puwesto ang Marine Brigade Commander sa lala&shy;wigan ng Basilan. Ayon kay AFP Chief of Staff Gen. Hermogenes Esperon Jr., inalis si Col. Ramiro Alivio bilang 1st Marine Brigade Commander dahil hindi umano ito sumama sa kanyang tropa na nakipagbak&shy;bakan sa mga bandidong Abu Sayyaf sa Basilan. “I wish Colonel Alivio would have been more forward. I know that he could control the troops from where he was, but I would have preferred that he be nearer the troops,”&nbsp; paha&shy;yag ni Esperon.&nbsp; Ayon kay Esperon, wala si Alivio sa huling sagupaan noong Sa&shy; bado sa Ungkaya Pukan na ikinasawi ng 15 Marines.&nbsp; Binigyang diin pa ni Esperon na hindi dapat nagbibigay lamang ng instruksyon si Alivio kung saan&nbsp; ay&nbsp; dapat&nbsp; nasa&nbsp; tabi ito ng nakikipag&shy;sa&shy;gupa niyang mga tauhan. “I don’t contest the assessment of Colonel Alivio that he has to remain in his headquarters while the operations is going on, but I believe a brigade commander will be more effective if he will be near the troops during operations,” paliwanag pa ng Chief of Staff.&nbsp; Sinabi ni Esperon na binigyan na rin niya ng instruksyon si Col. Rustico Guerrero, ipinalit kay Alivio na samahan sa giyera ang kaniyang tropa.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=14855&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Daya sa Game show nabuking</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>23</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nahaharap sa bagong kontrobersiya ang bantog na noontime game show na “Wowowee” ng ABS-CBN matapos dagsain ng rekla&shy;mo ang Movie and Television Review and Classification Board (MTRCB) at Department of Trade and Industry (DTI) tungkol sa “anomalya” o “dayaan” sa pinakabagong palaro nilang Wilyonaryo Jackpot. Noong Sabado inilun&shy;sad ang palaro, ngunit ito ay celebrity edition lamang at nito lang nakalipas na lunes, Agosto 20 pormal na binuksan para sa mga contestants. Naging contestant ang isang nagngangalang Weng at mismong si Willie Revillame ang umistima rito para sa mala-pera o ba&shy;yong na larong tinawag nilang “Wilyonaryo Jackpot.” Ang palaro ay parang pinball at papipiliin ang contestant ng isang wheel na may kulay at doo’y papahu&shy;laan kung nais ba nito ang “Wilyonaryo” o “Winame.” Kung ang Wilyonaryo ang pinili, may tsansa ang contestant na manalo ng P2 milyon; P1 milyon o P500,000 at bahay at lupa. Kapag Winame (Uwi na ko) naman ang pinili, ibig sa&shy;bihin ay tatanggapin na lamang nito ang alok na pera ni Willie at uuwi na lamang ang contestant. Pinili umano ni Weng ang ‘Winame’ kasama ang P100,000 na alok ni Re&shy;villame, bukod pa sa napa&shy;nalunan nitong P37,000 sa ‘elimination round’ bago ang jackpot round. Hindi naman nabigo si Weng na maging tama ang pasya dahil ang pinili nitong kulay puting wheel ay naglalaman ng 0 na ibig sabihin ay kung ito ang pinili, tiyak na bokya o uuwi siyang luhaan. Kagaya ng patakaran sa iba’t ibang game show, sisilipin kung nasaan ang ‘jackpot price’ at sinabi ni Revillame na ito ay nasa kulay lilac o violet na wheel. Nang aktong bubuksan ng kontrobersiyal na host ang nasabing ‘wheel,’ lu&shy;mabas umano rito ay 0 (zero). Nakasaad sa bahagi ng transcript ang ganito: Mariel Rodriguez: Ayon walang laman Willie: Mali, Mali, Mali. Sandali. Ang P2 milyon ay (habang binubu&shy;not sa likod ng wheel) eto pala. Mariel Rodriguez: Ha&shy;wak mo pala Pappy Willie: Ayon hawak ko pala, Alright ayan po ang P2 milyon, 2,000,000. Dahil sa insidente, na&shy;buko na dalawang uri ng papel o ‘film’ mayroon ang ‘jackpot’ wheel ng nasabing palaro kung saan ay maaari nilang gawing milyon ang zero na numero o gawing zero ang milyon na numero. Ayon naman sa mga nakasaksi sa panonood, nagtataka rin sila kung bakit nasa likod lagi ng ‘wheel’ ang kamay ni Revilla. Ang naturang pagkaka&shy;buko ay nai-record ng ilang ‘televiewers’ at anumang araw mula ngayon ay ipa&shy;dadala nila ang kopya ng CD nito sa tanggapan ni MTRCB chairperson Ma. Consoliza P. Laguardia at DTI na inaasahang magpa&shy;patawag ng imbestigasyon hinggil dito. Nabigo namang maku&shy;hanan ng pahayag si Villa&shy;me sa naturang alegasyon. (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=14858&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>‘Magkano kaya?’</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>23</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Kinuwestiyon ni Antique Rep. Exequiel Javier ang motibo sa muling paglantad ni dating T/Sgt. Vidal Doble para aminin na ang grupo nila ang nag-wiretapped sa naging pag-uusap nina Pangu&shy;long Arroyo at dating Comelec Commissioner Virgilio Garcillano. Nagpasaring si Javier kung magkano kaya ang binayad kay Doble upang muling lumabas at ga&shy; mitin sa napakaagang panga&shy;ngampanya para sa 2010 presidential elections. Ayon pa kay Javier, wala siyang makitang lohika kung bakit desperado si Senador Pan&shy;filo Lacson na buhayin ang isang patay na isyu para ga&shy;mitin sa ambisyon nitong maging pangulo ng bansa. Ipinagpalagay din ng kongresista na ang pag&shy;buhay sa wiretapping issue ay bahagi ng isang malaking plano na isa-isang wasakin ang mga kandidato sa pagka-pa&shy;ngulo sa 2010 dahil had&shy;lang sila sa ambisyon ni Lacson. Ayon sa chairman ng House committee on ways and means, napa&shy;ka&shy;tagal pa ng 2010 para paghandaan ni Lacson.&nbsp; Nagbabala rin ang kongresista sa iba pang ‘presidential wannabes’ na maging maingat dahil posibleng may lumabas na isyu laban sa kanila para madiskaril ang pa&shy;ngarap na makaupo sa Malakanyang.&nbsp; Sinabi pa ni Javier na ang pinakamainit na kata&shy;nungan sa ngayon ay kung magkano ang ibini&shy;gay ni Lacson kay Doble para muling su&shy;mirko ito. (Butch Que&shy;jada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=14860&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>12 Magdalo officers sinibak na sa serbisyo</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>23</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Sinibak na sa serbisyo ng General Court Martial (GCM) ang 12 Magdalo officers na lumahok sa Oakwood mutiny noong Hulyo 27, 2003. Sa ibinabang hatol ng GCM, napatunayang guilty sa paglabag sa Article of War (AW) 96&nbsp; o Conduct unbecoming an officer and a gentleman ang mga junior officers ng tangkain nilang ibagsak ang administrasyong Arroyo. Dinismis sa serbisyo sina Captains Gerardo Gambala, Milo Maestrecampo, Albert Baloloy, Alvin Ebreo, Lawrence Somera at John Andres, sina First Lieutenants Rex Bolo, Von Rio Tayab, Audie Tocloy, Cleo Donga-as, Florentino Somera at&nbsp; Brian Yasay.&nbsp;&nbsp;&nbsp; Hindi tatanggap ng suweldo, allowance at iba pang mga benepisyo ng nasabing mga sundalo.&nbsp; (Joy Cantos )</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=14861&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>EO 464 gagamitin uli ng M’canang</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>23</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Iginiit kahapon ng Mala&shy;ca&ntilde;ang na gagamitin nila ang Executive Order 464 sa sandaling magpatawag ito ng mga opisyal kaugnay sa isasagawang imbesti&shy;gasyon muli ng Senado bilang Committee of the Whole sa “Hello Garci” controversy.&nbsp; Sinabi ni Executive Secretary Eduardo Ermita&nbsp; na igigiit ng Palasyo ang EO 464 partikular sa mga opisyal mula sa Mala&shy;ca&ntilde;ang, Defense department at Armed Forces of the Philippines na nais ipatawag ng Senado. Ayon kay Sec. Ermita, sa ilalim ng EO 464 ay hindi puwedeng dumalo sa anumang congressional inquiry ang mga opisyal kung wala itong clearance mula sa Pangulo. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=14862&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Ginang nanganak habang pinabibinyagan ang anak</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>23</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Isang misis ang nanganak habang nagpapabinyag ito sa kasagsagan ng Binyagan sa Barangay kamakalawa. Sa ambulansiya na tuluyang nailuwal ni Gng. Rosemarie Bendero, 37, ng Baseco compound sa Tondo, Manila ang kanyang sanggol na lalaki. Nabatid na kabilang si Bendero sa lumahok sa mass baptism na sabay-sabay idinaos sa Manila Cathedral at San Agustin Church. Ang libreng pabinyag ay proyekto ng Hulog ng Langit Foundation ni dating kongresista Mark Jimenez at takdang isali sa Guinness Book of World Records.&nbsp; Agad namang dinalaw ni Jimenez si Bendero at sanggol nito sa Ospital ng Maynila at tiniyak na sasagutin ang lahat ng gastusin ng mag-ina. Tiniyak ng&nbsp; dating mambabatas na bibigyan niya&nbsp; ng magandang kinabu&shy;kasan ang bata sa pamamagitan ng scholarship.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=14863&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Holiday sa Aug. 27</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>23</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Non-working holiday ang darating na Lunes, Agosto 27 dahil tumama sa huling Linggo ng Agosto ang paggunita sa National Heroes Day.&nbsp; Sa bisa ng Republic Act 9492 ay iniusod sa pinaka-malapit na Lunes ang paggunita sa mga holidays.&nbsp; Tanging ang paggunita sa Holy Thursday, Good Friday, Pasko at Bagong Taon ang hindi iniusod bagkus ay ipagdiriwang ito ng taumbayan sa mismong araw na tumama ito sa ating kalendaryo. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=14865&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Combat pay ng mga sundalo doblehin - GMA</title>
<author>Nina Joy Cantos at Rudy Andal</author>
<date>
<month>August</month>
<day>24</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Bilang pagkilala sa kabayanihan ng mga sun&shy;da&shy;long nakikidigma laban sa terorismo, inutos kaha&shy;pon ni Pangulong Arroyo na doblehin ang tinatang&shy;gap na allowance at combat pay ng mga sundalo na sumasabak sa giyera laban sa mga ban&shy;didong Abu Sayyaf Group (ASG) sa Sulu at Basilan. Sa ginanap na police-military command con&shy;ference na pinangunahan ng Pangulo, binigyan nito ng direktiba si Defense Secertary Gilbert Teodoro na pag-aralang maitaas ang combat pay ng mga sun&shy;dalo na kasama sa open&shy;siba at bibigyan ng education plan ang kani&shy;lang mga anak. Ayon kay Major Ramon Zagala II, Deputy PIO ng AFP, sa kasalukuyan&nbsp; ang hazard pay ng mga sun&shy;dalo ay P120 at&nbsp; P240 naman ang combat pay sa mga war zone areas. Nabatid na ang isang may ranggong Sarhento ay may base pay na P18,000; Technical Sgt. P20,000; Master Sgt. P21,000; 1st Lt. P22,000; 2nd Lt., P24,000; Captain P24,000; Major&nbsp; P30,000 Lt. Colonel P 33,000 at Colonel P 35,000.&nbsp; Nangako rin ang kali&shy;him na panganga&shy;lagaan ang mga sibilyan sa mga naturang lalawigan upang hindi madamay sa bak&shy;bakan. Magpapadala ang AFP ng karagdagang Engi&shy;neering Brigades para tumu&shy;long sa rehabilitasyon sa mga apektadong lugar bukod pa sa pagpapadala ng mga military doctor.&nbsp; Magugunita na 29 sun&shy;dalo ng Philippine Marines ang napatay sa dala&shy;wang magkakahi&shy;walay na ma&shy;dugong sagupaan sa Ba&shy;silan noong Hulyo at Agosto 10. Sa lalawigan ng Sulu ay 27 tauhan naman ng Phi&shy;lippine Army ang nasawi sa loob ng 3 araw na bak&shy;bakan simula Agosto 7-9.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=15099&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Constitutional crisis nakaamba sa EO 464</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>24</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nangangamba si Sen. Francis “Chiz” Escudero na magkaroon ng ‘constitutional crisis’ sa bansa kung igigiit pa rin ng Malaca&ntilde;ang ang Executive Order 464 at Memorandum Circular 106 para harangin lamang ang mga opisyal ng Armed Forces of the Philippines na makapunta sa Senado sa pagbubukas ng imbestigasyon ng “Hello Garci” scandal. Ipinaalala ni Sen. Escudero na nakapag-desisyon na ang Korte Suprema kaugnay sa EO 464 at idineklara na itong unconstitutional kaya hindi na dapat gamitin ng Malaca&ntilde;ang. Muling sinabi ni Escudero na kaya ayaw padaluhin ni Pangulong Arroyo ang mga opisyal ng AFP at iba pang miyembro ng Gabinete ay dahil sa ayaw nilang ipaalam sa publiko ang katotohanan sa likod ng kontrobersyal na usapan ng Pangulo at ni dating Comelec Commissioner Virgilio Garcillano. Ipinagbabawal sa EO 464 na dumalo ang mga opisyal at empleyado na nasa ilalim ng executive depart&shy;ment at maging mga opisyal ng militar sa mga con&shy;gressional&shy; hearing nang walang clearance mula kay Pangulong Arroyo. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=15100&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>GMA boboykotin sa aniv. ng SSS</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>24</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nagbanta ang unyon ng mga empleyado ng Social Security System (SSS) na boboykotin nila ang pagdalo ni Pangulong Arroyo sa ika-50 anibersaryo ng ahensya sa Setyembre 3. Sinabi ni Alert and Concerned Employees for Better SSS executive vice-president Ramon San Andres Jr., ito’y hanggang hindi pa nareresolba ng pamunuan ni SSS President Corazon dela Paz ang isyu ng kanilang “collective negotiation/agreement incentives” para sa taong 2006. Base sa komputasyon ng kinita ng ahensya nitong 2006, aabot sa P86,000 ang matatanggap na CNA incentive&shy;ng bawat empleyado ng SSS. Tinanggihan ng unyon ang iniaalok na P25,000 ng pamunuan ng SSS at kinuwestyon kung saan mapu&shy;punta ang P61,000 na sobra sa kanilang komputasyon. Iginiit ni San Andres na maibigay sa kanila ang kahit man lang P50,000 na halaga at ilagay sa trust fund ng mga empleyado ang natitirang P36,000. Patuloy pa rin ang pagsasagawa ng unyon ng “lunch time protest” na sinimulan nila buhat pa noong Hulyo 30 hanggang hindi nareresolba ang isyu. (Danilo Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=15101&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>P237M ginastos sa dry spell</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>24</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Umaabot na sa hala&shy;gang P237 milyon ang nauubos ng pamahalaan sa pagtulong sa mga mag&shy;sasaka na apektado ng patuloy na nararanasang “dry spell” at pagpapa&shy;tupad ng “cloud seeding operations” sa ilang mga lalawigan. Sa ulat ng Department of Agriculture (DA), uma&shy;abot sa P4 milyon na ang nagagastos sa cloud seeding&shy; sa Ilocos, Ca&shy;gayan Valley at Central Luzon habang P102.5 milyon ang ginastos para sa pagku&shy;kumpuni ng mga irigasyon sa mga bukirin. Sa datos ng National Disaster Coordinating Council (NDCC), umaabot na sa P214,284 ektarya ng bukirin ang naapektuhan ng sobrang tagtuyot sa Luzon. Nagdeklara na ng “state of calamity” ang lala&shy;wigan ng La Union, Ilocos Norte, Isabela, Cagayan Valley at Quirino (Danilo Garcia/Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=15102&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>2 opisyal sa nursing exam leak pinakakasuhan</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>24</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Inirekomenda na ng Department of Justice na isulong sa korte ang kasong criminal laban sa dalawang mataas na opisyal ng kilalang nursing review center dahil sa umano’y pagiging responsable sa naganap na umano’y dayaan sa nursing board exam noong nakaraang taon. Sa 18-pahinang resolution ng DoJ panel of prosecutors, may nalabag na batas sina Ricarte Gapuz Jr., director&shy; ng Gapuz Review Center&nbsp; at George Cordero, pangulo ng Intress Review Center. Ang mga ito ay maaaring makulong mula anim hang&shy;gang 12-taon kung mapapatunayan na guilty sa pag&shy;pa&shy;pakalat ng mga questionnaires bago isagawa ang pagsusulit. Sa imbestigasyon, lumalabas na positibong itinuro ng mga testigo sina Gapuz at Cordero na siyang nagbigay ng mga tanong na eksaktong lumabas sa exam. Inabsuwelto naman ng prosecution ang iba pang opisyal ng Gapuz at Inress at ang lahat ng mga opisyal ng Pentagon Review Center. Gayunman, ipinaliwanag ng DoJ na maaaring ituloy ang kaso laban sa mga opisyal ng Pentagon kung may lilitaw na bagong ebidensiya laban sa mga ito. (Grace dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=15103&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Makati RTC hindi nag-isyu ng TRO sa DOTC Dep’t Order</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>24</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Niliwanag ng Makati Regional Trial Court (RTC) na wala itong naipalalabas na Temporary Restraining Order&shy; (TRO) hinggil sa Department of Transportation and Communications&shy; (DOTC) Department Order 2007-28. Ayon kay Makati RTC Judge Cesar Santamaria ng Branch 145, ang kanyang naipalabas na order noong Agosto 6, 2007 ay nagsasabi na pumapayag ito sa DOTC sa pammagitan ng tanggapan ng Solicitor General&shy; na ang DOTC ay boluntaryong gagawa ng komento kayat hindi pa maipatutupad ang naturang DOTC order sa loob ng 25 araw. Nilinaw din ni Judge Santamaria na ang kanyang order noong Agosto 6 ay walang sinasaad na anumang pahayag na ang DOTC D.O. 2007-28 ay pumapabor lamang sa iisang insurance provider. Una rito, kinondena ng cause oriented groups na pinamumunuan ng Department of Tourism United Accredited&shy; Taxi Drivers Association (DTUATDA) at mili&shy;tanteng Pinagisang Samahan ng Tsuper at Operators Nationwide(PISTON) hinggil sa paglipana ng mga pekeng Compulsory Third Party Liability (CTPL).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=15104&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Missing Pinay sa Dubai nakitang naaagnas na bangkay</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>24</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Isang Pinay domestic helper na unang napaulat na nawawala ang natagpuan na naagnas ang bangkay&nbsp; sa isang villa sa Dubai, United Arab Emirates (UAE). Si Mary-Ann Carbellido, 38, tubong Toledo City, Cebu ay kinilala ng kanyang kapatid na si Annariza Tangan sa pamamagitan ng ipinadala ng awtoridad ng Dubai na relo at damit ng biktima. Inireport siyang nawala noong Agosto 12 habang nag-aaral umano ng pagmamaneho ng sasakyan. Isang Bangladeshi sa pangalang Habib ang pinaghahanap ngayon ng awtoridad. Si Habib ay dating&shy; driver ng employer ng biktima at in-love umano sa huli. Ngunit inayawan ito ng biktima dahil may-asawa na dahilan para pagbantaan ng suspek ang biktima na pa&shy;pa&shy;tayin kapag siya’y binasted. Ang biktima ay may tatlong anak na naiwan sa Pilipinas.&nbsp; (Joy Cantos )</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=15105&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pinay DH tinadtad ng saksak sa Athens</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>24</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Isang Pinay domestic helper ang natagpuang tadtad ng saksak sa isang villa na pag-aari ng employer nito sa Athens, Greece. Sa ulat na tinanggap kahapon ng Department of Foreign Affairs (DFA) hindi pa natukoy ang pangalan ng biktima na tinatayang nasa edad 50 anyos. May saksak ito at ginilitan pa sa leeg. Wala ang mag-asawang em&shy;ployer&shy; ng biktima ng maganap ang krimen. Napag-alaman na nawawala ang koleksyon ng mamahaling alahas tulad ng mga relos sa tahanan ng employer ng biktima. Wala ring nakitang palatandaan na puwersahang pinasok ang bahay kaya posible umanong pinatuloy nito ang mga salarin. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=15106&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>GMA nangako ng ospital sa Caloocan</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>24</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Malapit nang magka&shy;roon ng isang government hospital sa northern part sa Caloocan City matapos itong hilingin ni Mayor Enrico “Recom” Echiverri kay Pa&shy; ngu&shy;long Arroyo na bumisita kama&shy;kailan sa lungsod. Ani Echiverri, siniguro na sa kanya ng Pangulo na ang proyekto para sa ospital ay isasama sa P7 bilyong budget pang-kalu&shy;sugan. Sinabi ni Echiverri na ang barangay 176 o Bagong Silang ay ang pinakamalaking barangay sa bansa.&nbsp; Mayroon itong papulasyon na halos isang milyong residente. Mayroon ang Caloocan na isang primary government hospital – ang President Diosdado Macapagal Memorial Medical Center na nasa southern part ng lungsod.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=15107&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>AFP may 3 taon</title>
<author>Ni Rudy Andal</author>
<date>
<month>August</month>
<day>25</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>TAGBILARAN CITY, Bohol – Binigyan kaha&shy;pon ni Pangulong Arroyo ang liderato ng Armed Forces of the Philippines (AFP0 na durugin ang rebeldeng komunista at iba pang rebelde bago matapos ang kanyang termino sa 2010. Sa kanyang talum&shy;pati sa closing ceremony ng Local Peace and Security Assembly dito, sinabi ng Pangulo na dapat ay ma&shy;tapos na ang arma&shy;dong rebelyon sa bansa sa loob ng 3 taon at kasabay ding dapat madurog ng AFP ang mga rebelde sa Min&shy;da&shy;&shy;nao gayundin ang mga teroristang nagha&shy;hasik ng kaguluhan sa bansa. “Hindi tayo aatras sa pakikibaka upang ma&shy;bigyan ng kapayapaan at kaunlaran ang bayan. I have specified a time&shy;line—three years—to end armed rebellion in the Philippines,” wika pa ng Pa&shy; ngulo sa harap ng mga lo&shy;cal officials na dumalo sa peace and security assembly. Aniya, gagamit ang gobyerno ng hard and soft power sa pakiki&shy;digma sa insureksyon at extremism sa bansa. Habang gumagamit ng military operations ay kasabay naman nito ang soft power sa pama&shy;magitan ng paghahatid ng kaun&shy;laran at social services sa mama&shy;mayan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=15377&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Erap dumalaw kay Do&ntilde;a Mary</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>25</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Kahit na masama ang pakiramdam ay nagtuloy pa rin sa pag&shy;dalaw sa kanyang inang maysakit si dating Pa&shy;ngulong Joseph Estrada kahapon ng umaga sa San Juan. Alas-11 ng umaga nang dumating si Erap sa San Juan Medical Center (SJMC) mula sa kanyang resthouse sa Tanay, Rizal ka&shy;sama ang kanyang escort mula sa Police Security and Protection Office, Eastern Police District at San Juan City Police. Dalawang linggo ng naka-confine sa ospital si Do&ntilde;a Mary Ejercito, 102, dahil sa mga sakit nitong abdominal aortic aneurysm, pneumonia at urinary tract infection bukod pa sa dinaranas na hypertension. Matatandaang pina&shy;ya&shy;gan ng Sandigan&shy;bayan ang dating Pa&shy;ngulo na makadalaw sa ina mula alas-7 ng uma&shy;ga hang&shy;gang alas-5 ng hapon noong Huwebes subalit ipinagpaliban ito dahil sa masakit ang tuhod nito at may trang&shy;kaso. Kahapon ay itinuloy na rin ni Erap ang biyahe kahit masama pa ang pakiramdam dahil sa pag-aalala sa kalagayan ng ina. Napaulat na tatlong oras bago ang biyahe ni Estrada ay nagreklamo ito ng pananakit ng katawan. Sa panayam naman kay Sen. Jinggoy Es&shy;trada, sinabi nito na hindi pa maayos ang pakiramdam ng kan&shy;yang ama subalit dahil sa lumalalang kala&shy;gayan ni Do&ntilde;a Mary ay pinilit nito ang katawan para maka&shy;punta sa ospital. Alas-5 na ng hapon nakabalik si Estrada sa kan&shy;yang resthouse. (Ed&shy;win Balasa)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=15378&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Revillame abswelto sa Ultra stampede</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>25</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Ibinasura ng Department of Justice (DOJ) ang kasong kriminal laban sa Wowowee host na si Willie Revillame kaugnay sa naganap na stampede sa ULTRA noong Pebrero 4, 2006 kung saan na&shy;matay ang 70 katao at nasugatan ang mahigit 600. Sa resolution ng DoJ panel of prosecutors na pinamumunuan ni Senior State Prosecutor Leo Dacera, wala umanong mabigat na ebidensiya upang maisama si Re&shy;villame sa naturang kaso. Napatunayan uma&shy;nong re-tape na lamang ang mga ipinalalabas sa television na nagpapa&shy;kita ng pag-iimbita ni Re&shy;villame sa taumbayan na magtungo sa Ultra kahit pa umaapaw na ito sa tao. &nbsp;Ipinatutuloy naman ng DoJ ang kasong reckless imprudence resulting to multiple homicide laban sa 14 iba pang respondents dito kasama na ang executive vice president ng ABS-CBN na si Charo Santos Concio. &nbsp;Una ng sinabi ng pro&shy;secution na mayroong mabigat na ebidensiya na magpapatunay na naging pabaya ang mga organizers ng Wowowee. Hindi umano tiniyak ng mga organizers nito ang seguridad ng Phil&shy;sport Arena kahit pa na&shy;kita ng mga ito na pu&shy;nong-puno na ang nabanggit na lugar.&nbsp; (Grace dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=15380&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>‘Doble humuhukay ng sariling libingan’</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>25</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>“Sige magsinungaling ka pa.”&nbsp; Ito ang ginawang reaksyon ni Isabela Rep. Edwin Uy sa patuloy na pag-iingay at pagsisinungaling ni dating military intelligence agent Vidal Doble. Ayon kay Uy, hinuhukay na ni Doble ang sarili nitong libingan dahil sa patong-patong na asuntong haharapin nito matapos na umamin na siya ang nag-wiretapped sa naging pag-uusap nina dating Comelec commissioner Virgilio Garcillano at Pangulong Arroyo.&nbsp; Aniya, malinaw naman sa mga pahayag ni Doble na nilabag nito ang Anti-Wiretapping law, bukod pa sa pagsisinungaling at pagtanggap ng suhol.&nbsp; Naniniwala rin ang abugadong kongresista na sa sandaling ihain sa korte ang mga kaso laban kay Doble, kahit na ang patron nito na si Senador Panfilo Lacson at ang umano’y milyong tinanggap nito para kumanta ay hindi sapat upang makaligtas ito sa asunto.&nbsp; Aniya, aminado naman si Doble na ang grupo nila ang tumutok at nakinig sa usapan nina Garcillano at Ginang Arroyo at ang pagtanggap nito ng P2 milyon kay dating NBI deputy director Samuel Ong para sa kopya ng kontrobersiyal na ‘Hello Garci’ tape. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=15382&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>‘Di pagsunod sa traffic signs, no.1 violation ng mga driver sa QC</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>25</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Ang pagsuway sa traffic signs ang may pi&shy;nakamataas na bilang ng paglabag na ginagawa ng mga pasaway na drivers sa Quezon City. Ito ang sinabi ni Dexter Cardenas, hepe ng Traffic Operations Division ng Department of Public Order and Safety (DPOS) ng Quezon City Hall. Anya, 80 porsiyento ng paglabag ng mga motorista sa QC ay tulad ng Obstruction, disregarding traffic signs habang 20% naman ay ang di pagsusuot ng helmet ng mga motorbike drivers, paglabag sa number coding at truck ban. Sinabi ni Cardenas, sa isang araw ay may 500-600 drivers ang kanilang nahuhuli na lumalabag sa mga na&shy;banggit na traffic violations nitong naka&shy;lipas na Hulyo at tumaas pa ito sa 700 drivers na nahuhuli ngayong Agosto. Ayon pa dito, ang mga driver ng mga pam&shy;pa&shy;saherong sasak&shy;yan ang kalimitang lu&shy;malabag sa batas trapiko sa lunsod at partikular na nahuhuli sa kahabaan ng Commonwealth Ave., Aurora blvd., E Rodri&shy;guez, Quirino Ave. at Tandang Sora. Binanggit pa ni Carde&shy;nas na ang pag-uunahan ng mga driver ng mga pam&shy;pasaherong sasak&shy;yan ang isang ugat ng ka&shy;nilang paglabag sa batas trapiko. Bunsod nito, naglaan ang QC government ng mas madaming traffic signs para mapaalala&shy;hanan ang mga moto&shy;rista na makasunod sa mga batas trapiko at tuloy mapangalagaan ang ka&shy;nilang kaligtasan habang nasa mga lan&shy;sangan. (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=15383&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Recycling solusyon sa problema sa basura – Villar</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>25</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Dahil sa lumalalang problema sa basura, iginiit kahapon ni Senate President Manuel Villar Jr., na ipatupad sa buong bansa ang recycling upang ma&shy;katulong na mabawasan ang pagbara nito sa mga kanal na siyang nagdu&shy;dulot naman ng malawa&shy;kang pagbaha. Sinabi ni Villar na dapat ipatupad ito sa mga paaralan at ang mga mag-aaral naman ang magpa&shy;paliwanag sa kanilang mga tahanan at pamayanan hinggil sa pag-recycle ng mga itinatapong gamit na puwede pang pakina&shy;bangan. Isinisisi ng Metro Manila Development Authority (MMDA) ang mga basura na karaniwan ay mga plastik na nakabara sa mga kanal na nagdudulot ng malawakang pagbaha tuwing tag-ulan. Sa kanyang Senate Bill 19 o&nbsp; “An act requiring the recycling and&nbsp; utilization of recycled materials by educational institution” ay aatasan ang mga paaralan na gumamit ng mga papel o 15% recycled materials sa kanilang mga school projects. Ang DENR naman ang magtuturo sa mga paraan ng pag-recycle kung saan tutukuyin nila ang paghihi&shy;walay ng mga pwedeng i-recycle at hindi pwede, pamamaraan ng pagtunaw nito, paglagay ng local na drop-off point at panga&shy;nga&shy;siwa sa kam&shy;panya ukol dito. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=15385&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>P100-M kontrabando sinalakay</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>25</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Sinalakay kahapon ng mga operatiba ng Presidential Anti-Smuggling Group (PASG) ang mala&shy;king warehouse sa Tondo, Maynila na nakumpiska&shy;han ng P100 milyong halaga ng kontrabando o smuggled goods. Sinabi kahapon ni PASG Undersecretary Antonio “Bebot” A. Villar Jr., na mahigit isang bu&shy;wan nilang tiniktikan ang bodega ng Ran Property and Management na ma&shy;tatagpuan sa panulukan ng A. Rivera at Bambang Sts., gamit ang Warrant of Seizure and Detention (WSD). Sinasabing naglala&shy;man ng mga smuggled goods ang mga bodega kaya binigyan umano muna ng 72 oras ni Villar ang may-ari nito na mag&shy;pakita ng kaukulang do&shy;kumento subalit bigo ang mga ito. Nasamsam ang mga kemikal, agricultural product, electronic items, toys, DVD players, tsinelas, RTW, hardwares at personal na gamit gaya ng tuwalya at kumot. Sinabi ni Villar na ang kontrabando ay walang available bill na naka-paste, packing list, corresponding&nbsp; entries, gate pass at customs official receipts na madalas na nakikita sa kahit na anumang shipment ng mga goods para ma&shy;ikunsiderang legally imported. Nabatid na may inim&shy;bitahan ang PASG na 22&nbsp; Chinese nationals na naroon at nangangasiwa sa bodega. Ang mga ito ay wala ring maipakitang legal na dokumento ka&shy;ug&shy;nay sa&nbsp; travel documents. (Ludy Bermudo)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=15386&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Honor graduates priority sa gov’t jobs</title>
<author>Ni Malou Escudero</author>
<date>
<month>August</month>
<day>26</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Dahil malaki ang ginagastos ng gobyer-no sa pag-aaral ng mga estudyante sa mga state colleges at universities, nais ni Senate President Manuel Villar na bigyan ng prayoridad sa trabaho sa gobyerno ang mga honor graduates sa mga public school. Sa Senate Bill 299 na inihain ni Villar, ipi&shy;naliwanag nito na la-long&nbsp; magsisikap sa ka&shy;nilang pag-aaral ang mga naka-enroll sa mga state colleges at universities kung may nag&shy;hihintay na sa kanilang trabaho sa gobyerno. &nbsp;“Government invests heavily in educational through state&nbsp;&nbsp; colleges and universities. Hence, priority should be given to qualified honor graduates of public schools in the recruitment of civil service personnel. This would also serve as an incentive for students in government-funded schools to excel academically,” sabi ni Villar sa kanyang panukala. Ayon pa kay Villar, mas makakatiyak ang gobyerno na magaga&shy;ling ang makukuhang empleyado kung mga scholars ang kanilang makukuha upang mag&shy;bigay ng public service. Sa sandaling ma&shy; ging isang ganap na batas, tatawagin itong “Public Honor Graduates Priority Act” at aatasan ang Civil Service Commission upang ito’y ipatupad.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=15558&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Total lunar eclipse magaganap sa Aug. 28</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>26</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Apat na oras magdi&shy;dilim ang kalangitan sa mundo&nbsp; sa Agosto 28 dahil sa magaganap na total lunar eclipse kung saan maglalaban ang araw at buwan at papa&shy;gitna ang planetang Earth. Sa isang panayam, sinabi ni Carmelita Cook ng observatory ng Philippine Atmospheric, Geophysical and Astronomical Services Administration o Pagasa, ang total lunar eclipse ay magsisimulang ma&shy;kita ganap na alas-4:50 ng hapon sa Martes, Agosto 28. Alas-5:52 ng gabi&nbsp;&nbsp; ay didilim na ang bu&shy;ong paligid at ganap&nbsp; na alas-7:22 ng gabi&nbsp; ay tuluyan nang mag&shy;sasanib ang araw at buwan. Kilala rin ito sa tawag na Blood Moon eclipse. Alas-8:23 ng gabi ay muli na namang mag&shy;&shy;liliwanag, senyales na tapos na ang total&nbsp; lunar eclipse. Sinabi ni Cook na visible siya o makikita ang naturang eclipse&nbsp; ng human eye huwag lamang umulan o mag&shy;karoon ng bagyo at makapal na ulap. Hindi naman anya makakaapekto sa mata ng mga taong maka-&nbsp; ka&shy;kita sa lunar eclipse basta’t gumamit lamang ng lente. ( Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=15559&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>‘Unfit lawyer’ pero ’di ‘unfit husband’</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>26</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Hindi umano maaaring gamiting dahilan sa pagpa&shy;pawalang-bisa ng kasal ang pagiging hindi karapat-dapat na abogado ng isang lalaki para sabihing ires&shy; ponsable siyang asawa. Ito ang binigyang-linaw ng Supreme Court (SC) First Division sa kaso ni Atty. Justo J. Paras matapos ibasura nito ang inihaing petition ng kanyang maybahay na si Rosa Yap Paras, na kumukwestiyon sa naging pagbasura ng inihaing annulment of marriage sa Regional Trial Court at Court of Appeals&nbsp; (CA). Ayon kay Justice Angelina Sandoval Gutierrez, wala silang nakitang psychological incapacity sa&nbsp;&nbsp; panig ng lalaki. Maituturing lamang umano ito na “emotional immaturity and irresponsibility” na hindi katum&shy;bas&nbsp; ng psychological incapacity. Ipinaliwanag ng SC na walang ebidensiyang nakita para sabihing may&nbsp; depekto ang lalaki sa panahon ng kanilang kasal o malala at walang lunas na&nbsp; karamdaman. Napatunayan din na nagkaroon pa ng harmonious&nbsp;&nbsp;&nbsp; marriage ang dalawa at nagkaroon ng mga property. Naging dahilan lamang umano ng pagiging&nbsp; irespon-&nbsp; sable ng lalaki matapos ang pagkamatay ng 2 sa 4 nilang anak na&nbsp; nauwi sa madalas na hindi pagkakasundo. Bukod pa ito sa pagkaubos ng salapi ng mag-asawa nang matalo sa mayoralty election ang lalaki at hindi na niya makayanan ang gastusin upang ipagpatuloy ang pagiging abogado. Nakaranas din ng hindi magandang pagtrato ang lalaki sa kanyang misis at sa mga anak na lalong nagpababa sa kanyang self-esteem at ego.&nbsp; Nabatid na sinuspinde ng isa’t kalahating taon si Justo bilang abogado dahil sa umano’y pamemeke ng pirma niya, imoralidad&nbsp; at pag-abandona sa kaniyang pamilya. (Doris Franche)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=15560&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>5 Pinoy seamen absuwelto sa smuggling ng ‘damo’ sa Turkey</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>26</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Inabsuwelto ng Turkish court ang isang Pinoy na kapitan ng barko at apat na tripulante nito kaugnay ng smuggling ng marijuana sa bansang Turkey noong nakalipas na Mayo. Sa report na tinang&shy; gap ng Department of Foreign Affairs (DFA), wa&shy;lang matibay na ebi&shy;den&shy;syang naiharap laban sa mga akusadong sina Cap&shy;tain Reynaldo Derige, Second Officer Julio Ca&shy;gampan, Chief Engr. Otho&shy;niel Bungalso, Chief Officer Alberto Jose at Bosun Franciscio Pontillas. Sinabi ni Guinomla na pi&shy; na&shy;&shy;kiusapan na niya si Gng. Ana Maria Cristina Oben-Nazareno, vice pre&shy;sident ng Wallem Ma&shy;ritime Services Inc na tu&shy;mulong sa pagpapa&shy;balik sa bansa kina Captain Derige at sa mga tripu&shy;lan&shy;te nito na kasalukuyang nasa Istan&shy;bul. Ang kaso laban kina Derige at mga tripulante nito ay nag-ugat sa pag&shy;kakadiskubre ng mga marijuana sa loob ng isang metal na container na nakitang nakatago sa ilalim ng barkong Federal Fuji sa search operation ng mga awtoridad sa Turkey noong nakaraang Mayo. Nasamsam ang mga marijuana matapos na dumaong sa Turkey ang&nbsp; barko noong Mayo 11. Si Derige ang nag&shy;report sa mga awtoridad sa pagkakadiskubre sa kahina-hinalang container na inabandona sa nasa&shy;bing barko kung saan ay ang nasabing mga Pinoy pa ang nakasuhan. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=15561&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>AFP bawal arestuhin ang Manalo bros.</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>26</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Pinagbawalan ng Korte Suprema ang Armed For&shy; ces of the Philippines (AFP) na arestuhin o gumawa ng anumang hakbang laban sa isang magkapatid na magsasaka na kamakailan ay nakatakas mula sa kos&shy;tudiya ng mga&nbsp; militar. Sa inisyung temporary restraining order (TRO) ng SC, binawalan sina Defense Secretary Gilbert Teodoro at AFP Chief of Staff Hermogenes Esperon na ipag-utos ang pagdakip kina Raymond at Reynaldo Manalo. Sinabi din ng Korte Su&shy;pre&shy;ma na hindi dapat&nbsp; gu&shy;mawa ng anumang hak&shy;bang ang militar na lalabag sa karapatang pantao ng dalawa. Ang resolusyon ay bilang tugon sa kahilingan ng magkapatid na bigyan sila ng proteksyon ng Ma&shy;taas na Hukuman laban sa mga militar. Gayunman, bigo ang magkapatid na mapasa&shy;ilalim sa proteksyon ng Korte Suprema. Ayon kay Atty. Midas Marquez, taga&shy;pagsalita ng SC wala silang sapat na pasilidad upang pagkalooban ng protective custody ang dalawa. Nabatid na ang magka&shy;patid na Manalo ay ikinu&shy;long ng mga militar sa loob ng 18 buwan matapos na mapaghinalaang miyembro ng makakaliwang grupo. Nakatakas ang mga ito noong Agosto 13 nang ma&shy;lasing umano ang kanilang mga tagapagbantay. Iginiit ng magkapatid&nbsp;&nbsp; na pinahirapan umano sila ng mga militar habang sila ay nakakulong sa Camp Tecson. Inatasan ng SC ang AFP na magsumite ng ko&shy;mento sa loob ng 5 araw upang sagutin ang akusas&shy;yon ng magkapatid. (Grace dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=15562&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>‘Good Morning Kuya!’ hitik &nbsp;sa libreng serbisyo publiko</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>26</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Hitik sa serbisyo pub&shy;liko ang pinakabagong programa ng UNTV Channel 37 na “Good Morning Kuya (GMK)” na ngayon ay nasa ikatlong linggo na ng pagsasahimpapawid. Mapapanood mula Lunes hanggang Biyer-nes, alas-4:45 ng umaga hanggang alas-9 ng gabi, ang GMK ang nagpabago ng depinis&shy;&shy; yon ng bawat isa ukol sa isang maaa&shy;sahan at maka&shy;buluhang morning show.&nbsp; Sa pangunguna ni Mr. Public Service, Kuya Da&shy;niel Razon, alay ng GMK sa ating mga kababayan ang mga libreng serbisyo na maaaring pakinaba&shy;ngan ng mga mamama&shy;yan gaya ng libreng kon&shy;sul&shy;tas&shy;yon sa mga legal&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; na usa&shy;pin, Job fair at ser&shy;bisyo medikal. Araw-araw, ang “Clinic ni Kuya ay palaging una&nbsp;&nbsp; sa pagbibigay ng libreng konsultasyon, libreng laboratory tests, libreng gamot at libreng minor surgical operation, sapagkat ito&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; ay bukas na alas kwatro y medya pa lamang ng&nbsp; uma&shy;&shy;ga, bago pa man magsi&shy;mula ang GMK. Ang lahat ng mga mang&shy;&shy;gagamot sa iba’t ibang larangan ng medi&shy;sina ay inaaanyayahang makila&shy;hok sa makabulu&shy;hang ga&shy;waing ito upang matugu&shy;nan ang bawat pa&shy;nganga&shy;ilangan ng mama&shy;mayan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=15565&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Mindanao ni-lindol</title>
<author></author>
<date>
<month>August</month>
<day>26</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Niyanig ng lindol na may 4.2 magnitude ang Northern Mindanao kahapon ng umaga. Ayon sa Philippine Institute of Volcanology and Seismology (Phivolcs), ang pagyanig na naitala alas-10:32 ng umaga ay ika-16 na paglindol na naganap ngayong linggong ito. Sentro ng pagyanig&nbsp; ang 30 kilometro ng northeast ng Cagayan de Oro City. Naramdaman ang Intensity 2 sa Malaybalay at Valencia, sa&nbsp; Bukidnon. Walang naiulat na nasugatan o nasaktan. Wala ring aftershocks at napinsalang ari-arian. (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=15568&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>