<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?><data>
<article>
<title>Hiwalayan ng mag-asawa dumarami na</title>
<author>Ni Doris Franche</author>
<date>
<month>September</month>
<day>24</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nababahala na ang Catholic Bishops Conference of the Philippines (CBCP) sa uma&shy;no’y pagdami ng mga kaso ng “broken marriages” sa bansa. Ayon kay Lingayen-Dagupan Archbishop Oscar Cruz, hindi na umano nagkakalayo ang isang ordinaryong Filipino at mga artista na nagpapakasal at nauuwi din sa hiwala&shy;yan kung saan ang kanilang mga biktima ay mismong mga sari&shy;ling anak. Aniya, tila wala nang bisa ang sakra&shy;mento ng kasal sa isang mag-asawa dahil mas bini&shy; bigyan ng mga ito ng prayoridad ang kani&shy;lang paghihiwalay sa halip na pagtatang&shy;kang maisaayos ito para sa kabutihan ng kanilang mga anak. Ipinaliwanag ni Cruz na maging sa showbiz ay marami ring mga mag-asawang artista ang naghihiwalay bu&shy;nga ng mga personal na dahilan. Kalimitan aniya na “psychological incapacity” ang ginagamit na dahilan upang ma&shy;pa&shy;walang-saysay ang kanilang kasal. Subalit ayon kay Cruz, mas dapat na ti&shy;nitimbang ng mag-asawa ang kanilang pangako sa isa’t isa at ang kapakanan ng kanilang mga anak na direktang apektado ng separasyon ng kani&shy;lang mga magulang. Sinabi ni Cruz na wala na ang kulturang na&shy;ka&shy;gisnan ng mga Filipino at takot sa Pangi&shy;noon sa larangan ng pagpapakasal kung ka&shy;ya’t humahantong sa paghihiwalay.&nbsp; Bukod, dito sinabi rin ng obpiso na naka&shy;katawang isipin na ma&shy;tapos gastusan ng isang mag-asawa ang magarbong kasal ay nauuwi lamang sa hi&shy;walayan pagkaraan ng isa o dalawang taong pagsasama.&nbsp; Idinagdag pa nito na nawawala na sa mga Filipino lalo na sa mga mag-asawa ang pana&shy;nalig sa Diyos at naa&shy;alala lamang nating tu&shy;mawag sa Panginoon kung tao ay nakasad&shy;lak na sa malaking problema ng buhay.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=15966&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Ugnayan ng RP at China apektado na</title>
<author></author>
<date>
<month>September</month>
<day>24</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>For the Defense A. Private lawyers 1. Estelito Mendoza -&nbsp; a former Solictor-General&nbsp; and lead counsel for former President Joseph “Erap” Estrada. &nbsp; 2. Serafin Cuevas - a former Justice Secretary, he encountered problems in becoming a member of Estrada’s defense counsel as he was a retired justice and is currently receiving government pension.&nbsp; He was Associate Justice of the Supreme Court from June 1, 1984 to April 16, 1986. 3. Rene Saguisag -a former senator from Mauban, Quezon, was a human rights lawyer from 1972 to 1986. He was elected senator in 1987 up to 1992. H 4. Cleofe Villar-Verzola - a lawyer for the law firm Agabin, Verzola, Hermoso, Layaoen, and De Castro. &nbsp; 5. Raymond Fortun - is a well-known lawyer and counsel of a number of celebrities including Kris Aquino, Dr. Vicki Belo, Willie Revillame.&nbsp; He is also the brother of lawyer Sigfrid Fortun. &nbsp;6. Pacifico Agabin - a lawyer for the law firm Agabin, Verzola, Hermoso, Layaoen, and De Castro and&nbsp; former dean of the U.P. College of Law.&nbsp; He is currently the dean of the Lyceum Philippines School of Law. 7. Jose Flamiano i- counsel for Sen. Jose “Jinggoy” Estrada. 8. Felix D. Carao 9. Delia H. Hermosa &nbsp; B. Government Lawyers &nbsp;Four members of the Public Attorney’s Office of the Department of Justice were assigned to defend Estrada when the former president dismissed his defense counsel halfway through the trial. &nbsp; &nbsp;1. Attorney Arturo Temanil 2. Melita Lauron 3. Silvestre Mosing 4. Joefferson Toribio Another glawyer, Mario Ongkiko, a private lawyer, was assigned to his case.&nbsp;Ongkiko is the founding partner of Ongkiko Kalaw Manhit and Acorda Law Offices had taken part in a number of high-profile cases including Evelio Javier, Luis Beltran (in the libel case filed then-president Cory Aquino), Hubert Webb, and Antonio Sanchez. Later on, the government assigned:&nbsp; 1. Manuel Pamaran, a former Sandiganbayan presiding justice 2. Rodolfo Jimenez, 3. Prospero Crescini 4. Irene Jurado</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=15967&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Panibagong bagyo namataan</title>
<author></author>
<date>
<month>September</month>
<day>24</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>PROSECUTION &nbsp;A. Office of the Ombudsman &nbsp;The lawyers of the Office of the Ombudsman led the public prosecutors, including:&nbsp; 1. Jovencito Zu&ntilde;o of Batangas was appointed Chief State Prosecutor in 1997. He rose through the ranks of the National Prosecution Service, starting as a special counsel in the City Fiscal’s Office in Batangas in 1975. 2. Dennis Villa-Ignacio, is the Ombudsman Special Prosecutor.&nbsp; B. Private Prosecutors &nbsp;1. Leonardo de Vera 2. Arno Sandigad &nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=15968&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Mag-asawang opisyal ng BJMP pinapa-lifestyle check</title>
<author></author>
<date>
<month>September</month>
<day>24</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Isang mag-asawa na kapwa mataas na opis&shy;ya&shy;les ng Bureau of Jail Management and Penology (BJMP) ang ini&shy;rek&shy;lamo sa Office of the Om&shy;budsman at sa Pres&shy;idential Anti-Graft Commission (PAGC) sa pag&shy;ka&shy;karoon umano ng hindi maipaliwanag na kayamanan. Isang liham ang na&shy;tanggap ng Ombudsman at PAGC nitong Setyem&shy;bre 21 buhat sa isang hindi nagpakila&shy;lang “taxpayer” kung saan inire&shy;reklamo sina Jail Chief Supt. Benito Dorigo at misis nitong si J/Sr. Supt. Doris Dorigo. Sa liham na may pet&shy;sang Setyembre 17, 2007, nakasaad dito ang kahili&shy;ngan kay Ombudsman Merceditas Guttie&shy;rez at PAGC chairman Constan&shy;cia de Guzman na imbesti&shy;gahan ang mga kayama&shy;nan ng mag-asawa na inaaku&shy;sang nakuha uma&shy;no sa pera ng gobyerno. Kabilang dito ang mga ari-arian ng mag-asa&shy;wang Dorigo sa Ca&shy;lamba, Laguna, at sa bagong biling bahay sa Teacher’s Village sa Quezon City. Bukod pa dito ang pagkakaroon ng mamahaling kotse na Mi&shy;tsubishi Pajero at Estrada pick-up na nabili nito ka&shy;makailan. Isinantabi naman ng BJMP ang naturang sum&shy;bong laban sa mag-asa&shy;wang Dorigo. Sinabi ni BJMP spokeswoman J/Insp. Michelle Bonto-Ng na posibleng may kaug&shy;nayan ang natu&shy;rang sum&shy;bong ng uma&shy;no’y ka&shy;tiwalian sa pag&shy;reretiro ng kanilang hepe na si Director Ar&shy;mando Llamasares sa darating pang Marso 2008. Isa umano sa mati&shy;bay na kandidato si Gen. Dorigo, kasalukuyang hepe ng Directorate for Human Resources, para humalili kay Llamasares kasama sina C/Insp. Diony Mamaril at C/Insp. Ro&shy;sendo Dial.&nbsp; Ang tatlo ang posibleng maka&shy;sama sa “shortlist” na ipapadala ni DILG Secretary Ronaldo Puno sa Malacanang para pag&shy;pilian ni Pangulong Arroyo. (Danilo Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=15969&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pinoy seamen binigyang-pugay ng AMOSUP sa Maritime Week</title>
<author></author>
<date>
<month>September</month>
<day>24</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Binigyang-pugay ng Associated Marine Officers and Seamen’s Union of the Philippines (AMOSUP) ang libong Pinoy seamen sa pamamagitan ng isang selebrasyon kaugnay ng Maritime Week na ipinag&shy; diriwang sa bansa. Pinangunahan ni Union President Dr. Gregorio S. Oca ang okasyon na dinaluhan ng mga cadets ng AMOSUP-owned Maritime Academy of Asia and the Pacific-Kamaya Point sa Mariveles, Bataan. Nagkasundo ang mga organisasyong sumusuporta sa Union na higit pang mapagbuti ang kalagayan ng mga seamen at pamilya nito. “Through the years the Union has done so much for seafarers, particularly its members through the efforts of Captain Oca,” pahayag ni Vice Admiral Eduardo Ma. Santos, pangulo ng Maritime Academy of Asia and the Pacific-Kamaya Point.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=15970&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>JDV III&nbsp; vs Abalos bukas</title>
<author>Nina Malou Escudero at Rudy Andal</author>
<date>
<month>September</month>
<day>25</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Kung tutupad sa kan&shy;yang pangako si Commission on Elections Chairman Benjamin Abalos, inaasa&shy;hang magkakaharap sila bukas&nbsp; ng negos&shy;yanteng si Jose “Joey” de Venecia III sa&nbsp; pag&shy;papatuloy ng imbesti&shy;gasyon ng Senado sa kontrobersyal na $330 milyong national broadband network project na kinontrata ng pama&shy;halaan sa ZTE Corp. ng China. Kasama pa sa mga inimbitahan sa Senado sina First Gen&shy;tleman Juan Miguel Arroyo, Commission on Higher Education Chairman Romulo Neri, at Jimmy Paz, chief of staff ni Abalos. Si Abalos ang sina&shy;sabing nagsulong para makuha ng ZTE Corp. ang kontrata para sa pagtatayo ng&nbsp; NBN at ito rin ang inakusahan ni de Venecia na nagtang&shy;kang manuhol sa kanya ng $10 milyon kapalit ang pag-urong ng Ams&shy;terdam Holdings Inc.&nbsp; ng interes para makuha ang proyekto. Si de Venecia na anak ng Speaker ng mababang kapulungan ng Kongreso ang isa rin sa may-ari rin ng AHI. Ibinunyag niya na humi&shy;hingi umano si Abalos ng $130 milyong kickback sa proyekto.&nbsp;&nbsp; Ina&shy;lok din ni Abalos ng $10 milyon si de Venecia para huwag sumali sa bidding sa proyekto. Pinabulaanan ni Abalos ang akusasyon. Samantala, hindi pa sigurado kung makaka&shy;sipot ang Unang Ginoo sa pagpapatuloy ng pagdinig dahil hindi pa ito bumabalik mula sa Hong Kong. Si Neri na&shy;man ay napabalitang bibitbitin ni Pangulong Gloria Arroyo sa kan&shy;yang pagtungo sa Es&shy;tados Unidos. Sa nakaraang hearing ng Senado, sinabi ng batang de Venecia na sumipot siya sa hearing upang makaharap si Abalos pero hindi ito dumating. Nauna rito, nangako si Abalos na sisipot sa pagdinig matapos hindi makasipot sa nakara&shy;ang hearing. Sinabihan umano ng Unang Ginoo ang ba&shy;tang de Venecia ng “back-off” upang paat&shy;rasin ang kompanya nito sa pagpupursige ng ka&shy;nilang kontrata sa NBN. Pero napaulat kaha&shy;pon na nagpaabot ng mensahe ang Unang Ginoo sa Senado na hindi ito makakarating. Kaugnay nito, nanini&shy;wala naman si Sen. Richard Gordon na maa&shy;aring maabsuwelto si First Gentleman Jose Miguel Arroyo sa pag&shy;kakasangkot nito sa NBN deal dahil walang ebidensya laban dito. Nauna rito, sinabi ni Senate President Ma&shy;nuel Villar na nagdada&shy;lawang-isip sila kung pa&shy;dadalhan ng subpoena ang Unang Ginoo dahil sa kalusugan nito at kagagaling lang sa sakit. Sa kaugnay na ulat, posib&shy;leng hindi na matu&shy;loy ang NBN project gayundin ang Cyber Education Project, ayon sa isang Malaca&ntilde;ang official&shy;. Sinabi ni Press Secretary at Presidential Spokesman Ignacio Bunye na&nbsp; nakapagde&shy;sisyon na ang Pangulo sa pagsuspinde sa pro&shy;yekto dahil sa ingay sa pulitika rito.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Sinabi naman ni Executive Secretary Edu&shy;ardo Ermita na nais nang kanselahin ng Pangulo ang NBN deal bago ito magtungo sa APEC meeting sa Australia. Tahimik din an&shy;yang iniimbestigahan ng Malakanyang ang sina&shy;sabing suhulan dito.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=16237&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Neri bibitbitin ni GMA sa Amerika</title>
<author></author>
<date>
<month>September</month>
<day>25</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Isasama ba o&nbsp; hindi ni Pangulong Gloria Maca&shy;pagal-Arroyo si&nbsp; Commission on Higher Education at dating National Economic Deve&shy;lopment Authority secretary-general Romulo Neri sa pagtungo niya sa United States nga&shy;yong Martes? Lumitaw ang katanu&shy;ngang ito dahil sa mag&shy;kataliwas na ulat hing&shy;gil sa posibleng pag-alis ni Neri palabas ng bansa isang araw bago ang tak&shy;dang pagharap niya sa imbestigasyon ng Senado sa anomalya sa $330 mil&shy;yong kon&shy;trata ng pama&shy;ha&shy;laan sa ZTE Corp. ng China para sa National Broad&shy;band Network project. Sa isang pagdinig sa House of Representatives, iniulat ng ABS-CBN na binanggit ni Neri na sinabihan siya ng Department of Foreign Affairs na kasama siya ng Pangulo sa pagtungo sa US para dumalo sa isang pulong sa United Nations. Tatalakayin ng Pa&shy;ngulo sa UN ang mille&shy;nium development goal ng pama&shy;halaan na kabi&shy;lang sa nagplano ay si Neri noong nasa NEDA pa siya.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Gayunman, ayon sa ulat, hindi malinaw kung ti&shy;nanggap ni Neri ang imbi&shy;tasyon sa pagtungo sa US. Nais malaman ng Se&shy;nado kung ano ang nala&shy;laman ni NERI sa kon&shy;trata sa NBN dahil tinang&shy;gihan niya ito noong namu&shy;muno pa siya&nbsp; sa NEDA. Kahapon ng hapon, iniulat ng ABS-CBN na pinabulaanan ni Press Secretary Ignacio Bunye na kasama si Neri sa biyahe ng Pangulo. Kina&shy;&shy; launan kahapon din, tinuwid ito ni Bunye at sinabing kasama si Neri. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=16238&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pardon ni Erap ‘lulutuin’ na!</title>
<author></author>
<date>
<month>September</month>
<day>25</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Sinabi kahapon ni Interior and Local Government Secretary Ronaldo Puno na pormal niyang iaalok ngayon kay dating Pangulong Joseph “Erap” Estrada ang absolute pardon para rito. Sinabi ni Puno na gagawin niya ang alok sa pakikipagkita niya kay Estrada ngayong araw na ito sa kinakukulungan nitong resthouse sa Tanay,&nbsp; Rizal. Nabatid na nagkausap muna sina Puno at ang anak ng dating pangulo na si Senador Jinggoy Estrada kaugnay ng naturang pardon. Nabatid na kasama ni Puno sa pagtungo sa resthouse si Manila Mayor Alfredo Lim na kaalyado ni Estrada. Isinagawa ang negosasyon sa pardon maka&shy;raang sentensyahan ng Sandiganbayan si Estrada ng reclusion perpetua dahil sa kasong plunder. Gayunman, sa hiwalay na panayam, sinabi ni Acting Justice Secretary Agnes Devanadera na ma&shy;labo ang kundisyon ni Estrada na mabalewala ang sentensya rito sakaling mabigyan ito ng pardon. Sinabi ni Devanadera na malinaw ang naka&shy;saad sa Revised Penal Code na, sa&nbsp; pagbibigay ng pardon sa isang sentensyado, tanging ang parusa lamang ang nawawala at mananatili pa rin ang hatol dito. Bukod dito, ayon pa sa kalihim, hindi pa rin naman pinal ang hatol sa dating pangulo at maari pa itong iapela. Pero ilang senador na tulad nina Francis Pangi&shy;linan at Richard Gordon ang tutol sa pagbibigay ng pardon kay Estrada dahil&nbsp; masyado pang maaga para gawin ito. (Malou Escudero at Gemma Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=16239&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Razon, hepe ng PNP</title>
<author></author>
<date>
<month>September</month>
<day>25</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Hinirang kahapon ni Pangulong Gloria Maca&shy;pagal-Arroyo si Deputy-Director Avelino “Sonny” Razon Jr. bilang susunod na hepe ng Philippine National Police kapalit ng magreretirong si Director-General Oscar Calderon. Ginawa ni Pangulong Arroyo ang paghirang kay Razon bilang susunod na PNP chief sa pagbisita nito sa Iligan City kahapon. Pormal na manunugkulan si Razon bilang hepe ng PNP sa October 1 kung saan ay magreretiro na&shy;man si Calderon na naabot na ang mandatory retirement age na 56. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=16240&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Paglabas na muli ni ‘Boy Bastos’ haharangin</title>
<author></author>
<date>
<month>September</month>
<day>25</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Kumikilos na ang National Bureau of Investigation upang tiya&shy;kin na hindi na muling makakakilos ang porno&shy;grapikong website sa internet na tinatawag na&nbsp; “www.boybastos.com”. Ito ay matapos na atasan ng Department of Justice si NBI Director Nestor Mantaring na gumawa ng hakbang upang matiyak na hindi na makakapag-operate ang nabanggit na web&shy;site makaraang paka&shy;walan pansa&shy;mantala ang naarestong suspek na nag-ooperate nito. Unang tinawag ni Sen. Loren Legarda ang atensiyon ng mga aw&shy;to&shy;ri&shy;dad kaugnay sa www. boybastos.com na nag&shy;bibigay ng libreng pornography sites at links. Libre umanong na&shy;da&shy;down-load ang mga malalaswang videos at larawan ng mga Pilipina at maging ng mga bata. Sa unang operasyon ng NBI ay nadakip ang sinasabing operator ng website na si Mark Verzo ngunit pinaka&shy;walan din ito pansaman&shy;tala ng ahensiya. Nauna rito, inatasan ni Acting Justice Secretary Agnes Devanadera ang NBI na tiyaking hindi na makakabalik sa operasyon ang natu&shy;rang website. Iginiit naman ni Verzo na wala siyang nagawang paglabag at ang kanyang paggawa ng sariling website ay kaniyang karapatan sa ilalim ng freedom of expression. (Grace de le Cruz at Gemma Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=16241&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Tahong mula Leyte ipinagbawal ng BFAR</title>
<author></author>
<date>
<month>September</month>
<day>25</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Mahigpit na ipinagbabawal ng Bureau of Fisheries and Aquatic Resources ang paghango at pagkain&nbsp; ng shellfish tulad ng tahong, talaba at halaan mula&nbsp; sa karagatang sakop ng&nbsp; Leyte. Gayunpaman, nilinaw ng BFAR na hindi naman kasama sa bawal kainin ang pusit, hipon, isda&nbsp; at alimango mula sa nabanggit na lugar subalit kailangang hugasan ito nang maayos bago lutuin. Patuloy ding ipinagbabawal ng ahensya ang paghango at pagkain ng lahat ng uri ng shellfish sa Masbate, Sorsogon, Surigao Del Sur at Zamboanga Del Sur. (Angie dela Cruz) &nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=16242&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Erap no deal sa pardon</title>
<author>Nina Joy Cantos, Danilo Garcia at Malou Escudero</author>
<date>
<month>September</month>
<day>26</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>“No deal” pa rin si da&shy; ting Pangulong Joseph Estrada sa alok na pardon ng pamahalaang Arroyo matapos magdesisyon ang una na ituloy ang pagsa&shy;sampa ng motion for reconsideration sa Sandigan&shy;bayan Special Division para iapela ang hatol na “reclusion per&shy;petua” laban sa kanya. Ito ang kinahinatnan ng halos dalawang oras na pakikipagnegosasyon kahapon ni Interior and Local Government Secretary Ronaldo Puno kay Estrada hinggil sa posib&shy;leng pagga&shy;gawad ng presidential pardon sa huli. Sa press briefing sa Camp Crame, sinabi ni&nbsp; Puno na nais umano ni Estrada na “absolute pardon” ang ibigay sa kanya ng pamahalaang Arroyo na nangangahulugan na lili&shy;nisin ang kanyang pa&shy;ngalan sa anumang kaso at maaari pa rin nitong mata&shy;masa ang mga kara&shy;patan ng isang malayang mama&shy;mayan ng Pilipinas tulad ng pagtakbo sa halalan at pagboto. Bagaman tanggap anya ni Estrada na kaila&shy;ngan niyang mag-apply para sa presidential pardon, naninindigan ito na unconditional pardon la&shy;mang ang kanyang ta&shy;tang&shy;gapin. Kinumpirma ng dating Pangulo na ngayong araw nila ihahain ang motion for reconsideration. “Kailangan naming mag-file ng motion for reconsideration to put it on record that our family and our lawyers disagree with the decision of the Sandi&shy;ganbayan. Although we have to respect it, we have point out the loopholes sa decision na ipi&shy;nataw kay Pangulong Erap,” paha&shy;yag ni Sen. Jinggoy Es&shy;trada na kasamang na&shy;kipag-meeting kay Puno at Manila Mayor Lim. Umaasa si Jingoy na hindi maaapektuhan ng gagawin nilang pagsa&shy;sampa ng MR ang nang&shy;yayaring pag-uusap para sa pagpapalaya sa kan&shy;yang ama. Bagaman hindi pa umano nabalangkas ng husto kung paano ibibigay ang ‘absolute pardon’ para sa dating Pa&shy;ngulo, positibo naman ang batang Estrada na may matinong kahihi&shy;natnan ito. Wala umanong mang&shy; yayaring pag-amin ng pagkakamali dahil pina&shy;ninindigan nilang inosente sa ganitong uri ng kaso ang kanyang ama. Naniniwala naman si Puno na may mararating pa rin ang kanilang ne&shy;go&shy;sasyon sa kampo ni Erap.&nbsp; Sinabi nito na&nbsp; muli niyang dadalawin si Es&shy;trada sa Tanay, Rizal bago magbi&shy;gay ng kumpletong report kay Pangulong Arroyo. Nakatakda namang isangguni ni Puno ang usapin sa “absolute pardon” kay Department of Justice acting Secretary Agnes Devanadera na siyang may hurisdiksyon sa Bureau of Pardons and Parole. Inihayag rin ni Puno na maaaring magkaroon ng problema dahil sa pagsa&shy;sampa ng kampo ni Estrada ng “motion for reconsideration” sa Sandi&shy;ganbayan matapos na hatulan siya nitong “guilty” sa kasong pandaram&shy;bong. Ito umano ang magi&shy;ging dahilan ng paghaba ng negosasyon para sa pardon dahil sa hindi ito ma&shy;aaring maibigay hang&shy;gat may nakabinbin na mosyon at hindi pa pinal at “executory” ang hatol. Mga abogado na uma&shy;no ng pamahalaan at ni Estrada ang susunod na mag-uusap ukol sa mga aspetong legal at teknikal tulad ng pagkumpiska sa ari-arian ng dating Pa&shy;ngulo na sinasabing na&shy;kuha umano sa iligal na pa&shy;mamaraan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=16501&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Doble nilaglag ng tunay na misis</title>
<author></author>
<date>
<month>September</month>
<day>26</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Kinontra ni Arlene Doble ang ilang testimonya ng kanyang asawang si dating Intelligence Service of the Armed Forces of the Philippines (ISAFP) agent Vidal Doble sa pagpapatuloy kahapon ng hearing ng Se&shy; nado sa “Hello, Garci” scandal kung saan hindi sumipot ang kanyang mister. Sinabi ni Arlene na tali&shy;was sa sinasabi ng kan&shy;yang asawa, hindi umano sila kinidnap at mismong ang mister niya ang humingi ng tulong sa ISAFP para dalhin siya at ang kanyang mga anak mula Kidapawan, South Cotabato papuntang Maynila. Ayon pa kay Arlene, hindi sila ikinulong ng ISAFP sa Camp Aguinaldo, dahil malaya silang naka&shy;ka&shy;labas sa compound nang sila ay tumira roon mula Hunyo 2005 hanggang Marso 2006. Inihayag din ni Arlene sa Senado na bago pa man maganap ang wiretapping scandal, noong 2001 ay hindi na sila nagsasama ni Doble na kinasuhan niya ng abandonment at lack of support noong 2004. Pero noong Hunyo 11, 2005, nakatanggap uma&shy; no siya ng text message mula sa asawa na nagsa&shy;sabing magpatulong siya kay Sgt. “Mac” Macasio na naka-assigned sa MIG12 ng ISAFP sa Kidapawan at pumunta silang mag-iina sa Maynila. Mismong si Doble uma&shy; no ang nagpatulong sa ISAFP para dalhin siya at ang kanyang anak patu&shy;ngong Maynila mula naman sa Kidapawan taliwas sa sinabi ng dating ahente na dinukot sila ng mga dati niyang kasamahan sa ISAFP matapos na pumu&shy;tok ang isyu. Inamin din ni Arlene nang tanungin siya ni Sen. Richard Gordon na maliban pa sa kanya, may iba pang babae si Doble, at pangat&shy;long ‘asawa’&nbsp; lamang nito si Marietta Santos. Nalaman din umano ni Arlene ang tungkol sa P2 milyon na natanggap uma&shy;no ni Doble at P50,000 na lamang ang kanyang na&shy;&shy;tanggap taliwas sa pahayag ni Doble na binigyan siya nito ng P250,000. Umapela din si Arlene sa kanyang asawang hindi sumipot sa hearing na tigilan na ang pagkaladkad sa kanyang pangalan bi&shy;lang legal na asawa dahil ibang babae naman umano ang palaging kasama nito. “Kung tutuusin, iba ang kasama niya…until now hindi pa po niya kinakausap ang mga anak ko,” sabi ni Arlene. Dumating naman bilang resource persons, tulad nina dating Senador Sergio Osmena III; Makati Mayor Jejomar Binay, Atty. Oscar Orbos, Mr. Don Remo, actor Rez Cortez at ang mga representante ng Globe at Smart Communications na sina Atty. Rodolfo Salalima, SVP; Atty. Froilan Castelo, head of regulatory affairs (Globe) at Atty. Eric Espa&shy;&ntilde;ol, head ng Legal Department of Smart. Itinanggi ng mga taga-Smart at Globe na guma&shy;gawa sila ng ‘wiretapping’ na operasyon, tulad ng akusasyon ni Doble. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=16502&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pulis gagawing asintado ni Razon</title>
<author></author>
<date>
<month>September</month>
<day>26</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Upang hindi pumalpak sa pagtarget sa nakakasa&shy;gu&shy;pang mga elementong kriminal, gagawing asintado sa pag&shy;baril ni incoming Philippine National Police (PNP) Chief Deputy Director General Avelino Razon Jr., ang mga pulis. “Responsibilidad ng ating mga police na maging sanay at maging dalubhasa sa paghahawak ng baril. Hindi puwedeng yung baril ay parang display lamang at kung kelan nasa aksiyon ay dun pa lang nila gagamitin at walang pagsasanay na nangyari,” ani Razon sa mediamen. Ang hakbang ay matapos na mapaulat na marami sa mga pulis ang palpak sa pagbaril kaya may nadadamay na mga sibilyan sa kanilang mga isinasagawang anti-criminality campaign. Si Razon, Philippine Military Academy (PMA) Class 1974, ang nahirang ni Pangulong Arroyo kapalit ni Cal&shy;deron na magreretiro sa darating na Oktubre 1 pagsapit sa mandatory age retirement na 56 anyos. Sinabi ni Razon na upang maging asintado ay oobligahin niya ang mga pulis na sumailalim sa taunang ‘proficiency training’ sa pagbaril hindi lamang sa maiikling uri ng armas, kundi maging sa mga rifles at shotgun. Ayon kay Razon, ibig niyang higit pang maging epek&shy;tibo para mapalapit sa puso ng mamayan ang kapulisan kaya importanteng maging dalubhasa ang mga ito sa paghawak at pagpapaputok ng baril. “ Para sa panunungkulan nila sa pagtanggol sa ating mga mamamayn ay marunong silang gumamit nitong defense weapon na firearm at hindi sila makakasugat o makaka-aksidente ng bystanders o yung hindi nila intended targets,” ang sabi pa ng incoming PNP Chief. Magugunita na sa ilang mga insidente ng palpak na operasyon ng PNP bunga ng kakulangan ng kasanayan sa paghawak ng armas sa halip na mga holdaper ang mapatay ay mga inosenteng sibilyan ang naging biktima na ayon kay Razon ay sisikapin nilang maiwasan.&nbsp; (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=16503&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>China inaamo ng Pinas sa NBN deal</title>
<author></author>
<date>
<month>September</month>
<day>26</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Muli umanong sinusuyo ng pamahalaan ang Chinese government matapos na pansamantalang isus&shy; pinde ang maanomalyang kontrata para sa National Broadband Network (NBN) project. Sinabi ni Justice Acting secretary Agnes Devana&shy;dera, nagtala na ang Pa&shy;ngu&shy;long Arroyo ng mga opisyal ng gobyerno na makikipag-usap sa ZTE Corporation upang ipali&shy;wanag kung bakit kaila&shy;ngang suspendihin ang kontrata. Ang nasabing hak&shy; bang umano ay upang hindi magtampo ang Chinese government sa Pilipinas at hindi ma&shy;apektuhan ang ugnayan ng bansa sa mga Chinese investors. Iginiit ni Devanadera na kahit na wala siyang naki&shy;kitang anomalya sa kontra&shy;ta tulad ng igi&shy; nigiit ng iba, mas mabuti uma&shy;nong sus&shy;pendihin ang implementas&shy;yon nito ha&shy;bang nakabinbin pa ang kaso sa Korte Suprema. Ipinapaubaya na la&shy; mang umano ng Malaca&shy;&ntilde;ang sa Korte ang pag&shy;tukoy kung maituturing bang balido o hindi ang nasabing proyekto. Bukod dito, makaka&shy;iwas na rin umano sa pag&shy;dududa ang desisyon ni Pangulong Arroyo na suspendihin na lang muna ang kontrata lalo pa at inuulan ito ng batikos. Nilinaw pa ni Deva&shy;nadera na sa ngayon ay nakikipag-usap na ang mga opisyal ng pamahalaan sa mga kinatawan ng ZTE upang ipaliwanag ang mga pangyayari. Maghahain na rin umano sila ng komento sa Korte&nbsp; bilang tugon sa mag&shy;kakahiwalay na petisyon ni Iloilo Gov. Rolex Suplico at ng Amsterdam Holdings Inc. na kapwa kumukuwes&shy;tiyon sa pagiging balido ng NBN contract. (Gemma Amargo-Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=16504&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>P200-M utang sa kuryente ng AFP</title>
<author></author>
<date>
<month>September</month>
<day>26</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Baon sa utang ang mga kampo ng militar sa iba’t-ibang bahagi ng Pilipinas dahil hindi ito nagbabayad sa ginagamit nilang kuryente na umaabot na sa P200 milyon pati interes.&nbsp; Sa ginanap na budget hearing ng Defense Department sa Kamara, sinabi ni APEC partylist Rep. Edgar Valdez na hindi biro ang utang na ito ng militar kaya naman hiningi na ng mambabatas ang aksiyon ni Defense Secretary Gilbert Teodoro hinggil sa problema. Pinuna rin ng kongresista na ang mga pribadong sektor o kumpanya ay nagbabayad ng kuryente samantala sila na may budget para rito ay ayaw magbayad. Ayon kay Valdez, sinulatan niya si dating AFP chief Generoso Senga tungkol dito at nangako ang huli na magbabayad pero nagretiro na ang heneral kaya hanggang ngayon ay naiwan ang utang na naka&shy;tiwang-wang. Sinabi naman ni Sec. Teodoro na siya na mismo ang aaksyon para maayos ang utang sa mga electric cooperative. Samantala, inisnab at hindi sinipot ni Comelec Chairman Benjamin Abalos ang pagdinig sa House Appropriation sub-committee hinggil sa panukalang pondo ng komisyon sa 2008. Sinabi ni Comelec Executive Director Pio Joson na abala at naghahanda si Abalos sa gagawin nitong pagsalang ngayon sa Senado para bigyan linaw ang problema sa ZTE- National Broadband Network deal. Hindi rin dumalo sa House hearing ang ibang commissioner. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=16505&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>P200-M alok ni Abalos kay Neri</title>
<author>Ni Malou Escudero</author>
<date>
<month>September</month>
<day>27</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>“Sec may 200 ka dito!” Ito ang rebelasyong ‘nagbaon’ kahapon&nbsp; kay Commission on Elections (Comelec) Chairman Benjamin Abalos matapos kumpirmahin ni dating&nbsp; National Economic and Development Authority (NEDA) director general Romulo Neri na inalok siya ng ‘200’ kapalit ang pag&shy;pabor sa kontrobersiyal na national broadband deal (NBN) na ibinigay ng gob&shy;yerno sa ZTE Corp. ng China. Sa pagdalo ni Neri sa hearing ng Senado na tumagal ng halos 12 oras, sinabi nito na nangyari ang pag-aalok ni Abalos sa isang golf game sa Wack-Wack Golf and Country Club sa&nbsp; Mandaluyong City kung saan nagkaroon ng meeting ang mga Chinese officials kaugnay sa NBN. “There was something he said that surprised me, ‘Sec may 200 ka dito,” pahayag ni Neri sa harap ng mga senador. Pero hindi maalala ni Neri ang eksaktong araw kung kailan sila nag-meeting at naglaro ng golf, bagaman at kinumpirma niya matapos ang pagta&shy;tanong ni Sen. Panfilo Lacson na nangyari ito ngayong taon. “Chairman Abalos offered me P200 million,” sumbong umano ni Neri sa Pangulo at sinabi umano ng Presidente na huwag itong tanggapin. Sinabi rin ni Neri na tatlong beses siyang kina&shy;usap ni Abalos tungkol sa NBN deal. Dumalo rin umano si Abalos sa meeting na ipinatawag ng mga opisyal ng ZTE Corp. sa EDSA Shangri-La Hotel sa Makati City. Sa na&shy; sabing meeting niya iginiit na aaprobahan lamang ng gobyerno ang isang “no loan, no guaranty” project. Pero sa opening statement ni Abalos bago gisa&shy;hin si Neri, itinanggi nito ang akusasyon sa kanya ni Jose “Joey” de Venecia III, anak ni Speaker Joe de Venecia Jr. ng tangkang panunuhol. Major stockholder ang batang de Venecia ng Amsterdam Holdings Inc., ang kom&shy;panyang natalo ng ZTE sa NBN contract. Inihayag ni Abalos na ang mga alegasyong ibi&shy;nabato sa kanya ay bahagi lamang ng “well funded propaganda” laban sa kanya. Inakusahan din ni Aba&shy;los si Neri na nagsisi&shy;nu&shy;ngaling at wala anya siyang dahilan upang lapi&shy;tan ang huli at alukin ng suhol. “What would be my reason to approach him and offer him a bribe?” sabi ni Abalos. Bagaman at inamin ni Abalos na ilang beses siyang nagtungo sa Hong&shy;kong noong 2006 hang&shy;gang ngayong taon, pina&shy;nindigan nito na si Joey de Venecia ang kumumbinsi sa kanya na magsilbing tulay sa mga opisyal ng ZTE. Ang pagbiyahe umano ni Abalos sa HK ay may kinalaman sa NBN deal at pakikipag-usap nito sa mga ZTE officials. Pero paulit-ulit nitong itinanggi na may kinalaman siya sa kontrata ng gobyerno sa ZTE Corp. Itinanggi din nito na tinangka niyang suhulan ng $10 milyon ang batang de Venecia.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Samantala, iginiit na&shy;man ni Neri ang “executive privilege” o EO 464 nang tanungin siya ng mga se&shy;na&shy;dor tungkol sa napag-usapan nila ni Pangulong Arroyo ma&shy;tapos nitong ipaalam ang tangkang panunuhol ni Abalos. Kaugnay ito, sinabi ni Rep. Carlos Padilla na for delicadeza ay dapat mag&shy;bitiw na si Abalos sa kan&shy;yang puwesto at huwag nang hintayin ang kanyang retirement. Binanggit ni Padilla na gayahin ni Abalos ang Japan na wala pang imbesti&shy;gasyon ay nagre-resign na ang mga opisyal na sang&shy;kot sa anomalya. (Dagdag ulat ni Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=16720&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Miriam nag-walkout</title>
<author></author>
<date>
<month>September</month>
<day>27</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Galit na nilisan ni Senator Miriam Defensor-San&shy; tiago ang hearing kahapon ng Senado sa kontrober&shy;siyal na national broadband network (NBN) contract dahil nakakaladkad lamang umano ang Mataas na Kapulungan sa pinag-aawayang “kickback”. Sinabi ni Santiago na hindi siya pabor sa isina&shy;sagawang imbestigasyon dahil may mas dapat pag&shy;tuunan ng pansin ang Senado katulad ng pagdinig sa 2008 national budget at ang pagratipika sa JPEPA o ang tratado sa pagitan ng Pilipinas at Japan. Naniniwala si Santiago na hindi na dapat makalad&shy;kad ang Senado sa pag-aagawan umano sa kickback mula sa isang legal at lehitimong proyekto ng gobyerno katulad ng NBN. “Pinag-aawayan ni’yo lang kickback nyo. Inaak&shy;saya ni’yo lang ang oras ng Senado,” galit na pahayag ni Santiago sabay tayo at saka lumabas ng plenaryo. Pinuna din nito na ka&shy;ramihan naman sa mga senador ay walang legal at trial background kaya hindi ang mga ito dapat magsil&shy;bing prosecutor sa imbes&shy;tigasyon. Tahasang sinabi ni San&shy;tiago na nag-aalburuto lamang si Joey de Venecia dahil na-double crossed ito sa kontrata. “Na-double crossed siya eh kaya siya galit. But they were all initially part of a criminal conspiracy…to earn money illegally from a legitimate project,” pahayag ni Santiago. Pero idinagdag nito na naniniwala siya sa kredibi&shy;lidad ni Neri na isa uma&shy;nong academician at wala namang kinalaman ang kanyang opisina sa pagbi&shy;bigay ng kontrata. Ang tanging ginagawa lamang umano ng NEDA ay ang magsagawa ng theoretical at academic studies kaug&shy;nay sa isang proyekto. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=16721&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>‘Babae’ ni Abalos nakaladkad sa ZTE</title>
<author></author>
<date>
<month>September</month>
<day>27</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Maging ang diumano’y “babae” ni Comelec Chairman Benjamin Aba&shy;los ay nakaladkad na sa pagdinig ng Senado sa kontrober&shy;siyal na national broadband network (NBN) nang bigla itong ungkatin ni Senate Minority leader Aquilino ‘Nene’ Pimentel, ilang mi&shy;nuto bago suspindihin ang pagdinig sa ZTE broadband deal. Tinanong ni Pimentel si Abalos kung may kilala siyang siyam na taong gulang na batang babae na ipinahiwatig nitong anak sa labas ng Comelec official. Kitang-kita ang big&shy;lang pagbabago ng re&shy;aksiyon ni Abalos sa naturang tanong at sinabi nitong hindi niya alam kung saan nangga&shy;ling ang anggulo na anak niya ito sa labas. “Your honor, huwag naman hong ganoon…” sabi ni Abalos kay Pimen&shy;tel. Pero tinanong din ni Pimentel si Abalos kung may kilala itong Evelyn Silagon na umano’y ina ng naturang bata. Sinabi naman ng Comelec chair na kilala niya si Silagon dahil dati itong media practitioner at nagtrabaho sa kanya noong hepe pa siya ng Metro Manila Development Authority (MMDA). Pero itinanggi ni Abalos na may relasyon siya kay Silagon at lalong binig&shy;yang-diin nito na wala siyang anak dito. Nang tanungin kung nape-personal na siya ni Pimentel, ang buong sagot na lamang nito ay: “You said it.” Matatandaang, galit si Sen. Pimentel sa Comelec dahil biktima umano ng pandaraya noong senatorial election ang anak nitong si Aquilino ‘Koko’ Pimentel III. Si Koko Pi&shy;men&shy;tel ay ‘tinalo’ sa pang-13 puwesto ni Sen. Juan Miguel ‘Migz’ Zubiri na inakusahan ng beteranong mambabatas na nakipag&shy;kita umano si Abalos sa ina ng bagitong senador sa isang restaurant sa Makati City. Itinanggi rin ni Abalos na ‘powerful’ siya noong nakalipas na eleksiyon dahil pati si Senador Nene ay nakuhang manalo noong nagdaang 2001 election kahit na hindi ito lumapit sa kanya. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=16722&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Erap, nag-file ng MR</title>
<author></author>
<date>
<month>September</month>
<day>27</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Pormal nang inihain kahapon ng kampo ni da&shy;ting Pangulong Joseph Estrada ang motion for reconsideration sa Sandi&shy;ganbayan para hilinging mabaligtad ang hatol na guilty ng korte sa kaso nitong pandarambong. Sa 39-pahinang mos&shy;yon, iginiit na hindi napa&shy;tunayang ginamit ni Es&shy;trada ang kanyang posis&shy;yon para magpayaman at lalong hindi raw si Erap ang nagpayaman kundi ibang tao. Pinagkaitan din uma&shy;no si Estrada ng kara&shy;patan sa due process at hindi rin naimpormahan sa nature at dahilan ng akusasyon laban sa kaniya. Nakasaad din na ang plunder ay kailangang may elemento ng paki&shy;kipag-sabwatan, subalit sa kasong ito, in-acquit umano ng korte sina Sen. Jinggoy Estrada at Atty. Edward Serapio kaya’t malabo umano ang na&shy;ging desisyon ng korte. Samantala, nilinaw ni Atty. Rufus Rodriguez, tagapagsalita ng Partido ng Masang Pilipino o PMP,&nbsp; na hindi kailanman hihilingin ni Estrada na mabigyan siya ng pardon. Ipinaliwanag ni Rodri&shy;guez na kaya naghain sila ng motion for reconsideration sa Sandigan&shy;bayan ay dahil ito ang hakbang ni Estrada bilang pag-avail sa lahat ng remedyo o pagkakataong maipaglaban ang paninin&shy;digan nitong wala siyang kinalaman sa lahat ng alegasyon laban sa ka&shy;niya. Sinabi pa ni Rodriguez na sa ngayon ay masyado pang maaga o premature para magkomento kung babawiin ba nila ang ini&shy;haing motion for reconsideration sakaling matuloy ang ibinibigay na pardon ng gobyerno kay Estrada. (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=16723&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Cremation mas ‘in’ ngayon</title>
<author></author>
<date>
<month>September</month>
<day>27</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Dumarami ang mas pumapabor sa cremation sa halip na paglilibing ng mga patay na nakasanayan sa Pilipinas. Ayon sa Catholic Bishops Conference of the Philippines (CBCP), mas maraming negosyante ang kumikita sa cremation dahil nagpapagawa ang mga ito ng gusali na para lamang sa cremation at columbaria. Sinabi naman ni Fr. Genaro Diwa ng Minister of the Archdiocese of Manila’s Liturgical Affairs, cremation man o paglilibing ay maituturing na pareho lamang hangga’t nirerespeto ang mga namatay at binibigyan pa rin ng taos-pusong pagmamahal. Pinaalalahanan din ni Diwa ang mga Obispo na dapat pa ring panatilihin ang&nbsp; tradisyunal na paglilibing at hindi naman kailangan pang ipilit ang&nbsp; cremation. Aniya, kadalasang dahilan ng cremation ay ang kalinisan at ang&nbsp; gastos. Kailangan na ang abo ng sinumang nai-cremate ay dapat na ilagay sa isang malinis na lalagyan at sa lugar na hindi magagalaw tulad ng mausoleum o&nbsp; columbarium. (Doris Franche)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=16724&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>JDV tagilid!</title>
<author>Nina Malou Escudero At Butch Quejada</author>
<date>
<month>September</month>
<day>28</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Sinuportahan ni Sen. Juan Ponce Enrile ang rek&shy;lamong “breach of ethics” laban kay House Speaker Jose de Venecia matapos ilantad ng Senador ang mga ebidensyang magpa&shy;patunay na nag-lobby ang Speaker para sa negos&shy;yanteng anak na si Joey de Venecia III para sa ap&shy;proval ng National Econo&shy;mic and Development Au&shy;thority (NEDA) sa national broad&shy;band network project na sa halip na makuha ay na&shy;punta sa ZTE Corp. ng China. Inilantad ni Enrile sa pagdinig ng Senado sa $329 milyong NBN-ZTE project, ang sulat mula kay Ernesto Garcia, managing director ng Amsterdam Hol&shy;dings Inc. (AHI) na kina&shy;ka&shy;tawan ng batang de Ve&shy;necia na nagsasabing ina&shy;tasan siya ng tangga&shy;pan ng Speaker of the House na iharap ang panu&shy;kala sa tanggapan ni DOTC Sec&shy;retary Leandro Mendoza. Naunang nag&shy;harap si Ca&shy;marines Sur Rep. Luis Villafuerte ng “breach of ethics” com&shy;plaint laban kay de Venecia kaugnay din ng naturang usapin. Idinepensa naman ni Speaker de Venecia ang sarili at sinabing wala siyang nilalabag sa anti-graft law dahil ang kanyang anak na si Joey ay nasa legal na gulang na nang maging chief operating officer ng Multi-Media Telephony, isang sangay ng AHI. Sa ilalim ng batas, maaari raw siyang maka&shy;pamagitan para sa isang anak na nasa wastong gulang. Ipinakita rin ni Enrile ang kopya ng sulat ni Men&shy;doza na may petsang Dis&shy;yembre 4 na naka-address kay NEDA director gen. Romulo Neri na nag-e&shy;endorso sa proposal ng AHI. Isinasaad nito na “the speaker’s office had ins&shy;tructed me to forward the attached material to your office, ASAP.” Ipinagdiinan ni Enrile na maliwanag na ito’y isang proyekto ni Speaker de Venecia. Magugunita na ibinun&shy;yag ni Neri na tinangka siyang suhulan ni Comelec Chairman Benjamin Aba&shy;los ng halagang P200 mil&shy;yon para sa approval ng pro&shy;yekto ng Chinese cor&shy;poration na ZTE pero pina&shy;yuhan umano ang una ng Pangulo na huwag tang&shy;gapin ang suhol at gawin ang tama. Sa kabila nito, hindi na&shy;piga si Neri sa pagtatanong ng mga Senador para direktang idawit ang Pa&shy;ngulo at First Gentleman.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=16948&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Miriam nag-‘sorry’ sa China</title>
<author></author>
<date>
<month>September</month>
<day>28</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Matapos maglabas ng maaanghang na salita laban sa mga Intsik, nag-sorry kahapon si Sen. Miriam Defensor-Santiago sa pamahalaan ng China dahil sa masamang ko&shy;mento niya kamakalawa sa hearing ng Senado kaug&shy;nay sa kontrobersiyal ng national broadband net&shy;work deal na ibinigay ng gob&shy;yerno sa ZTE Corp. ng China. Ipinaliwanag ni San&shy;tiago na hind niya inten&shy;siyong siraan ang China matapos niyang sabihin na ang mga Intsik ang “nag-imbento ng corruption” sa sanlibutan. Balak ni Santiago na magpadala ng formal letter sa Chinese Ambassador dahil sa kanyang sinabi na inakala ng marami na isang “racist”. “I was using the word ‘Chinese’ because we are in&shy;vestigating a contract with China. I certainly didn’t mean to denigrate the Chi&shy;nese, because I am mar&shy;ried to one. My husband is part-Chinese, being a Yap, whose mother was half-Chinese,” pahayag ni San&shy;tiago . Sinabi pa ni Santiago na noong siya ay nasa Bureau of Immigration, ginawaran din siya ng award ng mga Fil-Chinese communities dahil sa ibi&shy;nibigay nitong protek&shy;syon mula sa mga immigration agents na nangongotong sa mga Intsik sa bansa. Sa isinagawang imbes&shy;tigasyon kamakalawa ng Senate Blue Ribbon Com&shy;mittee, sinabi ni Santiago na “mahilig ang mga Intsik na ito na magkumbida sa golf o dinner. We do not get invited because of our physical o sexual good looks, we are being invited because of a certain go&shy;vernment project”. Nominado si Santiago sa International Court of Jus&shy;tice at pinangangam&shy;bahan ng ilan na ang ini&shy;hayag niya laban sa mga Chinese ay makakaapekto para makuha niya ang po&shy;sisyon. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=16951&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>TRO alisin! - ZTE</title>
<author></author>
<date>
<month>September</month>
<day>28</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Humirit na kahapon sa Korte Suprema ang pamu&shy;nuan ng Zang Xing Tele&shy;communication Equipment (ZTE) Corp. ng China upang maalis ang ipinala&shy;bas na Temporary Res&shy;training Order (TRO) na pumipigil sa pag-usad ng kontrobersyal na Na&shy;tional Broadband Network (NBN) project. Sa inihaing urgent om&shy;nibus motion ng mga abu&shy;gado ng ZTE, kinuwestyon ng ZTE ang legal right ni Iloilo Vice Gov. Rolex Su&shy; plico para dumulog sa Korte at harangin ang implemen&shy;tas&shy;yon ng kon&shy;trata. Nakasaad sa mosyon ng ZTE na bigo si Suplico na patunayang magdu&shy;dulot ng grave injustice at irreparable injury sa kaniya kung matutuloy ang pro&shy;yekto dahil ayon sa ZTE, kung tutuusin sila ang labis na mapeperwisyo kung hindi maaalis ang TRO. Kinontra din ng ZTE ang iginigiit na “right to infor&shy;mation” ni Suplico sa de&shy;talye ng kontrata dahil lahat umano ng karapatan at im&shy; pormasyon ay may&shy;roon ding limitasyon sa ilalim ng batas. Wala rin uma&shy;nong per&shy;sonal na kaalaman si Sup&shy;lico sa isyu ng pagpasok ng pa&shy;ma&shy;halaan sa nasabing kon&shy;trata at ang mga argu&shy;mento nito ay maituturing lamang na “hearsay” o sabi-sabi na ibinase lamang niya sa mga balitang nagla&shy;basan sa mga pahayagan. Ayon pa sa ZTE, hindi man lamang sila nabigyan ng pagkakataon na sagutin o kontrahin ang urgent motion na inihain ni Suplico bago magpalabas ng TRO ang Korte Su&shy;prema gayun&shy;din wala silang nakuhang kopya ng mos&shy;yong inihain ng huli. Sakaling hindi pu&shy;ma&shy;yag ang SC na ma&shy;alis ang TRO, hiniling na lang ng ZTE na ata&shy;san nito si Sup&shy;lico na mag&shy;hain ng bond na hindi bababa sa $2,939,600 upang matiyak na magba&shy;ba&shy;yad ang bise goberna&shy;dor ng danyos sa korpo&shy;rasyon sakaling sa huli ay mapatu&shy;nayang wala siyang legal na karapatan upang kwest&shy;yunin ang kontrata. (Gemma Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=16953&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>‘Impeach Abalos’ ikinasa</title>
<author></author>
<date>
<month>September</month>
<day>28</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Isinampa kahapon ni Iloilo Vice Governor Rolex Suplico sa House of Repre&shy;sentatives ang impeach&shy;ment complaint laban kay Commission on Elections Chairman Benjamin Aba&shy;los dahil sa pagkaka&shy;sang&shy;kot nito sa anomalya sa $329.48 milyong national broadband network con&shy;tract ng pamahalaan sa ZTE Corp. ng China. Sa reklamo, inakusa&shy;han si Abalos ng pagtatak&shy;wil sa tiwala ng publiko,&nbsp; paglabag sa Konstitusyon, panunuhol at katiwalian. Inindorso naman ng mga kongresistang sina Teofisto Guingona III, Teo&shy;doro Casino at Ma. Isabelle Climaco ang naturang im&shy;peachment complaint. Kabilang sa nilalaman ng reklamo ni Suplico ang sinumpaang salaysay nina dating NEDA director Romulo Neri at Jose “Joey” de Venecia III ng Ams&shy;terdam Holdings Inc. Sinabi naman ni Casino na inindorso niya ang com&shy;plaint dahil sufficient in form and substance ito. Ayon pa kay Casino, mag&shy;sisilbing prima facie evidence laban kay Abalos ang mga natuklasan sa im&shy;bestigasyon ng Senado sa NBN project. (Butch Quejada)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=16955&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Tulong ng PASG hingi ng hog farmers</title>
<author></author>
<date>
<month>September</month>
<day>28</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Hiniling kahapon ng National Federation of Hog Farmers Inc. (NFHFI) sa Presidential Anti-Smug&shy;gling Group (PASG) na bantayan ang napipintong pagpapa&shy; lusot ng mga im&shy;ported na manok, karneng baboy at sibuyas lalo nga&shy;yong ma&shy;lapit na ang Kapaskuhan. Sa liham ni Albert Lim, pangulo ng NHFI, kay PASG chief Antonio Villar Jr., nagboboluntaryo rin ang kanilang asosasyon mula sa Luzon, Visayas at Mindanao na tumulong sa PASG para hadlangan ang planong smuggling ng mga agricultural poducts. Sinabi ng NFHFI kay Usec. Villar, dapat banta&shy;yang mabuti ang mga refri&shy;gerated container vans na pumapasok sa Bureau of Customs (BOC) dahil kali&shy;mitan sa mga ito ay mis&shy;declared ang items o under&shy;&shy;valued na agricul&shy;tural products na ang iba ay hindi dumaan sa Vete&shy;rinary Quarantine Clea&shy;rances.&nbsp; “These illegally impor&shy;ted meat and poultry pro&shy;ducts that enter the country without the VQC could be carriers of di&shy;seases like FMD (foot and mouth) for pork and avian flu for chicken,” wika pa ni Lim sa liham nito sa PASG chief. Nagpasalamat naman si Villar sa NFHFI dahil sa pagtitiwala nito sa PASG. (Rudy Andal)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=16960&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Ultimatum ni Ate Vi vs jueteng, wa epek!</title>
<author></author>
<date>
<month>September</month>
<day>28</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Wa-epek ang ipinala&shy;bas na ultimatum kama&shy;kailan ni Batangas Go&shy;vernor Vilma San&shy;tos sa kan&shy;yang mga local na pulisya na kailangang sa loob ng 100 araw ay ma&shy;sawata na ang illegal na sugal na jueteng sa kan&shy;yang lalawigan. Ang dahilan, sa halip na magwakas ito sa darating pang buwan ng Nobyem&shy;bre, lalo pa umanong na&shy;mayagpag ang jueteng sa buong Batangas. Dahil dito, nanana&shy;wagan ang mga Batan&shy;gueno kay Archbishop Arguelles na makialam na sa problema sa jueteng dahil mismong si Ate Vi umano ay mistulang binu&shy;bulag na ng kanilang police provincial director na si Sr. Supt. David Quimio Jr. Nabatid na ang buong 1st district ng Batangas ay hawak umano ng kapitalis&shy;tang itinago sa pangalang Don Pepe A. Bukod dito, siya rin umano ang may pa-jueteng sa bayan ng Alitag&shy;tag, Lemery at Agon&shy;cillo. Sa bayan ng Rosario, San Juan at Lipa City, isang barangay official na may alyas Manny umano ang kapitalista ng jueteng.&nbsp; Isang alyas Buddha naman ang may pataya sa Calaca, Batangas, samantalang alyas Junior V ang siga ng jueteng sa Ibaan at Cala&shy;tagan, habang sa Padre Garcia at Tanauan ay isang alyas Kune naman ang kapitalista ng jueteng.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=16961&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Miriam ‘sinumpong’ uli</title>
<author>Ni Malou Escudero</author>
<date>
<month>September</month>
<day>29</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Matapos humingi ng tawad sa pamahalaang China dahil sa nakaka-insultong mga paha&shy;yag, mistulang “sinum&shy;pong” na naman kaha&shy;pon ng kanyang sakit na “chronic fatigue” si Senator Miriam Defensor-Santiago matapos ipakandado ang main entrance ng Recto room ng Senado kung saan isinasagawa ang budget hearing ng Department of Labor and Employment. Idinahilan ni Sen. Santiago ang kanyang pagka-distract sa mga taong naglalabas-pa&shy;sok sa silid. Nairita si Santiago dahil masyado umano siyang naiistorbo sa pagdadaanan ng mga bisita sa naturang ku&shy;warto kaya ipinag-utos niya sa Office of the Sergeant-of-Arms (OSAA) na ikanda&shy;do ang pintuan. Dahil sa pagkaka&shy;sara ng main entrance ng na&shy;sabing silid, sa backdoor na lamang dumaan ang mga resource persons at miyembro ng media na na-late sa pagdinig. Pero muli namang pinabuksan ni San&shy;tiago ang pintuan ma&shy;tapos ang hearing. Sa panayam, sinabi ni Santiago na tama lamang ang kanyang ginawa. May karapatan anya ang mga senador na gawin ito upang ma&shy;ging maayos at ser&shy;yoso ang mga nakikinig sa naga&shy;ganap na hearing sa Senado. Idinagdag nito na sana ay maging lek&shy;syon ito upang res&shy;petuhin ang anumang pagdinig na ginagawa sa Senado. Naging maayos na&shy;man ang sumunod na hearing at nabawasan ang mga nag&shy;lalabas-masok, at pinag&shy;papa&shy;tay na rin nila ang power ng mga kani-ka&shy;nilang mga cellphones upang hindi na muling maistorbo ang sena&shy;dora.&nbsp; Dumalo sa nasa&shy;bing budget hearing ng DOLE si Sec. Arturo Brion at iba pang opis&shy;yal ng ahensiya. Sumu&shy;nod na dininig ang budget ng DENR na dina&shy;luhan naman ni Sec. Lito Atienza.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=17295&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Erap pinayagan na dalawin ang ina</title>
<author></author>
<date>
<month>September</month>
<day>29</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Pinayagan ng Sandi&shy;gan&shy;bayan si dating Pangu&shy;long Joseph Estrada na mabisita ang kaniyang ina na si Dona Mary sa paga&shy;mutan sa San Juan. Sampung oras ang ibi&shy;nigay kay Estrada ng San&shy;diganbayan o mula nga&shy;yong alas-7 ng umaga hanggang alas-5 ng hapon para makapiling ang kan&shy;yang ina na nasa hindi magandang kalagayan sa San Juan Medical Center. Sinabi ni Sandiganba&shy;yan Sheriff Ed Urieta na sa ibinabang resolusyon ng Sandiganbayan Special Division, tanging sa na&shy;banggit na pagamutan lamang kailangang mana&shy;tili si Estrada. Gayunpaman, nakasa&shy;la&shy;lay pa rin aniya sa magi&shy;ging sitwasyon ni Dona Mary ngayong Sabado ang pahintulot ng Anti-Graft Court kung kailangang mag-extend si Estrada para makasama ang ina. Sa panig ng dating Pangulo, nais umano sana nitong makarating sa natu&shy;rang pagamutan sa pinaka-mabilis na paraan ng trans&shy;portasyon upang hindi masayang ang mga oras na makapiling nito ang ina. Katulad ng mga dating kondisyon ng korte, bawal ang media interviews kay Erap, bagaman sa mga na&shy;kalipas na karanasan, na&shy;ka&shy;lulusot pa rin ang bagay na ito. Tiniyak naman ng San&shy;di&shy;ganbayan sheriff’s office at ng PNP-Police Security Protection Office na mahigpit nilang baban&shy;tayan si Estrada. Una nang sinabi ni Urieta noong ibaba ng anti-graft court ang hatol na guilty kay Erap sa kaso nitong pandarambong na sakaling hilingin ni Estrada na makita ang may sakit na ina kahit pa convicted na ito at mas hinigpitan ang seguridad, hindi ipagkakait ng korte na makasama ni Erap ang ina nitong may sakit. (Butch Quejada/Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=17296&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>‘Sorry’ ni Miriam tinanggap ng China</title>
<author></author>
<date>
<month>September</month>
<day>29</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Tnanggap na kahapon ng Chinese Embassy ang “sorry” ni Sen. Miriam Defensor-Santiago kaugnay sa pahayag ng senadora na “imbentor ng corruption ang mga Intsik” sa hearing ng Senado sa NBN-ZTE contract. Ipinadala mismo sa tanggapan ni Santiago sa Senate building ang sagot ni Ambassador Song Tao, Ambassador Extraordinary and Plenipotentiary of the People’s Republic of China to the Republic of the Philippines, kung saan nakasaad na malugod nilang tinatanggap ang paumanhin nito para sa kanilang bansa at para sa mga buong mamamayan ng Tsina. “I hope to make joint efforts with you and the people from various circles of the Philippine society for the further enhancement of China-Philippine friendship and mutual cooperation, so as to benefit the two people’s,” sabi pa ni Tao. Sa sulat ni Santiago kay Song Tao, sinabi nito na nagkaroon lamang ng “misimpression” sa sinabi niya tungkol sa mga Intsik. Ipinaliwanag din ni Santiago na hindi siya nag-walk out sa Senate hearing noong Miyerkules kundi umalis lang siya matapos ang interpe&shy;lasyon dahil dumaranas siya ng ‘chronic fatigue syndrome’. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=17297&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>‘Impeach Abalos’ itutulak ni JDV</title>
<author></author>
<date>
<month>September</month>
<day>29</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Wala umanong puwe&shy;deng pumigil kay House Speaker Jose de Venecia para iendorso ang impeachment complaint na isinampa ni Iloilo Vice Governor Rolex Suplico laban kay Comelec Commissioner Benjamin Abalos Sr. Sinabi ni de Venecia na obligasyon niyang isumite ang reklamo ni Suplico sa House Committee on Justice sa loob ng 10 araw. Isinampa ni Suplico ang reklamo dahil sa pagkaka&shy;sangkot ni Abalos sa ma&shy;anomalyang national broad&shy;&shy;brand network contract ng pamahalaan sa ZTE Corp. ng China. Kabilang sa nagdawit kay Abalos sa anomalya ang anak ni de Venecia na si Joey na isa sa may-ari ng Amsterdam Holdings Inc. na nabigong maka&shy;kuha sa NBN contract. Ayon sa batang de Vene&shy;cia, inalok siya ni Abalos ng $10 milyong suhol para hindi maghabol ang AHI sa NBN deal. Inakusahan si Abalos ng paglabag sa Konstitus&shy;yon, katiwalian, panunuhol at pagtatakwil sa tiwala ng publiko.&nbsp; Nauna rito, nanawagan si Abalos sa Speaker na mag-”inhibit” sa impeachment proceeding. Umaasa si Abalos na hindi gaga&shy;mitin ni de Venecia ang posisyon nito para implu&shy;wensiyahan ang mga kongresista. Hindi umano dapat na tignan ng mga kongresista ang relasyon ni JDV at ni Joey at sa halip ay dapat na pagtuunan ng pansin ng mga ito ang merito ng kaso. Gayunman, sa isang pu&shy;long-balitaan sa Comelec kinalaunan, sina&shy;bi ni Abalos na hindi na niya hihilingin na mag-inhibit ang House Speaker sa mga pagdinig sa reklamo. Paliwanag ni Abalos, bale&shy;wala rin lamang umano ito kung gagamitin naman ng Speaker ang kanyang posisyon upang maimplu&shy;wen&shy;syahan ang mga mam&shy;babatas na kaalyado nito. Nakiusap na lamang siya kay de Venecia na pabayaan na lamang&nbsp; ang mga kongresista na mag&shy;desisyon nang naaayon sa kanilang mga konsensya. Nabatid pa kay Abalos na inihahanda na ng kan&shy;yang mga abogado ang&nbsp;&nbsp; pagsasampa ng kaso la&shy;ban kay Neri na sumira ng kanyang reputasyon mata&shy;pos nitong sabihin sa Senate hearing na sinu&shy;hulan niya ito ng P200-million upang aprubahan ang ZTE deal at maging ang pag&shy;sasampa ng P20-mil&shy;yon libel suit laban kay Joey. Sinabi naman ng taga&shy;pangulo ng komite na si Quezon City Rep. Matias Defensor na sinimulan nang paghandaan ng kan&shy;yang komite ang reklamo.&nbsp; (Butch Quejada/Doris Franche)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=17298&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Pinoy kinidnap sa Nigeria</title>
<author></author>
<date>
<month>September</month>
<day>29</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Isang Pinoy chief electrician ang kinidnap ng mga armadong lalaki sa Nigeria noong Huwebes ng gabi. Gayunman, tumanggi muna si Foreign Affairs Undersec. for Migrant Workers Affairs Esteban Conejos Jr. na tukuyin ang pangalan ng biktima habang hindi pa naiimpormahan ang pamilya nito. Ang Pinoy na sinasabing nagtratrabaho sa isang Italian company sa Nigeria ay dinukot kasama ang ilan pang katao sa Port Harcourt. Nabatid na sa kabila ng ban o pagbabawal ng pamahalaan sa pagtratrabaho ng mga Pinoy sa Nigeria&nbsp; ay patuloy pa rin ang pagpuslit ng mga ito sa nasabing bansa. Nananatili naman ang pagpapairal sa boluntaryong repatriation ng mga OFWs sa Nigeria upang maiwasang mabiktima ang mga ito ng kidnapping doon kung saan&nbsp; target ng mga militants ay mga dayuhan. Magugunita na noong Enero 22 ay dinukot rin ng mga militante doon ang 24 Pinoy seamen sa Warri na nasasakupan ng Niger Delta na pinalaya matapos ang halos isang buwang pagkakabihag. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=17299&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Bagyong ‘Hanna’ nagbabanta</title>
<author></author>
<date>
<month>September</month>
<day>29</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Patuloy na nagbabanta ang bagyong Hanna habang kumikilos patungong lalawigan ng Aurora, Quezon. Ayon sa Philippine Atmospheric Geophysical and Astronomical Services Administration (Pagasa), alas-5 ng hapon kahapon, si Hanna ay namataan sa layong 480 kilometro ng silangan hilagang-silangan ng Virac, Catanduanes taglay ang pinakamalakas na hanging 55 kilometro bawat oras malapit sa gitna at kumikilos ng pakanluran hilagang-kanluran sa bilis na 20 kilometro bawat oras. Dahil dito nakataas ang babala ng bagyo bilang 1 sa lalawigan ng Cagayan, Isabela, Quirino, Aurora, Northern Quezon, Polilio Island, Camarines Norte, Camarines Sur at Catanduanes. Magdadala rin ng pag-ulan ang bagyong Hanna sa Metro Manila, Southern Luzon, Bicol, Palawan, Western Visayas, Cagayan Valley, Aparri at Laoag sa Northern Luzon. Nagbabala ang PAGASA sa mga residenteng nakatira sa mga lugar na nasa ilalim ng signal no. 1 na malapit sa mga baybaying dagat sa posibleng pagkakaroon ng malalaking pag-alon dulot ng bagyo. Gayundin, sa mga nakatira malapit at sa mismong paanan ng mga bundok na maging magpagmasid at magbantay sa posibleng pagkakaroon ng flashflood at landslides at manatiling maghintay sa ilalabas na weather advisory ng PAGASA para makaiwas sa anumang peligro na dala ng bagyo sa kanilang lugar. (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=17300&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Gun ban umpisa ngayon</title>
<author></author>
<date>
<month>September</month>
<day>29</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Simula na ngayong araw ang pagpapatupad ng Comelec gun ban sa buong bansa upang ma&shy; pigilan ang karahasan bunsod nang nalalapit na barangay at Sangguniang Kabataan (SK) elections sa Oktubre 29, 2007. Sa pulong balitaan, si&shy;nabi ni Comelec spokesman James Arthur Jime&shy;nez na umpisa ngayon ay ma&shy;higpit nang ipinag&shy;babawal ng komisyon ang pagda&shy;dala, pagbibitbit at paggamit ng anumang uri ng armas. Pinaalala din ni PNP spokesman Sr. Supt. Sa&shy;muel Pagdilao na suspen&shy;dido na ang Permit To Carry Firearms Outside Residence (PTCFOR) sa mga naisyuhan ng armas ha&shy;bang ‘exempted ‘ ang mga pulis at sundalo lalo na sa oras ng duty, ga&shy;yundin ang mga ahente ng National Bureau of Investigation (NBI) na nasa opisyal na misyon.&nbsp; Bagaman kanselado ang lahat ng umiiral at maging ang pag-iisyu ng PTCFOR ay tuloy pa rin ang pagbibigay nila ng lisensya sa mga baril. Alinsunod sa Resolution No. 8298 na ina&shy;prubahan at&nbsp; ipinalabas ng Comelec en banc, walang sinuman na dapat pa&shy;yagan na magdala ng armas sa labas ng ka&shy;nilang mga tahanan, kahit pa mayroon silang&nbsp; permit to carry firearms kapag malapit na ang panahon ng halalan. Kabilang sa mga ipag&shy;babawal na armas ay air&shy;guns, side arms, long firearms, hand grenades at iba pang deadly explosives,&nbsp; maliban na lamang sa mga pyrotechnics, at mga deadly weapons gaya ng patalim. Magtatapos ang pag&shy;papairal ng gun ban hang&shy;gang Nobyembre&nbsp; 13, 2007. (Doris Franche/Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=17301&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Senators asar na!</title>
<author></author>
<date>
<month>September</month>
<day>30</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Sa kabila ng pag&shy; pupu&shy;milit ng mga opposition senators na ituloy ang pagdinig sa kon&shy;trobersiyal na national broadband network (NBN) project at “Hello Garci” ay tila pikon na&shy;man ang ilan nilang mga kasamahan dahil na&shy;papa&shy;ba&shy;yaan na umano ng Se&shy;nado ang mas importan&shy;teng gawain gaya ng pag&shy;gawa ng batas, national budget, ang napipintong ba&shy;rangay at Sangguniang Kabataan elections at iba pang priority bills. Ayon kay Sen. Joker Arroyo, 31 oras na ang nailaan ng mga senador sa imbestigasyon sa ZTE pa lang, gayong 100 minuto, na katumbas lamang ng isang oras at 40 minuto, ang naibigay na atensyon para sa mga sesyon ng Senado. Pinuna ni Arroyo na sa unang hearing sa ZTE noong Sept. 18, ito ay tumagal ng halos anim na oras. Nang mag&shy;patuloy ito noong Sept. 20, umabot ito ng pitong oras kaya kina&shy;ilangang ipagpaliban ang sesyon. Pero ang pinaka&shy;matindi ay noong Miyer&shy;kules, nang tumagal ang pagdinig ng halos 12 oras mula 9:30 ng umaga hanggang pa&shy;sado alas-9 ng gabi. Pagkatapos nito, tuma&shy;gal naman ang hearing ng Huwebes ng anim na oras. Bago dito, nagtalo pa ang mga senador kung magse-session sila noong Martes o ipag&shy;papatuloy na lang nila ang hearing sa “Hello, Garci” issue.&nbsp; “Saan ba tayo pa&shy;punta? tanong ng sena&shy;dor. “Paulit-ulit lang ang mga tanong sa ZTE. Bakit hindi natin gamitin ang oras ng Senado para sa iba pang importante nitong gawain.” Ayon kay Arroyo, dala&shy;wang senador lang ang kailangan para magka&shy;roon ng quorum sa isang committee hearing, pero napa&shy;kahirap bumuo ng quorum kapag session na gayong halos lahat ng senador naman pala ay puwedeng du&shy;malo tulad ng ipinakita nila sa ZTE at Garci hearings. Bukod sa ZTE deal, pinaglalaanan din ng panahon ng Senado ang&nbsp; binuhay na “Hello Garci” wiretapping controversy na kung saan tatlong hearings na ang ginanap na tumagal ng apat hanggang anim na oras Kulang-kulang na da&shy;la&shy;wang linggo na lamang ang natitira bago mag-adjourn ang Kongreso para sa All Souls Day break nito simula Oct. 13 pero halos wala pa rin itong nagaga&shy;wang mga batas. Nauna rito, sinabi na&shy;man ni Sen. Miriam Defensor Santiago na dapat ng itigil ang imbesti&shy;gasyon nito sa NBN dahil nagsasayang lang ang Senado ng oras para dinggin ang mga aku&shy;sasyon ng mga taong nag-away dahil sa kani&shy;lang mga “kickbacks.” Pinuna rin ni Santiago na dahil sa hearing sa ZTE ang mga impor&shy;tan&shy;teng ga&shy;wain sa Senado ay nabin&shy;bin na. Sa kaso niya, dapat ay pinag-aaralan niya ang tungkol sa JPEPA o kaya ay nagsasagawa ng mga budget hearing bilang vice chair ng Senate Finance Committee, pero ang oras niya at ng ibang senador ay naokupa na ng imbesti&shy;gasyon sa ZTE. Samantala, umaasa pa rin ang mga senador na sisipot sa pagdinig nga&shy;yong darating na linggo si dating NEDA director at ngayo’y CHED chief Ro&shy;mulo Neri sa kabila ng pagbabawal ng Malaca&shy;&ntilde;ang na dumalo pa ito sa pagpapatuloy ng pagdinig sa Mataas na Kapulungan. “We could see that he was really sick and we did not want a sick man in our hands, that’s the reason he was allowed to go home on the promise that he will come back.” pa&shy;hayag ni Sen. Aquilino Pimentel. Maging si Comelec Chairman Benjamin Aba&shy;los ay dapat din aniyang muling magpakita sa Se&shy;nado dahil marami pa itong dapat na sagutin kaugnay sa mga aku&shy;sasyon ni Neri. (May ulat ni Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=17461&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Welga kumonti - DOLE</title>
<author></author>
<date>
<month>September</month>
<day>30</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Bumaba ang naitata&shy;lang mga kaso ng welga sa bansa sa loob ng naka&shy;lipas na mga buwan. Ayon kay Labor Secretary Arturo Brion, sa 260 notices of strike at lock-outs na inihain sa National Conciliation and&nbsp; Mediation Board (NCMB), tatlo lamang dito ang natuloy. Ang mga nasabing welga&nbsp; ay naitala sa Region 4-A o CALABARZON at sa National Capital Region. Sinabi ni Brion, ang pagbaba ng kaso ng strike ay bunga na rin ng mga&nbsp; isinasagawang hakbang ng NCMB upang matiyak na hindi na mauuwi pa sa&nbsp; strike ang mga sigalot na namamagitan sa mga manggagawa at sa kani&shy;lang management. Nilinaw ni Brion na ga&shy;gawin nila ang lahat hangga’t magagawan ng paraan ng DOLE na ma&shy;ayos ang employee-employer relationship. Lumilitaw na ang na&shy;sa&shy;bing datos ay mas ma&shy;baba ng 67 porsyento kumpara sa siyam na kasong naitala noong nakaraang taon. Napag-alaman pa sa kalihim na nanatiling ma&shy;linis mula sa anomang strike ang iba pang rehi&shy;yon sa bansa. (Doris Franche)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=17462&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Basura sa Senado, ire-recycle</title>
<author></author>
<date>
<month>September</month>
<day>30</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Sisimulan na ng Sena&shy;do ang pagre-recycle ng mga basura bilang mala&shy;sakit sa kalikasan at para sa pagtitipid.&nbsp; Sa direktiba ni Senate President Manny Villar, inutusan nito si Senate secretary Emma Lirio-Reyes na magtakda ng recycling program para sa Senado at lahat ng mga kawani nito. “Lahat ng mga opisina sa Senado ay inaatasan na paghiwalayin ang mga basurang nabubulok at hindi nabubulok. Kaila&shy;ngang maiwasan ang kontaminasyon ng mga materyal na maaari pang muling gamitin,” anang direktiba ni Villar. Iniatas din ang mu&shy; ling paggamit sa likod o back page ng mga hindi pri&shy;badong dokumento para paggawa ng mga memo, report at mga katulad na komunikas&shy;yon upang walang ma&shy;sa&shy;&shy;yang. Ang mga high-grade na office paper naman ay maari pang muling ga&shy;mitin sa paggawa ha&shy;limbawa ng stationery, aklat at mga babasahin ay maaring ibenta para sa recycling o sa mga junk shop kung hindi na gagamitin sa Senado. Ang mga printer ink cartridges ay kailangang ding tipunin para ibenta o i-refill gayundin ang mga toner cartridges. Ayon kay Villar, pag&shy;talima rin ito sa Republic Act 9003 o Ecological Solid Waste Management Act of 2000 na nag-uutos ng recycling, re-use at lahat ng paraan upang hindi masayang ang mga itinuturing nang basura. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=17463&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>‘Hanna’ humina</title>
<author></author>
<date>
<month>September</month>
<day>30</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Bahagyang humina ang bagyong “Hanna” nang ito ay mag-landfall sa&nbsp; eastern coast ng Northern Aurora province habang isa pang bagong sama ng panahon ang namataan malapit sa Philippine territory. Sa latest report ng Philippine Atmospheric Geophysical and Astronomical Services Administration (Pagasa), si “Hanna” ay namataan sa bahagi ng&nbsp; Casiguran, Aurora alas-10 ng umaga kahapon taglay&nbsp; ang pinakamalakas na hanging 55 kilometro bawat oras malapit sa gitna at patuloy ang pagkilos sa direksiyon pakanluran sa bilis na&nbsp; 17 km bawat oras. Ngayong Linggo, si Hannah ay nasa layong 220 km ng kanluran timog kanluran ng Baguio City o 600 km kanluran ng Baguio City Lunes ng umaga. Kaugnay nito, patuloy pa rin makakaranas ng mga pag-uulan sa Visayas at Western Mindanao gayundin ang Northern at Central Luzon at Southern Tagalog provinces dahil sa epekto ng habagat sa bagyo. Samantala, kapag naging ganap na bagyo ang bagong sama ng panahon, ito ay tatawaging “Ineng.” (Angie dela Cruz)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=17464&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Gen. Miranda ‘di malubha - AFP</title>
<author></author>
<date>
<month>September</month>
<day>30</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Itinanggi kahapon ng Armed Forces of the Philippines (AFP) na malubha na ang karamdaman ni dating Marine Commandant Major Gen. Renato Miranda, isa sa nililitis sa General Court Martial (GCM) kaugnay sa kude&shy;ta noong Pebrero 2006. “There are no life threat&shy;ening findings,” pahayag ni AFP-PIO Chief Lt. Col. Bartolome Bacarro. Sinabi ni Bacarro na hindi na umano kailangan pang ipa-confine sa hospital ang 55-anyos na si Miranda dahil hindi na&shy;man malala ang karam&shy;daman nito. “(The) patient is not admissible. He can be managed. The patient condition has improved from that of last checkup ,” ani&nbsp; Bacarro bilang pagkontra sa ibinul&shy;gar ni dating First Scout Ranger Regiment (FSSR) Commander Brig. Gen. Danilo Lim na malubha ang karamdaman ni Miranda na kasama niyang naka&shy;detine sa himpilan ng Army’s 2nd Infantry Division (ID) sa Tanay, Rizal dahil sa parehong kaso.&nbsp; Una rito, binatikos ni Lim ang liderato ng AFP sa pagtanggi umanong big&shy;yan ng clearance si Mi&shy;randa para makapag&shy;pa&shy;gamot dahil patuloy na lumalala ang sakit nitong diabetes at hypetension.&nbsp; Sinabi ni Lim na dahil umano sa lumalalang sakit ay hinimatay sa loob ng banyo si Miran&shy;da at ka&shy;muntik mabagok ang ulo sa semento. (Joy Cantos)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=17465&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>GMA balik-Pinas</title>
<author></author>
<date>
<month>September</month>
<day>30</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Nakatakdang dumating ngayong araw si Pangulong Gloria Arroyo matapos ang kanyang tatlong araw na pagbisita sa Amerika. Sa pahayag ni Press Secretary Ignacio Bunye, matagumpay ang naging lakad ng Pangulo sa kabila nang iba’t ibang batikos na natatanggap nito sa Pilipinas dala na rin ng kontrobersiyal na national broadband network project. Naging maganda rin ang pananaw ng mga miyembro ng Philippine American Chamber of Commerce sa ekonomiya ng Pilipinas. Naging panelist ang Pangulo sa pagbubukas ng Clinton Global Initiative noong Setyembre 26 kung saan umani ito ng papuri mula sa kanyang kaklase na si dating US Pres. Bill Clinton. Dumalo rin ang Pangulo sa meeting ng US-ASEAN Business Council at iba’t ibang pulong sa mga mamumuhunan. Nakatakda namang umalis muli ang Pangulo sa Oktubre 2 patungo ng China at India. (Malou Escudero)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=17466&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>
<article>
<title>Perjury pinapasagot kay Doble</title>
<author></author>
<date>
<month>September</month>
<day>30</day>
<year>2007</year>
</date>
<body>Ipatatawag ng Department of Justice (DOJ) si dating Intelligence Agent Vidal Doble Jr. upang sagu&shy; tin ang kasong perjury na inihain laban sa kanya ng Criminal Investigation and Detection Group (CIDG). Sinabi ni acting Justice Secretary Agnes Devana&shy;dera, ipatatawag nila si Doble upang sagutin sa isang Preliminary Investigation (PI) ang kaso na ibinase ng CIDG sa transcript of record sa isinaga&shy;wang pagdinig ng Senado kaugnay pa rin sa wiretapping isyu. Nag-ugat ang kaso matapos na ihayag noon ni Doble na siya ay idinetine sa seminaryo subalit sa salaysay nito sa pagdinig sa Senado sinabi nito na buluntaryo siyang pumunta sa seminaryo. Iginiiit ni Devanadera na under oath ang inihayag ni Doble kaya malinaw na malinaw na magkaiba ang kanyang naging pahayag. Sa kabila nito nilinaw na&shy;man ni Devanadera na bi&shy;bigyan nila ng “due process” si Doble bago isam&shy;pa ang kasong criminal sa korte. Samantala, ipauubaya naman nito sa Prosecutor na hahawak sa preliminary investigation kung dapat ding ipatawag pa si dating NBI Atty. Samuel Ong. Wala pang itinakdang petsa ang DOJ kung kailan isasagawa ang PI. (Gemma Amargo-Garcia)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=17467&publicationSubCategoryId=92</link>
</article>