<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>
<data>
<article>
<title>KAMANAVA Travelers Club Inc.</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>March</month>
<day>01</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>THIS coming Monday, March 5, 2012 at 6pm, ibubuhos ng mga bagong hangal este mali halal na opisyal ng KAMANAVA Travelers Club Inc., ang kanilang salapi este mali pagmamahal pala sa mga dadalong brethren ng Free and Accepted Masons of the Philippines my Philippines. Ang ika- 15 Installation of officers ng KAMANAVA Club Inc.,&nbsp; ay dadaluhan ni RW Juanito ‘Jun’ Espino Jr., SGW, bilang guest of honor and speaker kasama si Regine Tolentino na magbibigay ng isang inspirational talk sa mga bisitang pupunta. Ang mga bagong opisyal ng KAMANAVA Club Inc., ay sina Joselito A. Cometa, panggulo este mali pangulo pala, Dave E. Maniquis, VP - Kalookan, Romualdo A. Ditangco, VP - Malabon, Ronillo H. dela Rama, VP - Navotas, Jhay - R D. Ochoada, VP - Valenzuela, Mariano K. Lee, Treasurer, Arnulfo Macatangay, Secretary, Edgar D. Lim, Auditor, Eric A. Rodriguez, PRO at Enrique L. Flores Jr., Adviser. Si VW Emmanuel ‘Manny’ Bravo ang Master of Ce&shy;remonies. Pinaaalala lamang ni Joey Cometa ang kanilang pangulo na huwag kalimutan magdala ng mga plastic o supot para sa mga matitirang pagkain. Sa Causeway Resto Banawe St., del Monte, QC, gagawin ang lapangan. Mga kuyang huwag na hindi kayo pupunta! Solid Broadband Corporation DAPAT ang customer ang siyang sinusuyo at hindi pinagtataasan ng boses o kaya pinagagalitan. Sabi nga, customer is always right pagdating sa usapin negosyo! May hindi magandang naranasan ang mga kuwago ng ORA MISMO, sa isang ‘Leah Cayabang’ ng tawagan nito ang bebot na empleado ng Solid Broadcasting Corporation dyan sa may Welcome Rotanda, Kyusi, para ipagbigay alam na ang internet niya after payment ay hindi pa nagpa-function ng maayos. Kaya ito pinamamadali ayusin ay dahil kailangan ng mga anak niyang students para sa research work sa school. Imbes na tulungan ang pobreng alindahaw ay kung anu-anong salita pa ang pinagsasabi ni Leah sa customer nila. Ano ba iyan? Siguro dapat magkaroon ng orientation ang pamunuan ng Solid Broadcasting Corporation dyan sa Makati City,&nbsp; para turuan ng ‘good manners and right conduct’ si Leah. Abangan. Mahal na! DAHIL busy sa pakikinig ng impeahment trial ang madlang people sa Philippines my Philippines kasama rito ang malakanin este mali Malaca&ntilde;ang pala bumulusok pataas ang presyo ng lahat ng bilihin. Hindi makontrol ng gobierno ang walang humpay na pagtaas weekly&nbsp; ng halaga ng presyo ng mga produkto ng gasolina kaya naman sangkatutak na madlang pinoy ang umaaray sa ngayon. Tiyak ang nangyayaring ito ay magbo-boomerang sa lahat ng klase ng bilihin kasama ang tuition fee, pagkain at malaman pamasahe. Abangan ang mga susunod na kabanata at paghihirap pa ng madlang pinoy.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=782463&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Sulod sa lima ka tuig</title>
<author>MGA LAMAS SA KINABUHI HINIKAY Ni Padre Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>March</month>
<day>01</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Hunyo 20, 2011 mao ang usa ka halandumong hitabo sa kinabuhi namong unom. Reverend Fathers: Amador Bacotot, Mark Rommel Barneso, Reynaldo Cui, Sherwin Leo Ferrater, Jacinto Rama Jr., ug Roland Angel Anthony Torres. Lima ka tuig ang nilabay ang na-ordenahang pari ubos sa pagpandong sa iyang talahuron: Ricardo Cardinal Vidal, DD ang Arsobispo Emeritus sa Artsdyosesis sa Sugbo. Adunay tutulo ka mga areas ang angayang tan-awon ni bisan kinsang pari. Kini ang naglangkob sa identity, Intimacy, ug Authority. Ang Identity ang nagtug-an sa imong pagkatawo diha sa natad sa imong sexual preference ug kun giunsa man nimo kini pag-atubang. Ang Intimacy diin ang imong kaugalingon nahimo bang hamtong diha sa pakigkukabildo sa opposite o dili ba kaha sa same sex. Diin nahimo mong maumol ang usa ka hamtong apan suod nga relasyon ni bisan kinsa without trespassing the boundaries. Ang authority diin imong gihimong nakita ang imong kaugalingon ingon nga tawo nga ubos sa pagdumala sa usa ka labaw. Ang pari ingon nga tawo usa usab ka dakong masalaypon. Apan bisan pa niini, nahimo siyang instrumento sa mga misteryo sa kaluwasan. My grace is enough for you for it is in weakness that you are strong...Tu es Sacerdos in Aetemum!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=782486&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Unsay tinuod</title>
<author>AMBOT LANG Ni Gerry Auxilio</author>
<date>
<month>March</month>
<day>01</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Sa walo ka mga Article of Impeachment nga giduso sa prosecution sa impeachment court, tulo na lamang ang ilang gipadayon ug ang lima ilang giitsapuwera. Ang rason sa prosecution, igo nang makapatangtang ni Chief Justice Renato Corona ang tulo ka mga Articles of Impeachment nga ila nang napamatud-an. Busa human sa 25 ka adlaw nga bista, 29 ka mga saksi ug 300 kapin ka mga dokumento nga gipresentar sa impeachmant court, mihunong na sa ilang presentasyon ang prosecution. Sa walo ka mga Article of impeachment nga giduso sa prosecution ang Article III-Ang pagka kulang sa integridad ug pagka independente sa Chief Justice, Article VII-Pagpabor niini sa mga kaso sa kanhi pangulong Gloria Macapagal Arroyo ug Article II-Ang kapakyas sa Chief Justice sa pagsumitir sa iyang Statement of Assets, Liabilities and Networth mao lamang ang napresentaran og mga saksi ug mga ebidensiya, ang laing lima wala tungod kay matud pa sa prosecution igo nang makapalagpot sa katungdanan ni Corona ang tulo ka mga Article of impeachment. Pero mao gayod kaha kini ang tinuod nga rason? Atong hinumduman nga daghang ebidensiyang gipresentar sa prosecution alang sa tulo ka mga Articles nga&nbsp;posibling dili dawaton sa impeachment court tungod kay kadudahan ang mga gigikanan niini. Ang prosecution dili makasandig sa testimonya ni Justice Secretary Laila Delima tungod kay ang uban niini gideklarar na sa impeachment court nga hearsy bisan man tuod og gitugotan kining magpabilin sa record. Busa dili unta angayang mahimong kampante ang prosecution kun gusto man gayod niining tangtangon si Corona sa iyang katungdanan. Ako nagduda nga napugos lamang ang prosecution sa pag itsapuwera sa lima ka mga Articles of impeachment tungod kay maglisod sila sa pagpresentar og mga ebidensiya batok kang Corona. Sa akong tan-aw nag usik-usik lang sa salapi ug panahon ang atong mga kongresista sa ilang pag-impeach ni Chief Justice Renato Corona. Ang nakapait kay gidamay pa nila ang senado. Kun may napildi man sa impeachment kana dili si Corona kun dili ang gobyerno nga migasto sa iyang salapi ug panahon. Samtang kun may nakadaug ug nagmalampuson walay lain kun dili ang mga kongresista tungod kay nalibre ang pagbaligya sa ilang kaugalingon para mahimong senador bisan man tuod og dili kaayo sila halinon kay tungod kay nakita man ang dili maayo nilang presentasyon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=782490&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Panaghiusa sa mga agila</title>
<author>TALINGGAB Ni Manny Delos Santos Rabacal</author>
<date>
<month>March</month>
<day>02</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Kining mga pamilyang Rama ug Cuenco giilang mga agila sa natad sa politika. Bisan og unsaon paglingoglingog ug pagsaway sa ilang mga kaatbang dili ikalimod nga sila mga lig-ong pwersa sa politika sa Sugbo. Kining panaghiusa sa pundok ni Mayor Mike Rama ug kanhi kongresista Tony Cuenco nakatay-og sa Bando Osme&ntilde;a-Pundok Kauswagan (BOPK) ni Kongresista Tommy Osme&ntilde;a. Nisamut kini sa dihang mihukom si Konsehal Edgar Labella, usa ka haligi sa Cebu City Council, nga molansar isip bise mayor ni Mayor Mike. Tungod niini, nibiya na kang Kong. Tom ang mga incumbent councilors nga sila si Joey Daluz, Ronald Cuenco ug Edu Rama. Daghan usab nga mga barangay kapitan ug mga konsehal ang mibali sa grupo ni Rama ug Cuenco. Gipaabot nga sa dili madugay daghang mga konsehal ug mga political leaders ang moabin na usab sa maong pundok. Ang mga negosyante nga karon nagpakahilum gipaabot nga moguwa na sa dili madugay aron pagpakita sa ilang suporta niining nagkahiusang mga agila. Ang gituhuan ni Kong. Tom nga si Mayor Mike maglisud sa pagdani og mga kandidato karon gialirungan sa mga buot molansar sama sa asukar nga gihugupan sa mga hulmigas.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; * * * Kahinumduman nga niadtong martial law sa dihang napugos si Presidente Ferdinand Marcos sa pagpatawag og snap elections, nagpundok sila si Cory Aquino, Doy Laurel sa UNIDO ug mga dagko'ng lider sa opisyon sa Marcos dictatorship aron hiusahon sila si Cory ug Doy. Gitawag kadto og &quot;The gathering of eagles.&quot; Napugos si Doy nga modagan nalang pagka-bise ni Cory. Ang nahitabo kabahin na sa atong kasaysayan. * * * Naglainlain ang baruganan sa katawhan nga nagsunod sa impeachment trial sa telebisyon kalabut niining batasan ni Senador Miriam Defensor Santiago nga pagpangasaba ug pag-insulto sa mga sakop sa prosekusyon. Adunay miuyon kang Sen. Santiago apan daghan usab ang misaway kaniya. Niadtong Miyerkules, si private prosecutor Aguirre nanampong sa iyang dunggan sa dihang nagyawyaw si Santiago. Sa dihang gipangutana mitubag siya nga dili na niya maagwanta ang mga pagpanaway ug pag-insulto kanila. Gi-contempt siya sa impeachment court. Naa man untay daghang paagi aron pagmaymay nga suwabe dili sama sa pagtawag kanila og gago ug mga bugo. Bisan tuod og tinuod nga dili makabarug ang prosekusyon sa kabatid sa balaud sa depensa apan dili sila angayan nga insultohon sa usa ka senador kay ang kadaghanan kanila mga kongresista nga pinili usab sa katawhan. Tungod ba kay kontra sa politika ang pamilyang Santiago ug Tupas sa Iloilo? Hain na man ang gitawag og interparliamentary courtesy? * * * Karon pa ako makasuway kun unsa diay kining kinabuhi sulod sa ospital. Mora ka og usa ka piniriso nga magbayad og linibo matag adlaw sa imong pagkatulog ug aron tuslokon og dagum, hapit ka napulo matag adlaw, aron pagkuha sa imong dugo ingon man alang sa dextrose. Mao kini ang akong giantos sulod sa upat ka adlaw sulod sa tambalanan. Dili barato ang tanan nimong gamit sama sa imong isul-ob nga patient's gown (P300), tv remote control (P500), ingon man ang face towel ug ang kutsara ug tinidor. Kinahanglang mag-andam ka og kapin kon kulang P10 mil matag adlaw kun aduna kay diabetes ug ginagmay nga problema sa imong tiyan. Akong pasalamatan ang inilang tri-media practitioner nga si Bobby Nalzaro sa iyang pagdala kanako sa ospital niadtong Sabado sa gabii tungod sa usa ka emerhensiya sulod sa akong awto, ingon man ang akong suod kaayong magtiayon nga anaa kanunay sa akong kiliran panahon sa panginahanglan ug ubang mga higala ug mga suod sa kinabuhi nga nag-ampo alang sa akong kaayuhan. Thank you, Lord! &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; * * * Email: mannyrabacal@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=782843&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang double dead nga karne</title>
<author>Ni Wen Celen</author>
<date>
<month>March</month>
<day>03</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>CEBU, Philippines - Kining&nbsp;pagnegosyo og double dead nga karne daghan kaayong negosyante&nbsp;nga&nbsp;miburot sa&nbsp;kakuwartahan&nbsp;&nbsp;&nbsp; niini&nbsp;wa dutli og gaba. Kini&nbsp;sa kadagko&nbsp;nila og&nbsp;ginansya&nbsp;unya&nbsp;wa pay bayad-bayad og buhis&nbsp;sa BIR&nbsp;sa ilang&nbsp;kinitaan&nbsp;ilabi&nbsp;na&nbsp;kun&nbsp;ang&nbsp;ilang&nbsp;pamaagi&nbsp;sa pagka-negosyante&nbsp;murag&nbsp;ahente&nbsp;lang&nbsp;kunohay. Sa pagka-ilado&nbsp;nila&nbsp;nga&nbsp;ahente, kutob&nbsp;sa mga namuhi&nbsp;og&nbsp;baboy, baka, kanding, kabaw , manok&nbsp;ug&nbsp;uban&nbsp;pa&nbsp;nga&nbsp;dimalason&nbsp;kay abtan&nbsp;og&nbsp;sakit&nbsp;ang&nbsp;ilang&nbsp;mga&nbsp;hayop, wa silay&nbsp;laing duolon &nbsp;ug&nbsp;pangitaon&nbsp;kundi&nbsp;ang&nbsp;ahente&nbsp;nga ilang kaila. Aron lang masalbar&nbsp;ang&nbsp;kahago,&nbsp;nga&nbsp;di ikalubong&nbsp;sa&nbsp;yuta&nbsp;ang&nbsp;ilang hayop&nbsp;nga&nbsp;wa gyud silay madawdaw&nbsp;nga&nbsp;kuwarta, pasagdahan&nbsp;nalang&nbsp;ug&nbsp;uyonan&nbsp;ang&nbsp;ngilngig kaayong&nbsp;pangilad&nbsp;sa ahente&nbsp;nga di na mahalin&nbsp;ang&nbsp;iyang&nbsp;hayop kay masakiton. Busa&nbsp;sa laktod, ang ahente&nbsp;na&nbsp;maoy&nbsp;mopresyo&nbsp;sa hayop&nbsp;ug&nbsp;bayran&nbsp;kini&nbsp;nga maguwang&nbsp;lang&nbsp;og&nbsp;dyutay&nbsp;sa pangayo. Unya mahimong&nbsp;siya&nbsp;mismo mao&nbsp;nay&nbsp;moihaw&nbsp;niini&nbsp;o&nbsp;kaha&nbsp;may suki&nbsp;siyang&nbsp;mangingihaw , patay&nbsp;man&nbsp;kun&nbsp;nagtinga&nbsp;pa&nbsp;ang&nbsp;masakiton&nbsp;ug&nbsp;inigka-karne&nbsp;na, ibaligya&nbsp;kini&nbsp;sa presyo&nbsp;nga&nbsp;sama&nbsp;gihapon&nbsp;og kantidad&nbsp;sa di masakitong&nbsp;karne. Dinhi&nbsp;magsugod&nbsp;ang terminolohiya&nbsp;nga&nbsp;double dead&nbsp;&nbsp; nga&nbsp;karne&nbsp;nga&nbsp;bisan&nbsp;patay na ug angay unta nga&nbsp;ilubong&nbsp;sa yuta&nbsp;ug&nbsp;di na makapanakod&nbsp;ang sakit&nbsp;niini, patyon&nbsp;pa&nbsp;pag-usab&nbsp;aron&nbsp;mahimong karne, bahala&nbsp;na&nbsp;ang&nbsp;mga&nbsp;tawong&nbsp;makakaon&nbsp;sa sakit&nbsp;niini. Mao kini&nbsp;ang&nbsp;hinungdan&nbsp;nga&nbsp;moburot&nbsp;uban&nbsp;sa hubag-hubag&nbsp;nga&nbsp;kadato&nbsp;ang&nbsp;usa ka&nbsp;&nbsp; ahente&nbsp;nga negosyante sa double dead&nbsp;nga&nbsp;karne. Ang&nbsp;maong&nbsp;ahente nga negosyante&nbsp;mao&nbsp;nay&nbsp;magsilbing&nbsp;salbador&nbsp;del mundo&nbsp;sa ilang&nbsp;lugar&nbsp;niadtong&nbsp;mga&nbsp;may&nbsp;hayop&nbsp;nga masakiton. Pinaagi&nbsp;kanila makasapi&nbsp;pa&nbsp;ang&nbsp;tag-iya&nbsp;sa masakitong&nbsp;hayop&nbsp;sa ilang&nbsp;mananap&nbsp;nga angay&nbsp;na&nbsp;untang&nbsp;ilubong&nbsp;sa yuta. Apan&nbsp;ang&nbsp;labing&nbsp;makaluluoy&nbsp;mao&nbsp;ang mga&nbsp;makakaon&nbsp;sa maong karne,&nbsp;nga&nbsp;kun&nbsp;di&nbsp;madali&nbsp;sa tambal&nbsp;sa doktor mao&nbsp;hinuoy&nbsp;ikalubong&nbsp;sa menteryo. Busa sa&nbsp;mga&nbsp;ahente&nbsp;ug negosyante&nbsp;sa double&nbsp;dead&nbsp;nga&nbsp;karne, maayo&nbsp;silang&nbsp;iampo&nbsp;&nbsp; nga&nbsp;mabulahan&nbsp;sila&nbsp;sa kadato uban&nbsp;sa ilang&nbsp;mga anak&nbsp;nga&nbsp;di&nbsp;dutlan&nbsp;og&nbsp;gaba. Di ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=783266&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Itaas ang tax sa yosi at alak</title>
<author></author>
<date>
<month>March</month>
<day>04</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>ILANG ulit nang nagtaas ng presyo ang mga produktong alak at sigarilyo pero parehas pa rin ang binabayaran nilang tax sa gobyerno. Ibig sabihin, kumita na sila nang labis-labis pero ang buwis na dapat tamasahin ng gobyerno ay nananatiling maliit. Ibig sabihin, nalilinlang ng mga kompanya ng alak at sigarilyo ang gobyerno. Sa nangyayaring ganito, dapat nga lang itaas na ang tax para naman mayroong pakinabang. Kapag itinaas ang tax sa alak at sigarilyo, dalawang mahahalagang bagay ang matatamasa. Una, malaki ang kikitain ng gobyerno at ikalawa, tiyak na mababawasan ang mga maninigarilyo at iinom ng alak dahil tataas ang presyo ng mga ito. Kapag nabawasan ang pagkalulong sa alak at sigarilyo, tiyak na mababawasan ang magkakasakit. Mababawasan naman ang magagastos ng gobyerno sa pagpapaospital ng mga nagkakasakit dahil sa paninigarilyo at pag-inom ng alak. Dobleng pakinabang ang maidudulot ng balak na pagtataas ng buwis sa alak at sigarilyo. Sa ilalim ng panukalang Bill 5727 na inakda ni Cavite Rep. Joseph Emilio Abaya, itataas ang taxes ng sigaril&shy;yo, liquor at iba pang tobacco at liquor products. Kapag naitaas ang “sin taxes” inaasahang kikita ang pamahalaan ng P60-billion sa bawat taon. Ang panukalang batas ay labis na ikinatuwa ng Department of Health (DOH) sapagkat madi-discourage ang mga tao na manigarilyo at uminom ng alak. Ayon kay Health Secretary Enrique Ona, ikinagagalak nila ang panukala at sinusuportahan nila ito. Maging ang Malaca&ntilde;ang at Department of Finance ay sinusuportahan ang panukala ni Abaya. Pero kung gaano karami ang sumusuporta sa Bill 5727, marami rin ang kontra. Marami raw tobacco farmers ang mawawalan ng trabaho kapag tinaasan ang taxes. Papatayin daw ng panukalang batas ang industriya ng tabako at sigarilyo. Hindi raw totoo na kikita nang malaki ang gobyerno kapag itinaas ang taxes. Kapwa may mamamatay kapag hindi sinuporta-han ang Bill 5727. Maaaring mamatay ang industriya o ang mga tao dahil sa paninigarilyo at pag-inom. Pero mas mainam na mamatay ang negosyo kaysa maubos ang tao dahil sa sakit na nakukuha sa paninigarilyo o pag-inom ng alak. Suportahan ang panukalang batas sapagkat maraming makikinabang.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=783552&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Senadora Judge Reyna Miriam</title>
<author>PANAGINIP LANG Ni Nixon T. Kua</author>
<date>
<month>March</month>
<day>04</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>MULA sa araw na ito ay nais kong bigyang galang si Senadora Miriam Defensor Santiago sa pamamagitan ng pagtawag sa kanya na Senadora Judge Reyna Miriam Defensor Santiago.&nbsp; Ginagawa ko ito bilang pagpapakita na matindi ang takot sa kanya dahil baka lektyuran niya o di kaya’y hiyain sa harap ng maraming tao.&nbsp; Naalala ko kasi ang isang simpleng kasabihan, “fear is sowed but respect is earned”.&nbsp;Sa salita natin, ang pananakot ay hinahasik pero ang respeto o paggalang ay inaani.&nbsp; Ang isa pa, “You reap what you sow” o kung ano ang tinanim siya ang aanihin.&nbsp;&nbsp; Sana maalala ito ni Senadora Judge Reyna Miriam Defensor Santiago na literal na umakyat yata sa ulo ang hangin lalo na at napili siyang maging Huwes ng International Court of Justice.&nbsp; Kung bastusin niya ang mga tao sa kanyang mga pananalita at walang tigil na pagdudunung-dunungan ay tunay na nakapanliliit.&nbsp;Nais niya katakutan siya ng lahat at galit naman siya pag merong may lakas loob na kumontra sa kanya gaya ni Atty. Vitaliano Aguirre Jr.&nbsp; Ang hindi niya alam, ultimo mga kasama niya ang pinagtatawanan siya at ayaw lamang siyang patulan dahil ika nga nila “may _________.”&nbsp;Bahala na kayo magpuno nito, gaya ng karamihan sa mga senador na kasama niya at mga kakilala natin, hindi natin makuhang ibigay ang tunay na description niya dahil bababa naman tayo sa level niya na tahasan nating sasabihing BASTOS. Kung ang magandang katangian ng mga magagaling at lubos na ginagalang natin ay ang pagiging mapagkumbaba, sa kay Senadora Judge Reyna Miriam Santiago ay absent ito.&nbsp; Wala siya ni konting ma&shy;pagkumbaba na tunay na malungkot dahil isa siyang opisyal na dapat sana ay magsisilbing ehemplo sa mga kabataan at kababaihan.&nbsp; * * * Para sa anumang re&shy;aksyon o suhestiyon text e mail sa nixonkua@ymail.com&nbsp;&nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=783554&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mindanao sa gitna ng matinding tag-init</title>
<author>DURIAN SHAKE Ni Edith R. Regalado</author>
<date>
<month>March</month>
<day>04</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>ANG huling announcement ng Philippine Atmospheric, Geophysical and&nbsp;Astronomical Services Administration (PAGASA) ay akma sa nararanasang temperature ngayong nagdaang&nbsp;mga araw na - “It’s official: Summer is here”. Kung ang mga kababayan natin sa Visayas at Luzon ay medyo “hello summer’’ ang mode, dito sa Mindanao ay may halong pangamba na muling mararanasan ang mga brownout na umaabot hanggang walong oras o di kaya’y kalahating araw na. Ang tagtuyot ay hindi lang nakakaapekto sa sakahan at ibang taniman sa katimugan. Ngunit ang higit na maaapektuhan ay ang power supply ng isla. Ang naranasang malawakang power shortage noong nakaraang taon ay ayaw nang maranasang muli ng mga taga-Mindanao. Ang tindi ng sakripisyong nalulugi ang mga negosyante na naging sanhi ng pagkawala ng trabaho ng marami dahil wala na ngang kita ang kani-kanilang mga amo. Ang power supply ng Mindanao ay nakasalalay sa hydroelectric power na kinukuha sa Pulangi River sa Bukidnon at sa Lake Lanao sa Marawi City. Ito ay dini-distribute ng National Grid Corporation of the Philippines sa iba’t ibang utilities sa Mindanao sa pamamagitan ng kanilang transmission system. At bago pa&nbsp;ibinalita ng PAG-ASA na nagsimula na nga ang summer ay nagkaroon na ng load curtailment sa Min&shy;danao. Umabot na ng 270 Megawatts ang load curtailment na ayon sa NGCP ay dahil nga raw sa “acute shortage sa power source” at maayos naman daw ang kanilang transmission system. Ibig sabihin noon na kung patuloy ang tag-init ay bababa ang water level sa Pulangi River at maging sa Lake Lanao na magiging kulang na kulang para sa kinakailangang supply ng tubig upang maayos na mapatakbo ang Mindanao Grid at maiwasan ang malawakang brownouts. Ayon sa NGCP kahapon ay may 160 MW na deficit ang Mindanao dahil ang system capacity nito ay 1059 at ang actual demand o system peak nito ay umabot ng 1210MW. Kaya patuloy pa rin ang load curtailment nito. Ang pananawagan ng mga taga-Department of Energy ay kinakailangan na talaga ng mga bagong investors sa power industry sa Mindanao upang matugunan ang lalong lumalalang power shortage sa katimugan. May mga nagsusulputang mga proposed projects gaya ng pagpatayo ng coal power plant dito sa Davao City. Ngunit sana naman sa paghanap ng solusyon sa problema ng power shortage sa Mindanao ay huwag namang balewalain at kailangan talagang bigyang pansin ang environmental concerns. Huwag naman na ang kapalit ng solusyon ay ang kasiraan ng ating kalikasan. Kailangan lang talaga ng maingat na pagbabalanse.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=783559&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang mananagat ug ang isda</title>
<author>TINGOG SA KATAWHAN Ni Romeo T. Limpangog</author>
<date>
<month>March</month>
<day>04</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Halapad ug dili masukod ang gilawmon sa kadagatan nga maoy&nbsp;pinuy-anan sa nagkadaiyang matang sa isda nga nahimo usab nga&nbsp;pinangita sa mananagat kay sa higayon nga iyang makuha mahimo kining pagkaon sa iyang pamilya o mahimo usab nga ibaligya. Ang isda sa tinguha nga mabuhi maoy ilang himoon ang paglangoy nga walay tumong alang sa pagpangita og ilang&nbsp;pagkaon aron mabuhi apan sa higayon nga aboton og dimalas&nbsp;dili na kini makabalik sa iyang gipuy-an sa higayon nga madakpan kini sa mananagat nga walay hunong sa ilang pagpangita. Daghang paagi sa pagdakop sa isda sama sa pagpasol, pagpamana ug&nbsp;ingon man ang paggamit sa pukot nga nagsilbi na nga panginabuhi sa mananagat. Ang paagi sa pagpanagat daw dili makatagbaw sa mananagat sa gidaghanon sa mga isda nga ilang makuha nga maoy hinungdan nga mangita kini og paagi nga labing daghan pa gayod ilang makuha. Kini maoy nagtukmod sa mananagat sa pagpangita og laing paagi sa pagkuha sa isda sama sa paggamit og hilo, paggamit og dinamita ug uban pa nga dakponon usab tungod kay giisip man kining illegal subay sa gilatid sa balaod nga gilatid sa kagamhanan. Ang mga&nbsp;pagpanagat nga gidili sa goberno wala lamang isipa nga makahatag og kadaut sa kahimtang sa dagat kun dili nagdala usab kini og dakong risgo sa hingtungdan nga mananagat nga mosangpot pa gani ngadto sa kadaut sa lawas o pagkakalas sa kinabuhi. Sama pananglit kun ang mananagat nga nagtinguha nga daghan ang makuha nga isda maoy ilang himoon ang paggamit og hilo o paggamit sa pukot nga gagmay ang lungag nga&nbsp;malakip usab og kakuha ang gagmay pa nga isda. Ug ang labing risgo mao ang paggamit og dinamita sa usa ka mananagat kay gawas nga illegal kuyaw usab nga maoy mabungkag ang lawas&nbsp;kun ang manangat nga mogamit masipyat sa paglabay niini ngadto sa dagat. (Romeo T.&nbsp;Limpangog)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=783610&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Taktak sa pamakak</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>March</month>
<day>04</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Si Delsa Flores nagtrabaho isip court interpreter sa Regional Trial Court Branch IV sa Panabo City, Davao del Norte.&nbsp;Sama sa ubang kawani sa gobyerno, nisumiter siya og statement of assets, liabilities and net worth (SALN) matag tuig.&nbsp;Niadtong 1995, gipasakaan siya og kaso tungod sa pasangil nga namakak sa iyang SALN. Giangkon ni Flores nga nakalimtan niya pagbutang sa SALN sa 1991, 1992, 1993, 1994 ug 1995 ang iyang gipanag-iya nga stall sa merkado.&nbsp;Nga iyang gipaabangan ni Rodolfo Luay ug nahimong dugang tinubdan sa iyang kita. Nitanyag si Flores sa pagkurihir sa sayop sa iyang SALN. Apan ang Korte Suprema nitaktak niya sa puwesto. * * * Ang kaso ni Flores maoy labing dakong tunok sa depensa ni Chief Justice Renato Corona sa iyang impeachment trial sa Senado.&nbsp;Ang pangugat sa iyang abogado nga si retired justice Serafin Cuevas nga mahimong kurihian ni Corona ang bisan unsang kasaypanan sa iyang SALNs mosumbalik sa iyang kliyente. Kun tinuod pa nga kakurhian ang SALN, nganong wa man tugoti si Flores sa pagbutang sa iyang stall sa merkado isip usa sa tinubdan sa iyang kinitaan?&nbsp;Kun gitaktak sa Korte Suprema si Flores isip Interpreter III sa korte sa iyang pagpamakak sa SALN, nganong di man mapahamtang ang samang lagda batok sa labing taas nga opisyal sa labaw’ng hukmanan? * * * Duna hinuoy laing atraso si Flores.&nbsp;Napamatud-an siya sa Korte Suprema nga nidawat og suholan gikan sa local government unit sa Panabo sa Mayo 16-31, 1991 bisan nagtrabaho na siya sa korte.&nbsp;Bisan P1,000.80 ray nadawat ni Flores, nga iyang gigamit pagpakaon sa iyang pamilya ug pagpa-eskuyla sa iyang mga bata, gikonbikto siya sa kasong dishonesty. Nipatigbabaw sa pagkakonbikto ni Flores ang tanang mahistrado:&nbsp;Silang Chief Justice Andres Narvasa ug Associate Justices Hilario Davide Jr., Teodoro Padilla, Florenz Regalado, Flerida Ruth Romero, Josue Bellosillo, Jose Melo, Reynato Puno, Jose Vitug, Santiago Kapunan, Jose Mendoza, Ricardo Francisco, Regino Hermosisima, Jr., Artemio Panganiban, ug Justo Torres, Jr. * * * Angay hinuong panaminan ni Corona ang tambag sa mga nag-una niya sa ilang pagpasabot sa pagtaktak ni Flores sa katungdanan:&nbsp;“Ang tanang opisyal ug kawani sa gobyerno kinahanglan sa tanang higayon kapaninglan sa katawhan, moalagad nila uban ang hingpit nga responsibilidad, kaligdong, kamatinud-anon ug katakos, mopatigbabaw sa paghigugma sa nasud ug hustisya, ug mopuyo og yanong mga kinabuhi. Angay’ng mas magbantay ang mga opisyal ug mga kawani sa hukmanan, kinahanglan nga di sila masaway ug madudahan, gawasnon sa bisan unsang pasangil sa kahiwian di lang sa pagtuman sa ilang katungdanan kun dili apil na sa inadlaw nilang kinabuhi.&nbsp;Kinahanglan sab sila nga mopatigbabaw sa maayong pamatasan sa tanang higayon aron nga di nila ma-eskandalo ang publiko.&nbsp; * * * Email: &nbsp;leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=783614&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Bakasyon na Son'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>March</month>
<day>05</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>EXCITED na ang lahat. Limang araw na lamang at magbabakasyon na ang kanyang mister galing Saudi Arabia. Punong abala ang misis nitong lalake dahil makalipas ang mahigit dalawang taon, ngayon lang silang magkikitang muli ng kanyang mahal sa buhay. “Halos hindi na nga ako makatulog. Araw na lang darating na siya eh mas lalo akong nainip. Gusto ko paggising ko andito na siya sa aking tabi,” wika ni misis. NITONG Pebrero naisulat ko ang istoryang “ISANG PAA HINILA SA HUKAY”. Ito ay tungkol&nbsp;sa isang lalaking naaksidente at namatay sa ibang bayan.&nbsp;Siya ay si Allison “Son” Pagal 38 taong gulang ay isang Overseas Filipino Worker (OFW) sa bansang Saudi Arabia. Maagang nabyuda ang misis na si Jocelyn “Josie” Pagal, 37 taong gulang mula pa sa Sapang Palay Bulacan. “Tulungan niyo ako na mapauwi ang mister ko. Wala namang ibang tumutulong sa amin pati agency niya ang palaging sinasabi sa akin ay inaasikaso nila,” wika ni Josie. Matapos maiere sa CALVENTO FILES sa radyo “Hustisya Para Sa Lahat” ng DWIZ882 khz (tuwing 3:00 ng hapon) ay nakipag-ugnayan kami sa Department of Foreign Affairs (DFA). Pinadala namin ang lahat ng detalye tungkol dito sa kaso ni Son. Isa siyang&nbsp;‘finishing carpenter’ sa Al Osais Contracting Company. Ang agency niya ay SAF International Services Inc. Human Resources Solution. Limang araw bago magbakasyon si Son sa Pilipinas ay biglang may nangyari sa kanyang masama. Ika- 10 ng Enero, alas 6:00 ng umaga, nasira ang ‘service’ nila Son. Huminto sila sa highway para lumipat sa kabilang sasakyan. Isang paa pa lang daw ang naitatapak ni Son ay nahagip na ito ng van. Humampas ang ulo ni Son sa unahan ng van. Nagpaikut-ikot ang katawan. Kumaskas ang ulo niya sa espalto. Sumuka ito ng mara&shy;ming dugo. Nabali ang ‘spinal cord’ hanggang sa na-‘comatose’ siya. Isinugod si Son sa Almana Hospital. Dalawang araw lang ay binawian na siya ng buhay. Lahat ng ito ay nalaman nila dahil ikinwento ni “Ipe Tabaranza”, katrabaho ni Son. Nakatanggap kami ng ‘reply’ sa kasong ito sa pamamagitan ng ‘email’ mula kay Undersecretary Rafael Seguis. Ayon sa Philippine Overseas Labor Office (POLO) kinausap nila si Mr. Ashraf M. Seddig, supervisor ng Al Osais Contracting Company. Pinaalam ng POLO kung anong procedures at mga requirements na kailangan para sa repatriation ni Son. Tinuruan din nila ito ng tamang kompyutasyon ng lahat ng bayarin at benepisyo na tatanggapin ng pamilya ni Son. Nakatanggap kami ng kopya ng ‘memorandum’ na pirmado ng Second Secretary and Consul na si Amb. Roussel Reyes at ng Labor Attache ng POLO na si Adam Musa. Laman&nbsp;ng Memo ay ang mga ‘basic information’ ni Son at ang nakasulat na ‘alleged cause of death’ ay ‘vehicular accident’. Nabasa din namin ang email mula kay Amb. Ezzedin Tago, Philippine Ambassador to the Kingdom of Saudi Arabia. Natapos na daw ang police report at pati ang exit visa. Nakipag-usap si ANS Red Genotiva ng Philippine Embassy sa Riyadh kay Mr. Jijo Al Khotani ang nag-aasikaso ng mga ‘travel permits’ sa Dammam. Ibinalita nila sa amin na naayos na ang lahat ng dokumento sa AIMCO Cargo. Ika- 26 ng Pebrero, sinundo nila Josie ang bangkay ni Son. Kasama niya ang kanyang mga anak at biyenan. “Hindi ko maipaliwanag ang nararamdaman ko. Nung makita ko siya gustung-gusto ko siyang yakapin,” umiiyak na sinabi ni Josie. Dalawang araw lang binurol si Son at pina ‘cremate’ na nila ito. &nbsp; Bumalik si Josie sa aming tanggapan. “Maraming salamat sa tulong ninyo na mapauwi ang bangkay ng asawa ko. Lalo na kay Usec. Seguis, salamat sa lahat,” sabi ni Josie. Isa pa sa nilalapit sa amin ni Josie ay tungkol sa mga gamit ng kanyang asawa. Hindi kasi kasama ang mga bagahe, orihinal na papeles at mga benepisyo nito. “Inaasahan ko lang ang death benefits ng mister ko dahil inutang ko lang ang pera sa paglibing sa kanya. Iniisip ko din ang mga anak ko,” wika ni Josie. Bilang tulong, tumawag kami sa SAF International Services Inc. Human Resources Solution upang alamin kung anong pwede nilang itulong sa pamilyang Pagal. Nakausap namin si Marlito Reyes ang ‘project officer’ ng SAF. Sinabi niya na inaasikaso daw nila ang pagpapauwi ng bangkay ni Son.&nbsp;Tinututukan daw ito ng ‘consultant’ nila na si Hasan Edres. Nagulat kami dahil hindi nila alam na napauwi na ang katawan ni Son. Nang aming sinabi na nai-cremate na ito sinabi niya na bakit hindi sa kanila pinaalam. Ang sagot namin ay bakit hindi nila alam dahil kung talagang nakatutok sila sa pagpapauwi nito ay mas mauuna pa silang malaman na nakauwi na ang bangkay ni Son dito. Pinapapunta niya si Josie sa kanilang opisina upang kausapin. Kumilos din kami at nagpadala ng email kay Usec. Seguis at kay Amb. Tago upang malaman ang proseso kung paano makuha ang lahat ng kailangan ni Josie tulad ng bagahe, benepisyo at mga orihinal na dokumento nito. Hinihintay na lang namin ang kasagutan nila. SA AMIN DITO SA CALVENTO FILES, una nating pasalamatan ang Panginoon at ang buong pamunuan ng DFA lalung-lalo na kay Usec. Rafael “Paeng” Seguis na hindi tumitigil sa pagtulong sa lahat ng ating mga kababayang OFW’s na nangangailangan ng tulong. Ganon din kay Mr. Ezzedin Tago sa ating embahada sa Saudi Arabia, kay Second Secretary and Consul na si Amb. Roussel Reyes pati na rin si ANS Red Genotiva ng Philippine Embassy sa Riyadh at ang Labor Attache ng POLO na si Adam Musa. Maraming salamat sa agarang aksyon at pakikipagtulungan ninyo para mapauwi ang katawan ni Son. Sa agency naman na SAF sana ay makatulong din kayo sa pamilyang Pagal dahil napakinabangan niyo din naman siya. Sana ay maasikaso niyo rin ang mga benepisyo at insurance ni Son. Maawa naman kayo sa pamilyang naiwan niya. Hindi madali ang nangyari kay Son dahil ito ay isang ‘criminal case’ Hindi ‘death by natural causes’ ang pagkamatay ni Son. Dapat mapanagot ang driver ng sasakyang nakabangga sa kanya at pati na rin ang kumpanyang itong pinaglilingkuran. Nararapat lamang na mabigyan ng konting ikabubuhay ang pamilya ng ating kababayang OFW. (KINALAP&nbsp;NI AICEL BONCAY)&nbsp;Sa gustong dumulog ang aming mga numero, 09213263166 o 09198972854. Ang landline 6387285 at ang 24/7 hotline 7104038 o magpunta sa 5th floor City State Center bldg., Shaw Blvd., Pasig City mula Lunes-Sabado. * * * Follow us on twitter: Email: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=783784&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL- Suliran bahin sa illegal fishing padayon</title>
<author></author>
<date>
<month>March</month>
<day>06</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Ang&nbsp;suliran&nbsp;sa kagamhanan bahin&nbsp;sa dinamita nga ipuo&nbsp;sa isda&nbsp;sa&nbsp;kadagatan&nbsp;nagsugod&nbsp;sukad&nbsp;pa&nbsp;kaniadto&nbsp;sa&nbsp;wa pa ta matawo. Apan sama&nbsp;sa shabu&nbsp;nga&nbsp;bisan og&nbsp;giunsa&nbsp;sa mga otoridad&nbsp;ang&nbsp;kahugot&nbsp;sa ilang kampanya&nbsp;batok sa&nbsp;tigpayuhot&nbsp;ug&nbsp;tiggamit&nbsp;niini wa gyud masumpo. Dugay&nbsp;&nbsp; na&nbsp;kaayong gipatuman&nbsp;ang balaod&nbsp;nga&nbsp;nagdili sa&nbsp;mga&nbsp;kemikal&nbsp;nga&nbsp;gamitonon&nbsp;sa paggama&nbsp;og&nbsp;dinamita. Apan&nbsp;sukad&nbsp;pa&nbsp;kaniadto&nbsp;nga wa pa kaayoy&nbsp;mga&nbsp;kahimanan ang&nbsp;mga&nbsp;otoridad&nbsp;sa paggukod&nbsp;sa mga&nbsp;negosyante nga&nbsp;tigpayuhot&nbsp;sa mga kemikal&nbsp;para&nbsp;dinamita, ug hangtod&nbsp;karon&nbsp;nga&nbsp;ngilngig&nbsp;na&nbsp;kaayo&nbsp;og&nbsp;mga&nbsp;ekipo&nbsp;ang&nbsp;kapolisan&nbsp;batok&nbsp;kontrabando, makalusot&nbsp;man&nbsp;lang&nbsp;gihapon&nbsp;ang&nbsp;maong&nbsp;mga&nbsp;material. Kamatuoran&nbsp;niini matag&nbsp;karon&nbsp;ug&nbsp;unya&nbsp;ang&nbsp;mga&nbsp;otoridad&nbsp;nga&nbsp;tigdakop&nbsp;sa mga&nbsp;pinabuthang&nbsp;isda, naa&nbsp;man&nbsp;gyuy&nbsp;madakpan, nga nagpasabot&nbsp;nga&nbsp;way&nbsp;pagkapuo&nbsp;ang&nbsp;maong&nbsp;problema. Kun ang&nbsp;mga&nbsp;kemikal&nbsp;nga&nbsp;himoonong&nbsp;dinamita&nbsp;mapabrika&nbsp;lang&nbsp;unta&nbsp;sa dinamitiro, makatuo&nbsp;ta&nbsp;nga&nbsp;ang&nbsp;tanan&nbsp;mugna&nbsp;ra&nbsp;sa ilang&nbsp;mga&nbsp;kamot&nbsp;ang&nbsp;ipuhag&nbsp;ug&nbsp;ipuo&nbsp;sa isda&nbsp;sa ilawom&nbsp;sa kadagatan. Apan nasayran&nbsp;sa tanan&nbsp;nga&nbsp;mga&nbsp;kemikal&nbsp;kini kansang&nbsp;pabrika wala&nbsp;dinhi&nbsp;sa Kabisay-an&nbsp;ug&nbsp;kun &nbsp;makaabot&nbsp;man&nbsp;kini&nbsp;nganhi&nbsp;sa Sugbo tungod&nbsp;kay&nbsp;adunay daghang&nbsp;mga negosyante&nbsp;nga&nbsp;libre&nbsp;nga&nbsp;makapalusot&nbsp;niini, Kun&nbsp;ang&nbsp;kampanya&nbsp;sa kapolisan&nbsp;mao ra ang&nbsp;pagsikop&nbsp;sa mga&nbsp;isda nga&nbsp;binuthan&nbsp;ug&nbsp;wa&nbsp;silay&nbsp;lakang&nbsp;sa pagsumpo&nbsp;sa mga&nbsp;kemikal&nbsp;nga gamiton sa paggama&nbsp;og&nbsp;pabuto, aw&nbsp;wa gyuy paglaum&nbsp;nga&nbsp;masumpo&nbsp;ang&nbsp;suliran&nbsp;bahin&nbsp;sa dinamita. Mao&nbsp;may&nbsp;pag-ingnon&nbsp;nga kun&nbsp;mopuo&nbsp;ka&nbsp;og&nbsp;usa&nbsp;ka kahoy, ayaw putla&nbsp;ang udlot&nbsp;niini&nbsp;kundi&nbsp;ang&nbsp;iyang gamot ug&nbsp;sama&nbsp;usab&nbsp;sa dinamita&nbsp;nga&nbsp;ang bugtong&nbsp;yawe&nbsp;aron&nbsp;way makagama&nbsp;niini, puoha&nbsp;pag-una ang&nbsp;tigpalusot&nbsp;sa mga&nbsp;kemikal&nbsp;o pulbora alang&nbsp;niini. Di&nbsp;ba?&nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=784121&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Depensa sa amnesia</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>March</month>
<day>06</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Ang desisyon nilang Chief Justice Renato Corona ug sa iyang mga abogado nga di siya palingkuron sa witness stand sa pagpadayon sa impeachment trial sunod semana di makatabang sa ilang kaso: • Nagpasabot ni nga ang mga abogado ni Corona, inay moisip niya nga labing lig-on nga saksi pagpanalipod sa iyang kaugalingon gikan sa tanang pasangil sa prosekusyon, nakumbinser nga makadaot ang ilang kliyente sa ilang depensa; • Nagmatuod ni nga si Corona mismo, sukwahi sa iyang pasalig sa wa pa magsugod ang husay nga andam motubag sa mga pasangil batok niya, nabalaka nga ang pagpangunay paghatag sa iyang testimoniya makapatumaw lang hinuon sa dugang pagduda sa iyang kahaom sa katungdanan. * * * Kun di moatubang si Corona sa 23 ka senator-judges, unsaon man niya pagpasabot ang dakong kang-a tali sa iyang gideklarar sa iyang statement of assets, liabilities and net worth (SALN) nga P3.5 milyones ang iyang kuwarta sa bangko ug sa nabisto na niyang peso accounts nga mokabat og P31.5 milyones? Kun patuyangan si Corona, ipahamtang niyang lapad nga amnesia.&nbsp;Gusto niya nga kalimtan sa senator-judges ug sa tanang nagsunod sa impeachment trial ang nabisto niyang peso accounts sa Philippine Savings Bank.&nbsp;Niinsistir si Corona nga ang pagdawat sa mga ebidensiya gikan sa PSBank dakong kalapasan sa iyang katungod sa privacy. * * * Nipasangil ang mga abogado ni Corona nga ang duha ka supina nga giluwatan ni Senate President Juan Ponce Enrile batok sa PSBank, nga maoy nakapabisto sa dagko niyang peso accounts, gipasikad sa usa ka pekeng dokumento nga gipresentar sa prosekusyon.&nbsp;Kini bisan napamatud-an na sa buwag nga imbestigasyon sa Senado nga tinuod ang dokumento ug nga susihunon na lang kinsay naghatag ini sa prosekusyon. Hukman sa Senado ang mosyon ni Corona dayong sugod sa presentasyon sa depensa karong Marso 12.&nbsp;Kun ipabilin sa senator-judges ang labing lig-ong mga ebidensiya sa prosekusyon, apiki si Corona.&nbsp;Kun ibasura, mag-ngisi siya. * * * Sa pag-umol sa taktika sa depensa, klarong wa mangonsulta si Corona sa iyang katiguwangan.&nbsp;Nga nakahunghong unta niya nga ang tinagoan nga nabisto na lisod na kaayong tabonan pagbalik.&nbsp;Mas makaayo niya kun mangandam na pagtubag inay mo-insistir nga pakalimtan ang mga pasangil batok niya. Nga makiangayon lang.&nbsp;Kay di motugot ang katawhan, ang tinuoray’ng bosing sa impeachment trial ni Corona, nga hukman ang kaso sa technicalities, sinalikway ang tinuoray’ng unod sa kasayurang nahibaw-an sa husay.&nbsp;Ang kaugmaon ni Corona di angay’ng hukman pinasikad sa kangilngig sa mga abogado sa depensa ug sa prosekusyon, ni sa kahimtang sa panghunahuna sa pipila ka senator-judges, kun dili sa kamatinud-anon ni Corona pagsilbi sa katawhan ug sa iyang kahaom pagpadayon pagduma sa Korte Suprema.&nbsp;O sa kakuwang nila. * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=784126&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Problema sa illegal nga drugas</title>
<author>MR. BARANGAY Ni Jun Veliganio</author>
<date>
<month>March</month>
<day>06</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>BRGY TABIONAN, SAN FERNANDO, CEBU... “Magpatabang unta mi Sir bahin sa among problema kay dugay na gyud mi diri nangandoy nga dunay kuryente, gisigihan lang mi saad pero hangtod karon wala gyud mi katagamtam og eksaktong kahayag, asa naman ang mga opisyal sa gobiyerno?” BRGY TAGBAO, CEBU CITY... “Naunsa naman tawon ning among karsada diri sa sitio Cabaasan paingon sa sitio Masaba grabe naman gyud kalibaongon labi na gyud kun mag-uwan kuyaw kaayo sa mga sumasakay, hinaut nga ipatiwas na unta ni’g semento.” BRGY MAGUIKAY, MANDAUE CITY BRGY LOREGA-SAN MIGUEL, CEBU CITY... “Ngano ang illegal nga drugas dili man masumpo diri sa among barangay kay inay nga mawagtang mas midaghan naman hinuon ang namaligya, kinsa man diay makasumpo ani? BRGY POBLACION, ALEGRIA, CEBU... “Matag Biyernes kusog kaayo ang hantak diri sa among lugar kay tabo man pero illegal man unta ni Sir busa angayan lang nga dakpon, ang among mga polis diri way gihimo kay polis man sad ang nagpahantak ani.” BRGY CUBACUB, MANDAUE CITY... “Pa aksyoni intawon diri sa among barangay sir Jun kay ang among mga basura diri sa purok 3 agiagian ra man sa garbage collector ila ra man unahon ang mga basura nga nay matimbang, among kapitan wala sad pakabana.” &nbsp;BRGY YATI, LILOAN, CEBU... “Usahay makakatawa ko Sir kay usahay inig agi nako diha sa barangay hall ang mga tanod mga tulog raman inay nga mag-roving arun mahadlok sad ang mga manulisay uy kay daghan na diri, angayan tan-awon na sa mga opisyal sa barangay.” BRGY CAMOBOAN, TABOGON, CEBU... “Diri sa Maasin-Pasil Sir kay ireklamo namo ning among way agas-agas nga tinubdan sa tubig kay luoy kaayo mi diri nagsige man unta mig bayad sa binuwan sa tubig bisag way agas, hangyo lang mi sa gobernador nga tabangan mi.” BRGY TAYUD, LILOAN, CEBU.. &nbsp;“Tabangi intawon mig lugit anang mga polis sa lungsod Sir nga tan-awon sad nila ang problema sa illegal nga drugas diri kay grabe naman ang shabu labi na sa sitio Kawayanan, naa mi makit-an nga mga BIN mag-adtoan sa balay sa mamaligyaay pero duda mi sa tuyo kay wa may dakop nga nahimo.” BRGY SUBAYON, TOLEDO CITY... &nbsp;“Naunsa naman ning among karsada diri labi nang dapit sa Saksak libaongon kaayo, among mga opisyales wala gyud makaatiman aning problemaha maayo lang sa saad pero way lihoklihok.” BRGY CACAO, KANANGA, LEYTE... “Hangyo lang unta mi Sir sa mga opisyales sa lungsod nga atimanon unta ning among mga karsada ug tulay kay gubaon kaayo daghan na nadisgrasya kay motor ra man maoy makaagi, 20 nami ka tuig inantusay ani among mga opisyal sige lang dawat sweldo.” BRGY COGON-WEST, CARMEN, CEBU... “Ang mga adik diri sa amo kay wa nay kahadlok kay mga opisyal sa barangay ug mga polis wala may tagad, klaro ra kaayo nga magsuyop bisag daghang tawo. Nay mga tanod diri mag-roving kataw-an lang kay dili man sad kabadlong.” * * * &nbsp;Happy birthday ni JOHN RHINO SALVADO Alang sa inyong mga reklamo text lang sa 09071678643</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=784127&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang sagbot nga mangagaw</title>
<author>HIMSOG NGA KASAYURAN Ni Pons M. Abatayo</author>
<date>
<month>March</month>
<day>07</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Usa kini ka matang sa tanom nga manurok sa mga yutaong tugkaran o sa kasagbutan nga usahay ato lang matumban. Daghan na ang nakadungog niini ug nakakita apan wa kaayo makaila sa kabililhon sa birtud o benepisyo nga mahatag sa atong kinabuhi. Sama sa isugilon ko ning atong lindog karon. Na-admit ko niadto sa ospital.Diha ko gipahiluna sa usa ka kwarto nga adunay upat ka cubicle o mugbo nga partition alang sa upat ka pasyente. Unya sa kasigbit ko, gihasulan kos kagahob o kalangas. Pipila ka adlaw ana, gipabadlong nako kay migrabe man. May magsige’g hilak ug magyawyaw. Nasayran ko nga wa nay mahimo pagsalbar ang doktor sa iyang pasyente nga gi-dengue. Hilanat nga way huwashuwas gumikan sa pinaakan sa lamok. Gilayon gipaingnan ko ang tagtungod sa dili pagdugay nga magkuha’g usa ka kumkom nga mangagaw ug lapwaan aron ipainom sa pasyente. Naghilak mipasalamat ang inahan, kay usa ka oras human gipainom sa linapwaang mangagaw, inanay naulian nga hapit gyud makalas ang kinabuhi. Nalipay usab ang doktor kay ang pasyente niya gimilagrohan pa nga mamaayo gumikan sa pagtoo ug pag-ampo sa Kahitas-an nga maoy tag-iya sa kinabuhi. “Sir, salamat sa mangagaw. Daghan kaayo ni sa amoa. Pangibton ug gunahon lang sa tugkaran dayon ibasura, nga may dako diay’ng kapuslanan. Sa sunod sir, pahibaw-a kos ubang kaayohan nga mahatag ini sa panglawas.*&nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=784661&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Ang taras ni Senador Santiago</title>
<author>Ni Wen Celen</author>
<date>
<month>March</month>
<day>08</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Ang pagpanap-ong sa dunggan&nbsp;sa usa ka abogado nga&nbsp;girakrakan&nbsp;ni Senador Santiago&nbsp;og&nbsp;kasaba atol sa impeachment hearing&nbsp;usa&nbsp;lang ka pagpasabot&nbsp;nga gialingug-ngogan&nbsp;ang&nbsp;maong&nbsp;prosecutor sa tingog&nbsp;sa senadora. Ikaw&nbsp;nga usa ka bana kun&nbsp;ang&nbsp;imong&nbsp;asawa magpunay&nbsp;og&nbsp;rakrak&nbsp;kanimo sa gawas ug sa sulod sa inyong bay , aw di lang tingale&nbsp;igo&nbsp;nga&nbsp;manap-ong&nbsp;ka&nbsp;sa imong&nbsp;dunggan&nbsp;kundi&nbsp;mabadlong&nbsp;pa&nbsp;nimo&nbsp;aron&nbsp;mohilum. Kun&nbsp;ikaw lingugngogan&nbsp;sa imong&nbsp;asawa&nbsp;nga&nbsp;magpunay&nbsp;og kasaba&nbsp;kanimo , daw unsa&nbsp;pa kaha&nbsp;ang&nbsp;laing&nbsp;tawo nga morakrak&nbsp;kanimo. Ang&nbsp;&nbsp; impeachment&nbsp;hearing gisaksihan&nbsp;sa minilyon&nbsp;ka tawo&nbsp;ug&nbsp;ang&nbsp;pagpakauwaw ni Santiago&nbsp;sa&nbsp;mga prosecutor di lalim&nbsp;nga&nbsp;paminawon&nbsp;sa maong&nbsp;mga&nbsp;hingtungdan&nbsp;&nbsp; ug&nbsp;sa ilang pamilya&nbsp;ug kahigalaan. Si Santiago&nbsp;kun tungod&nbsp;sa iyang ka-high-blood&nbsp;maoy&nbsp;ihapin niya&nbsp;sa&nbsp;iyang&nbsp;kaisog&nbsp;panahon&nbsp;nga&nbsp;mokomprontasi&nbsp;siya&nbsp;sa&nbsp;mga&nbsp;prosecutor, mas maayo pang&nbsp;di siya motambong&nbsp;sa hearing kay delikado&nbsp;kun atakehon siya sa altapresyon o kun motambong&nbsp;man&nbsp;magpakahilom&nbsp;siya. Kun ihapin niya&nbsp;ang iyang&nbsp;ka-bright&nbsp;nga&nbsp;abogada, maayo&nbsp;kaayo&nbsp;niyang paminawon&nbsp;sa iyang kaugalingon, apan&nbsp;kun unsa kataas&nbsp;ang iyang tingog&nbsp;ug kaisog&nbsp;mangasaba&nbsp;sa mga&nbsp;tawong&nbsp;tinamod usab sa katilingban ingon usab&nbsp;niana kamubo&nbsp;ang pagtan-aw kaniya&nbsp;sa mga tigpaniid&nbsp;nga may igong kabuot. Busa alang sa mga pari, angayan&nbsp;lang&nbsp;itambog si Santiago sa impiyerno, nga nagpasabot nga&nbsp;wa&nbsp;usab sila mahimuot&nbsp;sa maong &nbsp;matang&nbsp;sa kinaiya. Ambot kaha mao&nbsp;ba gyud&nbsp;&nbsp; kana&nbsp;ang&nbsp;iyang&nbsp;kinaiya bisan&nbsp;sa sulod&nbsp;sa ilang balay&nbsp;ug ngadto&nbsp;sa mga sakop sa iyang pamilya&nbsp;kun&nbsp;masuko siya. Sa mga babaye&nbsp;nga&nbsp;tigpaniid , ambot&nbsp;ganahan&nbsp;ba&nbsp;kaha&nbsp;sila&nbsp;sa maong matang&nbsp;sa kinaiya, kay&nbsp;alang&nbsp;sa mga&nbsp;lalaki, ngil-ad&nbsp;kaayo&nbsp;kun ingon&nbsp;niana&nbsp;ang&nbsp;kinaiya&nbsp;sa usa ka asawa nga kusog&nbsp;kaayo&nbsp;mokasaba ug morakrak&nbsp;sa bana.&nbsp;Di&nbsp;ba?&nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=784751&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kawat ni Santiago</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>March</month>
<day>08</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Ang kamapalabilabihon nga manulti ni Senador Miriam Defensor-Santiago nisumbalik na niya.&nbsp;Daghan na uyamot ang iyang mga pakauwaw ug panginsulto batok sa mga nangahas pagsukwahi sa iyang baruganan o bisan sa mga nagdumili lang pagpaminaw niya.&nbsp;Nga iyang gihimo di lang kausa, kaduha, katulo kun dili sa hapit tanang hugna sa impeachment trial nga iyang gitambongan. Maong kasarangan lang nga may napuno na sa nagbuwa niyang mga pangasaba, may gipul-an na sa way pupanagana niya nga pagwarawara nga mas maayo siya kay ni bisan kinsa kun mga lagda na sa paghusay sa mga kaso ang hisgutan, ug may nagsusi na unsa kamatinud-anon ang iyang mga pangangkon. * * * Ang blogger nga “uniffors” naka-utingkay og gamay’ng bahin sa kasaysayan sa kinabuhi ni Santiago nga nisukwahi sa iyang mga pangasaba sa impeachment trial.&nbsp;Sa usa sa iyang maisugon nga pagbarog, gipasanginlan ni Santiago silang Kongresista Reynaldo Umali ug Kongresista Jorge Banal nga mga “mga kawatan” tungod sa ilang paghupot sa signature card sa dollar accounts ni Chief Justice Renato Corona sa Philippine Savings Bank. Si Banal niangkon nga nakadawat og photocopy gikan sa wa mailhing tinubdan niadtong Enero 31.&nbsp;Gibilin lang ang dokumento sa gate sa iyang bay sa Quezon City.&nbsp;Sa iyang bahin, si Umali nakadawat og kopya sa dokumento niadtong Pebrero 2.&nbsp;Gihulagway niya nga “small lady” ang nagtunol sa dokumento. Gisermonan silang Santiago nga di angay’ng modawat lang og papel gikan ni bisan kinsa.&nbsp;“Kun di kang kapasabot giunsa nimo pagkuha ang dokumento, klaro kaayo nga imo nang kinawat!,” nisingka si Santiago. * * * Segun sa website sa Ramon Magsaysay Award(http://www.rmaf.org.ph/Awardees/Biography/BiographySantiagoMir.htm), dihang editor pa si Santiago sa Philippine Collegian sa University of the Philippines (UP), nagsuwat siya og editorial pinasikad sa usa ka kinawat nga dokumento. Gibutyag ni Santiago ang kalambigitan sa UP sa Dow Chemical Company sa pagtuon sa chemical weapons alang sa Vietnam.&nbsp;Base sa dokumento nga, niya pa, sekretong gihatag usa ana ka tungang gabii, ang&nbsp;editorial, “Dow is Here,” nibisto nga ang kompaniya nangabang sa research facilities sa UP College of Agriculture sa Los Ba&ntilde;os. * * * Ang editorial gipatik sa iyang kinatibuk-an sa usa ka pamantalaan sa Manila.&nbsp;Haskang uwawa sa presidente sa UP niadtong higayona nga si anhing Heneral Carlos Romulo.&nbsp;Gihangyo niya si Santiago sa pagbutyag sa iyang tinubdan.&nbsp;Nagdumili si Santiago. Gipasigarbo ni Santiago ang panghitabo, human siya nakadawat sa Ramon Magsaysay Award, isip ebidensiya sa iyang kaisog.&nbsp;Nganong gitulisok na man niya karon silang Umali ug Banal?&nbsp;Kapasanginlan ba diay dayong nangawat tungod lang kay nagdumili pagbutyag sa tinubdan sa ilang dokumento?&nbsp;Nga igo ra man diay silang nisunod sa gihimo ni Santiago?&nbsp; * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=784757&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Boy Boga'</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>March</month>
<day>08</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>BOY BOGA. Iyan&nbsp;ang bagong bansag kay impeached chief justice Renato Corona matapos lumantad ang isang&nbsp;Ana Basa upang magreklamo na&nbsp;nanutok ng baril si CJ noong 1997 sa katiwala ng kanilang kompanya. Habang nakaumang daw ang baril sa katiwala ay sabay sigaw ng “Gusto mong pasabugin ko mukha mo!” Bakit nanutok? Malalaman natin. Si Ana ay pinsang buo ni Mrs. Cristina Corona. Tinu&shy;tukan daw ng baril ni Corona ang 83-anyos na katiwala ng BGEI na si Pedro Aguilon o Mang Indo at nagpadala pa ng armadong goons para takutin ang mga magulang ni Ana na sina Jose Ma. Basa III at Raymunda. Nagalit daw si Corona kay Mang Indo dahil pinapasok ang mga Basa sa gusali ng BGEI sa Bustillos, Manila. Inirereklamo ng mga Basa na sinolo ng mga Corona di lang ang kita sa renta kundi pati ang mahigit P30 mil&shy;yong pinagbentahan ng Bustillos property ng BGEI nang i-expropriate ito ng City Government of Manila. Inimplu&shy;wensyahan rin daw ni Corona ang mga huwes na humawak ng kaso ng BGEI para pumabor ang desisyon sa kanila. Ginamit umano ni Corona ang impluwensya ng kanyang pagiging legal adviser ng Ramos administration.&nbsp;Sa ngayon, gulat na gulat raw si Ana at ang iba pang mi&shy;yembro ng Basa-Guidote clan, tulad ng madreng si Flory Basa, matapos malaman sa impeachment trial ni Corona na nag-cash advance raw ng P11 milyon sa BGEI ang akusado. Ayon pa kay Ana, laking gulat nila nang malaman na winidraw ni Corona noong Dec. 12, 2011&nbsp; ang mahigit P30 milyong pera raw ng BGEI na inilagay niya sa tatlong bank accounts sa pangalan niya. Magugunita natin na Dec. 12, 2011 lang iniharap ng Mababang Kapulungan sa Senado ang impeachment complaint laban kay Corona. Ang mahigit P30 milyon ay hindi nakadeklara sa statement of assets, liabilities and net worth (SALN) ni Corona. Ayon pa kay Ana, ibang-iba ang karakter ni CJ Corona sa ipini&shy;pinta niya sa publiko na siya’y relihiyoso at madasalin. &shy; Sa isip siguro ng matanda ay tingga at korona ng patay pala ang isusukli sa kanya ni Corona kapalit ng limang dekadang pagseserbisyo niya sa pamilya ni Cristina. Di bale, gaya nga ng sinabi ni Sister Flory Basa, may panahon ang lahat ng bagay pati na ang pagkakamit nila ng hustisya sa mga mapapait na karanasan sa kamay ng mga Corona.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=784781&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang dalagang ina</title>
<author>IKAW AT ANG BATAS Ni Atty. Jose C. Sison</author>
<date>
<month>March</month>
<day>08</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>SI Bella ay isang dalaga sa barrio na kadalasang namumukod-tangi sa mga handaan dahil sa kanyang kagandahan. Marami nga siyang manliligaw na sa iba’t iba pang lugar nanggaling. Umakyat yata sa ulo ni Bella ang sarap ng pagkakaroon ng sangkatutak na manliligaw. Kaya lang ang kinabagsakan, nabuntis siya na hindi nalalaman kung sino ang ama dahil sa dinami-dami ng nanligaw sa kanya at sa dami ng kanyang nakarelasyon. Sa kabila ng masaklap niyang sitwasyon, nangibabaw pa rin ang pagpapalaki kay Bella bilang isang Pilipino. Tinanggap niya ang trahedyang sinapit sa buhay at may dignidad na hinarap ang pagbubuntis. Nanganak siya ng isang sanggol na babae na pinangalanan niyang Amor. Bininyagan ang bata sa kanilang lokal na simbahan. Ayon sa rekord na hinanda ng pari ng parokya, binanggit na si Bella ang ina at ang ama naman ay hindi kilala. Nagpatuloy si Bella sa pangangalaga kay Amor. Samantala, nakilala ni Bella si Rolly, isang binata mula sa kalapit na bayan. Nanligaw si Rolly kay Bella, maganda pa rin kasi ang dalaga kahit pa nabuntis at nagkaanak na ito. Dahil natuto na sa nangyari sa kanya, sinigurado ni Bella na mauuwi sa kasalan ang panliligaw ni Rolly. Nagpakasal nga sina Rolly at Bella. Nagpatuloy si Amor sa pagtira sa piling nila. Mula sa pagpapakasal ng dalawa ay nagkaroon sila ng dalawang anak na babae. Makalipas ang tatlumpu’t limang taon ay namatay si Bella. Ang anak niyang si Amor na noon ay dalaga na ay naghabol ng mana mula sa ari-ariang naiwan ng ina. May karapatan ba siya? WALA. Kahit totoo pa na anak ni Bella si Amor ay hindi naman niya naipakita na kinilala siya ng ina noong nabubuhay pa ito. Kahit sa rekord ng kanyang kapanga&shy;nakan, sa kanyang testamento o kahit sa anumang dokumento ay&nbsp;walang ginawang&nbsp;pagkilala si Bella sa anak. Ang rekord ng simbahan na tanging ebidensiya na nagamit ni Amor ay hindi maituturing na pagkilala sa kanya ni Bella dahil ang pari lang ang nagsulat at nagbanggit kay Bella bilang di-umano ay nanay niya.&nbsp;Lumalabas na wala naging partisipasyon si Bella sa pagkakasulat nito. Maraming ganitong kaso (Adriano vs. De Jesus, 23 Phil. 350; Samson vs. Tan, 48 Phil. 401; Madridejo vs. de Leon, 55 Phil. 1).&nbsp;Walang karapatan na maging tagapagmana ang isang anak sa labas hanggang hindi pa siya kinikilala ng magulang at dahil walang ginawang pagkilala si Bella sa anak, walang karapatan na maghabol ng mana si Amor. Ang dapat na ginawa ni Amor ay nagsampa ng kaso noong nabubuhay pa ang kanyang ina para mapilitan ito na kilalanin siya. Ngayon ay hindi na niya ito puwedeng gawin dahil kahit nasa hustong gulang na siya ay patay na ang kanyang ina (Canales vs. Arrogante, et.al., 91 Phil. 6; Art. 285, New Civil Code). Nadesisyonan ito bago pa ipasa ang Family Code.&nbsp;Ngayon, kahit hindi kinilala ang isang anak sa labas, pwede na siyang magmana.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=784783&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang CHED, bow</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>March</month>
<day>08</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>NAGGAGALAITI sa galit ang mga magulang at mga student sa Philippines my Philippines dahil sa gagawin tuition fee increase this coming school year 2012-2013. &nbsp;Sa mangyayaring tuition fee increase aminado ang&nbsp; Malaca&ntilde;ang na walang silbi este mali walang magagawa pala ang kunsumisyon este Commission on Higher Education para pigilan ang mga miscellaneous fee increase na ipapatupad ng mga school this year. Nagbida agad ang Malaca&ntilde;ang kaya pumasok si deputy presidential spokesperson Abigail Valte, to the rescue, Hehehe!&nbsp; Ayon kay Abigail, &nbsp;magkakaroon ng mandatory consultation ang CHED tungkol&nbsp; sa miscellaneous fee hikes, pero hindi ito ngayon taon kundi sa school year 2013-2014&nbsp; pa ito gagawin. Ano ba naman ito?&nbsp; Ngayon taon ang pinaguusapan next year pa pala ipapatupad. Aminado ang CHED na wala silang control o mag-regulate pagdating sa miscellaneous fees kaya ano pa ang maasahan ng mga nag-iiyakan magulang at students sa pagtaas na tuition fees? Sagot - wala? Para saan pa ang CHED? Mas mainam siguro kung buwagin na lamang ang CHED para makatipid ang gobierno sa pasahod dito. Alam ninyo bang mahigit 300 schools na ang humingi ng permiso mula sa CHED para magkaroon ng increase sa gagawin tuition hike &nbsp;ngayon pasukan. Napakamot tuloy ng ulo ang mga kuwago ng ORA MISMO, ng sabihin ni Valte na maliit na bahagi lamang ang 300 paraalan sa mahigit 2,000 higher education institution sa Philippines my Philippines. Ang pinaguusapan natin dito ay 300 schools ilang students ang apektado sa hike? Abangan. Spider men nagkalat sa NAIA NAKAKATAKOT ang mga tinaguriang ‘spider men’ na parang mga basurang nagkalat sa mga kalye malapit sa NAIA terminals. Ang mga ‘spider men,’ ang mga gusgusin na parang mga sabog o high sa ipinagbabawal na gamot na walang ginawa kundi mangbakal sa mga sasakyan nanggagaling sa mga paliparan. Biglang sumasampa sa mga sasakyan ang tinaguriang ‘spider men’ kaya naman nagugulat na lamang ang mga pasahero ng sakay dito. Sa takot ng mga pasahero sa loob ng sasakyan inangkasan ng mga tinaguriang ‘spider men’ wala silang magawa kundi magbigay na lamang ng pera sa mga ito dahil sa takot. ‘Ano ang ginagawa ng mga autoridad sa airport &nbsp;bakit nila ito pinababayaan o parang wala silang pakialam sa mga nangyayari?’ Sabi ng kuwagong nakotongan. ‘Pakaang-kaang ang mga kamote “ sagot ng kuwagong biktima ng holdap. Ayon sa mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, kawawa ang ibang pasahero nabibiktima sa airport dahil talamak na ngayon ang tirahan dito? Abangan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=784800&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Ang pagtamod sa lalaki ngadto sa babaye</title>
<author></author>
<date>
<month>March</month>
<day>09</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Ang kababayen-an mipalig-on pag-ayo&nbsp;sa ilang&nbsp;organisasyon pinaagi&nbsp;sa mga&nbsp;balaod&nbsp;sa paningkamot&nbsp;nila nga di sila daug-daogon&nbsp;sa&nbsp;mga&nbsp;lalaki. Sa mga balaod&nbsp;nga namugna alang&nbsp;sa kababayen-an&nbsp;nahulagway&nbsp;nga menus&nbsp;kaayo&nbsp;og respeto ang&nbsp;katilingban&nbsp;ilabi&nbsp;na&nbsp;ang kalakihan ngadto&nbsp;sa kababayen-an. Sa maong&nbsp;mga&nbsp;balaod&nbsp;gipakita&nbsp;sa&nbsp;kababayen-an&nbsp;nga ubos&nbsp;kaayo&nbsp;ang pagtan-aw&nbsp;sa mga&nbsp;lalaki&nbsp;kanila. Apan ang kamatuoran&nbsp;&nbsp; nasayran&nbsp;nila nga&nbsp;gipakabathala&nbsp;sila&nbsp;sa mga lalaki. Sa sinugdanan gilangkat&nbsp;sa Dios&nbsp;ang walang gusok&nbsp;ni Adan&nbsp;ug gihimo Niyang Eva. Didto nakakat-on&nbsp;og&nbsp;pagmahal si Adan kang Eva&nbsp;sama&nbsp;sa nakita&nbsp;niya&nbsp;sa mga&nbsp;laki ug baye&nbsp;nga&nbsp;mga&nbsp;kahayopan&nbsp;nga&nbsp;gilalang&nbsp;sa Dios kadungan niya. Gani gumikan&nbsp;sa iyang&nbsp;pagmahal&nbsp;kang Eva, bisan&nbsp;kini nakasala kay misugot&nbsp;dihang&nbsp;gipanguyaban&nbsp;ni Satanas nga pakan-on&nbsp;sa bunga&nbsp;sa kahoy&nbsp;sa kinabuhi ug kamatayon , wala&nbsp;siya&nbsp;makadungog&nbsp;og pagmahay&nbsp;gikan&nbsp;kang Adan. Si Eva&nbsp;hilom&nbsp;nga miluib&nbsp;kang&nbsp;Adan niadtong&nbsp;higayona&nbsp;kay&nbsp;wa siya mokunsolta&nbsp;sa iyang&nbsp;bana&nbsp;bahin&nbsp;sa gihaylo kaniya&nbsp;sa&nbsp;bitin nga mao&nbsp;ang Yawa. Mahimong&nbsp;mireklamo&nbsp;tingale&nbsp;si Adan niadtong higayona&nbsp;apan&nbsp;wala nalang&nbsp;isuwat&nbsp;sa Biblia&nbsp;nga&nbsp;gumikan sa&nbsp;iyang&nbsp;pagmahal kang Eva bisan&nbsp;gibanghagan&nbsp;kaha siya ug girakrakan pagkasaba sama&nbsp;sa kinaiya&nbsp;ni&nbsp;Senador Miriam Santiago, miduko&nbsp;ang&nbsp;ulo&nbsp;ni Adan ug midawat&nbsp;sa sala&nbsp;nga&nbsp;gidalit kaniya&nbsp;ni Eva. Busa dinaugdaog ba&nbsp;sa lalaki&nbsp;ang&nbsp;babaye , nga gani gipakabathala man kamo&nbsp;sa mga&nbsp;lalaki, gani halos&nbsp;ludhan ug ampoan aron lamang maangkon&nbsp;ang inyong kaanyag?&nbsp; Apan&nbsp;ang nakapait lang&nbsp;kun sa imong&nbsp;pagka-diyosa mahisama&nbsp;ka&nbsp;kang Senador Santiago nga mopaka lang ang baba kun&nbsp;mangasaba&nbsp;sa imong&nbsp;bana&nbsp;o sa ubang tawo, kinsa mang lalakiha&nbsp;malipay kanimo?&nbsp;Di&nbsp;ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=785101&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang Koreana nga si Mae</title>
<author>HINIKAY Ni Rev. Fr. Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>March</month>
<day>09</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>MGA LAMAS SA KINABUHI&nbsp; Gikan ko sa Bogo sa dihang gikatupad ko ang maanyag nga Koreana. Sulod sa akong bag ang libro nga balon ko. Mao nga ako kining gibasa. Pagkakita sa maong Koreana nga dunay Biblical Verses ang maong libro, siya miingon kanako: “Are you a catholic?” Ako miingon: “Yes, I am! And you?” Siya mitubag: “No, I don’t believe in God and I don’t have any religion!”. Ug didto kami nagkakukabildo. Mae diay ang iyang ngalan, nagtungha og English lessons dinhi sa ato sulod na sa upat ka mga bulan. Nganong wala siya motuo sa Dios gumikan sa paet nila nga kasinatian didto sa Seoul Korea. Kay kun adunay Dios ngano sila gapaantos? Hinuon ang athiesm nahimugso dili ingon gna Pilosopiya mismo kun dili sa kakulang sa pagsinati sa Dios diha sa kinabuhi sa tawo. Buot sa tawo ang mas hinanali ug konkretong tubag sa mga pangutana. Apan lagi, wala’y hinanali nga tubag sa tanan sanglit, ang kinabuhi, usa man ka dakong proseso. Si Mae akong giingnan: “You know, you cannot deny something that exists. Because you negate God’s existence, you affirm that He is real!” nisiga ang iyang pikot ng mata dungan ang pangutana: “Why?” It’s because you blame Him from the very start, therefore, you’re thinking of Him.” Matud ko pa. Naundang ang among pagsinultihanay sa dihang niabot ang Ceres sa plaza sa Sogod. Ang Koreana mapahiyumong miingon: “Bye! Nice talking to you!”. Usa ka habal habal driver miingon: “Sakay ka Padre?”</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=785114&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Babaye</title>
<author>RATED R. Ni Marlon Bellita</author>
<date>
<month>March</month>
<day>09</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>(Dihay managtiayon naglalis kun kinsay sakto nila ang babaye midangop sa bibliya) Mana: Nasayud ka ba nganong gihimo sa Ginoo si Eva? Mano: Kay ngano man kuno be? Mana: Dihang nahuman siya og himo ni Adan miatras siya, nangutkot sa iyang ulo og miingon “ I can do better than this”(Toink!/Aguy!) Fight Mother!!!! Hehehehehehehehehehehehe. Akong yukbo sa mga kababayen-an nga nagsaulog sa Kalibotanong pagtimaan sa ilang adlaw kon “International Womens Day” kagahapon Marso 8, 2012. Walay lalis ang babaye maoy labing mabulokon, labing aktibo, labing intelehente ug labaw sa tanan ang tinud-anay nga labing kusgan. Ginaingon sa tinagalog pa “ Walang matigas na tinapay sa mainit na kape” sa binisaya pa “Walay kusgan nga lalaki nga dili mapalumoy sa alimyon sa usa ka babaye”(Ayay!/Toink!) Matud pa sa akong higalang kumpare Enhenyero Ariel Araw-araw “ Ang matuod nga lalaki ug sulondon nga bana sa dili pa mopakanaug og hukom mosublisubli una pagtimbangtimbang, mamati sa iyang kasingkasing ug hunahuna, maghinoktok ug magtuon, labaw sa tanan dili mosupak sa kabubot-on sa iyang asawa”(Toink!/Aguy!) Hehehehehehehehehehehehe! (Dihay Family Seminar ang speaker mipasabot sa kabililhon sa papel sa babaye) Speaker: Nasayud ba mo nga ang babaye maoy tinud-anay nga great spender? Ngano? Tungod kay ang lalaki mogasto sa ila lang kaugalingon apan ang babaye mogasto alang sa iyang pamilya. So women are the great spender than men. Bitoy: Sir tinuod gyud diay sulti sa akong Lolo. Speaker: Nga unsa? Bitoy:&nbsp;Woman is a great spender sa binisaya pa “gastador” (Toink!/Ayay!) Hehehehehehehehehehehehehehehe! Daghan sa mga kalakin-an hangtod karon nga wala makakita sa kadako ug kahasol sa katungdanan sa usa ka babaye ikompara sa mga lalaki sa usa ka panimalay. Naghari gihapon sa hunahuna sa uban nga ang asawa ubos gyud sa papel sa usa ka bana. Walay kwestiyon sa maong pagtuo apan musulod diha ang dili makiangayon nga tratamento kun sa gituhoang kahimtang mapapas ang respeto. Kun unsa kadako ang katungdanan sa lalaki sa usa ka pamilya mao usab kadako ang kaakohan sa babaye. Sama nga ang Ginoo namilin sa ikatulong pulong wala sa amahan apan tua sa inahan “ Inahan tan-awa ang imong anak, Anak tan-awa ang imong inahan”. (Dihay usa ka bana tungod kay womens day nisugyot sa iyang asawa) Bitoy: Day womens day man diay ron no. Senyang: Mao gyud dong. Bitoy: Hmmmmm. Magsaulog ta. Senyang: Suma ba. Bitoy: Karong gabii ha mag-usab tag posesyon. Senyang: Oy gusto kay ko ana Dong. Bitoy: Unsa may imong gusto. Senyang: Akong gusto ikaw na say luto ug panghugas ako na say motan-aw ug tv.(Toink!/Ayay!) Ay Mali! Hehehehehehehehehehehehe! (email ad: jomar_bellita@yahoo.com)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=785122&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Hindi ka na sisikatan ng araw'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>March</month>
<day>09</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Sa lupa o sa buhangin ililibing? Kung makakapagsalita lang ang bangkay ni Boyet siguradong matagal na siyang nakapili kung sa Pilipinas o sa Dammam ibabaon ang kanyang labi. “Natulog lang siya tapos hindi na nagising. Tinanong ko sila, ‘Paanong namatay malakas siya walang sakit? Baka pinatay si Boyet? Sagot ni Irene hindi naman kasi kung sinakal labas ang dila, ” kwento ng asawa ni Boyet. Ang misis ay si Theresa S. Arensol, 45 taong gulang ng Antipolo City. Nagsadya sa aming tanggapan si Theresa o “Nene”. Reklamo niya apat na buwan ng patay ang asawang si Gilbert “Boyet” Arensol subalit ang bangkay nito nasa Dammam, Saudi Arabia pa. Ayon kay Nene hadlang sa pagpapauwi ng labi ng kanyang mister si Irene Arabani. Asawa daw ni Boyet sa Saudi. Taong 1987 nang makilala ni Nene si Boyet. ‘Waiter’ si Boyet sa Korean Palace, Adriatico Manila. Dish washer naman sa BJ Kitchenette si Nene.Nanligaw si Boyet, nagkaroon sila ng relasyon hanggang nagdesisyon silang magpakasal taong 1990. Nagkaroon sila ng limang anak. Nagpasya si Boyet na magtrabaho sa ibang bansa. Taong 1991, nakarating siya sa Al Khobar, Saudi Arabia. Limang taon siyang nagpabalik-balik dito. Halagang Php5,000 hanggang Php12,000 ang pinapadala niya sa mag-iina. Taong 2006 sa Arabian Survey and Inspector Co.&nbsp;naman nagtrabaho si Boyet. Limang taon rin siya dito. Sa pagsisikap&nbsp;ni Boyet, naging mechanical engineer siya. Hindi naging mahirap para kay Boyet ang kanyang trabaho dahil ‘graduate’ naman siya ng kursong ito sa Far Eastern University. Lumipat si Boyet sa Arabian Inspector and Q &amp;A. Mula sa direct hiring pumasok siya sa ahensya ang Peak Manpower Resources. Tatlong buwan lang siyang nakapagpadala ng pera kay Nene. Minsan tumawag si Boyet sa bahay. Tinanong siya ni Nene kung bakit hindi na siya nakapagpadala ng pera sa mga bata? Sagot ng mister, “Ma…may problema ako. Pasensya ka na hindi ako nakapagpadala.” Tinanong ni Nene kung ano yun subalit ayaw naman daw nitong magsabi. Enero 5, 2010,&nbsp;umuwi sa Pilipinas si Boyet. Kinagabihan tumawag na lang bigla ang isang babaeng nagpakilala, Irene Arabani. “Hello… nandiyan ba si Gilbert?” tanong ni Irene. Tinanong ni Nene kung sino ang nasa linya? Nagulat siya sa sumunod na narinig. “Ako si Irene. Yung asawa ni Gilbert sa Saudi,” sabi ng babae. “Huh? May asawa si Gilbert?” tanong ni Nene. Tinawag ni Nene ang asawa at sinabing, “May kilala ka bang Irene?” Giit ni Boyet hindi niya kilala ang babaeng tumatawag. Sinabi ni Nene na ayaw siyang kausapin ni Gilbert. Tinanong ng babae kung babalik pa si Boyet sa Saudi. Sagot ni Nene, “Kung ako masusunod di ko na siya pababalikin. Kung ganyang nag-aasawa lang pala siya diyan.” Kwento daw ni Irene sa kanya, nagpa-‘convert’ na si Boyet sa ‘Islam’. Muslim na daw ito.&nbsp; Hindi malaman ni Nene ang mararamdaman ng panahong iyon. Gusto niyang taasan ng boses ang kausap subalit hindi niya magawa dahil malumanay magsalita si Irene. Pagbaba ng telepono. Kinumpronta niya si Boyet, “Totoo ba lahat ng ‘to?” Nakapanlulumong sagot ni Boyet, “Nagkasala ako sa inyo. Nahihiya ako… Natukso lang ako. Patawarin niyo ko…” sabay hagulgol. Simula nun hindi na nagtanong pa si Nene sa asawa. Bumalik ng Dammam si Boyet. Ika-10 ng Nobyembre 2010, bigla na lang tumawag si Irene&nbsp;kay Nene sa cell phone. “Humihingi ako ng tawad sa inyo. Patawarin mo ko Nene. Sana maunawaan niyo ko. Patay na si Gilbert…” pambungad na sabi ni Irene. Nung una inakala ni Neneng tinataguan lang siya ng mister. Sagot niya kay Irene, “Paano namatay? Wala namang sakit yun? Malakas si Gilbert. Naku! Baka nagpapatay-patayan lang para taguan kami. Maawa naman siya.” Ilang ulit sinabi ni Irene na patay na si Boyet. “Patay na siya! Patay na siya!” sabay iyak ng malakas. Dito na naniwala si Nene. Hindi maiwasang isipin ni Nene na baka pinatay ang kanyang asawa. Tinanong niya si Irene kung may ‘foul play’ na naganap. Sagot ni Irene wala naman daw, natulog lang at hindi na nagising. Binigay ni Irene ang numero ng isang nagngangalang Omar Dionisio ng AIQA Co. Inutusan siyang tawagan ito. Baka may iba daw kasing mag-‘claim’ sa bangkay ni Boyet. Hindi sumunod si Nene sa halip pinarating niya ang nangyari sa Philippines Overseas Employment Administration (POEA), Department of Foreign Affairs&nbsp;(DFA), Overseas Workers Welfare Administration (OWWA)&nbsp;at ahensya ng kanyang asawa. Sa Peak Manpower Resources niya nalaman na ‘Natural Death’ ang kinamatay ng asawa at totoong Muslim na daw ito at may asawa sa Saudi. Tinanong siya kung papayag ba siya na ilibing si Boyet sa Dammam. Matigas na sagot ni Nene, “Hindi po ako papayag! Asawa din ako. Gusto ko mauwi siya dito. Makita siya ng mga anak ko hanggang sa huling sandali.” Apat ng buwan na mula nang mamatay itong si Boyet subalit hindi malaman ni Nene kung kailan ito makakabalik ng Pilipinas. Ni ang dahilan ng kanyang pagkamatay hindi niya matiyak kaya nagpunta siya sa amin. Itinampok namin sa CALVENTO FILES sa radyo ang “Hustisya Para Sa Lahat ng DWIZ 882 KHZ (tuwing 3:00-4:00 ng hapon) ang istorya ni Nene. Bilang tulong pinadala namin ang mga impormasyon ni Boyet sa DFA kay Usec. Rafael Seguis para matulungan siyang mapauwi ang labi ng mister. Nakatanggap kami ng email galing kay Amb. Roussel Reyes. Ayon sa sulat: Sir, the problem in this case is that the late Gilbert has two wives. Theresa wants to have the remains repatriated while Irene, who works in Dammam, wants Gilbert to be buried here. Theresa is the first wife; while working here, he converted to Islam and subsequently married Irene in the Philippines. Both have NSO marriage contracts. We have reported this matter to the Department and we have asked OUMWA for guidance and instructions. We’ll send a full report to you for your consideration. SA AMIN DITO SA CALVENTO FILES, kung totoo ngang Muslim na si Boyet nakakapagtaka kung bakit inabot na ng ilang buwan hindi pa siya nailibing. Ang alam ko ang bangkay ng Muslim hindi pwedeng magtagal ng 24 oras. May mga kasong katulad ni Boyet dapat isinailalim sa isang ‘autopsy’ para malaman kung may ‘foul play’ o kung ito’y ‘death by natural causes’, (bangungot o pancreatitis). Napapanahon ang kwentong ito habang patuloy na namamayagpag sa mga headlines ang kaso ni dating Representative Iggy Arroyo ang pagdedebate ng dalawang babae sa buhay niyang sina Aleli Arroyo at Grace Ibuna. Nangako naman ang DFA na gaya ng marami na nilang napauwing bangkay ng ating OFW’s, aasikasuhin nila ang pag-uwi ni Boyet. (KINALAP NI MONIQUE CRISTOBAL) Ang aming numero 09213263166 / 09198972854. Landline&nbsp;6387285&nbsp;at&nbsp;24/7&nbsp;hotline&nbsp;7104038. 5th floor City State Centre bldg. Shaw Blvd. Pasig Lunes-Biyernes. * * * Follow us on twitter: Email: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=785195&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Editoryal - Pagbabawal sa paggamit ng plastic</title>
<author></author>
<date>
<month>March</month>
<day>10</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>MARAMI nang bayan at lungsod ang nagbabawal sa kani-kanilang mamamayan na huwag gumamit ng plastic bags, cups, supot at iba pang gamit na plastic. Ang sinumang establisimento na mahuling gumagamit ng plastic na supot o bag ay pagmumultahin sa unang paglabag at sa ikalawang paglabag ay babawiin ang lisensiya. Ang Muntinlupa ang unang lungsod na nagbawal sa paggamit ng plastic. Nadiskubre ng Muntinlupa na ang mga ginamit na plastic ang nagpapabara sa mga daluyan ng tubig at nagiging dahilan ng baha. Hindi natutunaw ang mga plastic kaya naman walang katapusan ang problema sa baha. Ang sinimulan ng Muntinlupa ay kumalat at ginaya ng iba pang bayan at lungsod. Bawal na rin sa Marikina at Makati ang plastic. Maging sa maraming bayan sa Laguna ay pinagbabawal&nbsp;na ang plastic. Papel na supot ang pinagagamit sa mga establisimento at mahigpit na pinatutupad. Namulat ang mga opisyal ng lugar na masama ang idinudulot ng paggamit ng plastic sapagkat sumisira sa kapaligiran. Ebidensiya na ang mga plastic ang nagpapabara sa daluyan ng tubig at nagdudulot ng baha ay nang manalasa ang bagyong “Ondoy” kung saan, mara-ming basurang plastic ang tinangay ng baha sa mga bahay sa Provident Village sa Marikina. Sari-saring plastic na supot ang nakita sa loob ng bahay. Kapag masama ang panahon, isinusuka ng Manila Bay ang sandamukal na basurang plastic. Ang mga itinapong plastic ay muling ibinalik at nagdulot pa ng problema dahil sa paglubha ng baha. Ngayong marami nang namumulat sa masamang dulot ng plastic, may mga tumutuligsa naman na hindi raw dapat isisi sa plastic ang dahilan ng pagbaha. Mas makakatipid daw kung plastic kaysa papel ang gagamitin. Marami raw kahoy ang puputulin para makagawa ng papel samantang walang kahoy na sangkot sa plastic. Dapat daw pag-aralang mabuti ang sitwasyon bago tuluyang ipagbawal ang plastic. Hindi na dapat batikusin ang pagbabawal sa paggamit ng plastic. Lahat ay apektado kapag plastic ang ginamit sapagkat sumisira sa kalikasan. Maraming bumabatikos sapagkat ayaw nilang mahinto ang paggamit ng plastic kung saan limpak ang kanilang kinikita.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=785616&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pagkilala sa kababaihan</title>
<author>DOKTORA NG MASA Ni Sen. Loi Ejercito Estrada</author>
<date>
<month>March</month>
<day>10</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>KAMI ng aking anak na si Senate President Pro Tempore Jinggoy Ejercito Estrada ay kaisa sa pag-obserba ng International Women’s Day nitong Marso 8, at ng National Women’s Month ngayong Marso. Ang karapatan at pag-unlad ng kababaihan partikular ang mga kabilang sa workforce ng bansa ay isa sa mga adbokasiya ni Jinggoy, chairman ng Senate Committee on Labor, Employment and Human Resources Development at ng Joint Congressional Oversight Committee on Labor and Employment (COCLE). Kamakailan ay ipinasa ng Senado sa second reading ang kanyang iniakdang Senate Bill 429 (Expanding the Prohibited Acts of Discrimination Against Women on Account of Sex, Gender, Age, Race, Ethnic Origin, Religion or Beliefs, Disability or other status.) Idinideklara nito na diskriminasyon at iligal ang mga sumusunod na gawain kung ito ay ipatutupad dahil sa nabanggit na mga sirkumstansiya ng isang babae: “Giving preference to a male employee over a female employee or applicant in the hiring process, whether through notices, announcements, or advertisements for employment and apprenticeship or in the actual recruitment, hiring or employment where the particular job can be equally handled by a woman; favoring a male employee with respect to promotion, assignment, training opportunities, study and scholarship grants; payment of a lesser remuneration, including wage, salary or other form of remuneration or fringe benefits to a female employee as against a male employee; dismissing a woman employee in favor of a male employee or having a retrenchment policy that retains men over women; demoting, making a condition of employment or subjecting a woman employee to any other form of discrimination in policy or in actual practice.” Una nang naging batas (Republic Act 10151) ang isinulong din niyang pag-aalis ng “nightwork prohibition” o pagbabawal sa mga kababaihan na mag-trabaho sa gabi. * * * Happy birthday Bishop Salvador Modesto (March 10) at Archbishop Orlando Beltran Quevedo (March 11).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=785618&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>DOE, ala - CHED din</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>March</month>
<day>10</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>HINDI kaya ng gobierno na pigilan ang pagtaas ng mga presyo ng petroleum products kaya naman halos every week na ginawa ni Lord ay panay ang taas ng presyo ng gasolina. Ang palusot ng DOE, nagsisilbing spokesman ng oil companies, na alaws silang magawa sa pagtaas muli ng presyo ng petroleum products dahil daw sa nangyayaring tension sa Middle East na pangunahin pinagkukunan ng langis natin. Pareho ang istilo ng DOE at ng CHED wala silang magawa kundi ang tumanga este mali tumunganga pala oras magtaas ng presyo ang mga oil companies sa ilalim ng Department of Energy at Commission on Higher Education sa parte naman ng mga kolehiyo sa Philippines my Philippines. &nbsp;Kaya naman ang madlang people sa Philippines my Philippines ay tumitili para gisingin si P. Noy na aksyunan nito ang malalang problema sa ilalim ng kanyang admi&shy;nistrasyon. Gusto ng madlang public na suspindihin ang “value added tax” sa petrolyo para bumaba ang presyo ng langis at kailangan umpisahan ng mga bright dyan sa Kongreso ang pagbasura sa Oil Deregulation Law. Hindi iyon puro impeachment trial na lamang ang laman ng isipan nila. Sabi nga, ang pagsibak kay CJ Renato Corona! Tiyak ang sasabihin ng mga oil companies katiting lamang ang kanilang additional hike pero ang problema ang laking boomerang nito sa lahat ng uri ng bilihin partikular ang pagkain ng madlang pinoy. Sabi nga, jet sa pagtaas ng presyo! ‘Ano ang mainam?’ Tanong ng kuwagong lula sa presyo ng bilihin. ‘Unti-unti tayong papatayin sa pangyayaring ito?’ ‘Ano ang mabuti?’ ‘Makinig pa rin sa impeachment trial.’ Hehehe! Abangan. DOJ binubusisi ang BI NAKATAKAS sa mata ng Immigration agents ang isang Koreano habang siya ay ‘under hospital arrest.’ Hindi na sasabihin ang pangalan ng nasabing Koreano na wanted sa kanilang bansa para magkaroon ng magandang imbestigasyon ang DOJ sa mga nagsabwatan Immigration officials na nagbiyakan daw ang pitsa dito. Ang Korean culprit ay nagmakaawa sa Bureau of Immigration na dalhin siya sa ospital dahil may nararamdaman siyang sakit matapos itong makalaboso sa Bicutan noon. Pinagbigyan ng immigration ang kahilingan ng kamote na tumagal ng limang buwan sa hospital. Ayon sa mga asset ng mg kuwago ng ORA MISMO, habang nasa ospital ang Koreano kasama ang mga bantay - salakay niyang mga guardia sibil sa immigration ay nakakalabas pala ito ng pagamutan at kung saan-saan gumagala. Sinabi ng mga asset ng mga kuwago ng ORA MISMO, nakakalabas pa ito ng Philippines my Philippines dahil nakakuha si Koreano ng panibagong passport na hindi niya pangalan. Sabi nga, paano iyon ? Sagot - sa dami ng salapi. Malaking pera ang pinaghatian para makatakas sa hospital at mawala ang Koreano sa mata ng immigration itinago ito ng mga ahente para hindi pumutok sa media. Ang masama nga lang naamoy ang kanilang baho kaya banat sa dyaryo ang nangyayari ngayon sa immigration kaya alaws din magawa ang DOJ kundi ang mag-imbestiga dahil mukhang pati sila ay binukulan. Tama ba, Jerome Gabionza, sir ? Kambiyo issue, ng masakote ng immigration ang Koreano ay tuwang -tuwa sa galak ang Korean goverment dahil sa pangyayari pero ng malaman nito na nakatakas ang culprit naggagalaiti sila sa galit sa Philippines my Philippines. Ayon sa mga asset ng mga kuwago Ano kaya ang masasabi dito ni Atty. Mangrobang ang amo ni Gabionza kapag kinalkal ng DOJ sila. Sagot - wala? Hehehe! Abangan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=785625&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Yano nga gradwasyon</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>March</month>
<day>11</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>&nbsp;Angay’ng mag-inabtik karon ang kadagkoan sa Department of Education (DepEd) aron nga mabantayan ug mapugngan dayon nila kun dunay mga magtutudlo nga motinguha nga mogasto og daku alang sa graduation ceremonies sa ilang mga tunghaan. Aw hinuon kun ang mga ginikanan sa kabataan nga mogradwar sa elementarya o kaha high school unya gusto sila nga mopahigayon og bongga nga gwadwasyon sa ilang mga anak, walay problema, apan kinahanglang walay pugsanay. Wala malilong kanato nga daghan kami nga mga kabus nga nag-ilaid sa pag-antos kay apiki kanunay ang among bulsa sa mga inadlaw nga panginahanglan. Mao man bitaw kana ang rason nga makita ninyo nga agwanta ra tawon ko nga magsakay og motor. Awhagon nako ang akong amiga nga si Cebu City school superintendent Rhea Mar Angtud nga maniid siya kanunay kun wala bay mga maestra ug prinsipal sa mga tunghaan nga moawhag og dagkong gastohan alang sa gradwasyon. Si DepEd Secretary Armin Luistro miluwat g’yud gani og kamandoan sa tanang mga prinsipal ug mga maestra sa tibook nasud nga wala g’yud pagpangolekta’g amotan alang sa graduation. Apan hinoon ang Parents Teachers Association (PTA) mahimong mohatag og hinabang-salapi o bisan unsa alang sa kalampusan sa kalihukan sa tunghaan, basta nga dili pinugos. Ang isul-ob sa graduation kinahanglang dili mahalon, kun pwede nga mag-uniporme lang unya sapawan og toga, mahimo na. * * * Pwerteng daghana nga mga drayber ang nadakpan sa mga sakop sa Land Transportation Office-Task Force Alpha (LTO-TFA) nga nagpahigayon og operations didto sa Salinas Drive, Lahug kaniadtong Biyernes. Sari-sari lang ang mga kalapasan nga nahimo sa mga draybers. Sagad g’yud kining pagmaneho og mga sakyanan nga depektoso ang mga suga, dayon kining expired ang rehestro, walay lisensya, wala magsul-ob og crash helmet sa mga motor, walay side mirrors. Dunay usa ka drayber nga nadakpan kay ang iyang plate numbers sa atubangan gitangtang og giilisan og (NBI-75) nga usa ka “grave violation.” Pasabton nako kining mga motorista nga duna niining maong matang sa plate numbers nga ayaw taboni ang inyong plaka. Kapila na man ko magbalik-balik nga ayaw mo pagtoo kun giingnan kamo sa inyong gipalitan anang maong mga commemorative plates nga mahimo ra nga gamiton kana nga ipuli sa original plate. Dili g’yud kana mahimo. Walay nagpugong kaninyo pagtaud niana diha sa inyong mga sakyanan, apan ayaw itabon sa original plate. Itaud kini sa tupad o kaha sa ibabaw, kun dili diha ubos sa original nga plate numbers. Nasayod kami nga kining mga tawo nga nanag-iya’g sakyanan nga gibutangan og plaka nga PMA-PNPA, NBI-75 ug unsa pa na diha, dili man kamo mga polis ug sakop sa NBI. Aw bisan pa og polis kamo o NBI wala kamo tuguti nga taptapan ang inyong plates. Aron dili kamo madakpan, palihug lang hunonga na ang paggamit niining maong mga commemorative plates nga itabon sa original plate numbers. Paniid nako, bisan og giunsa pagpanakop, daghan gihapong mga draybers nga gusto g’yud nga mobayad og multa.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=785826&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Di na mag-unay</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>March</month>
<day>11</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Di angay’ng mag-unay ang mga pasahero ug mga drayber sa PUJs ug taxis. &nbsp;Pulos sila mga biktima sa pinatuyangan nga pagsaka sa presyo sa lana. &nbsp;Apan sud sa daghan nang katuigan sayon ra kaayo silang gibuwang sa lalis sa umento sa plitehan. &nbsp;Hinaot nga kahatagan ni nila og kinutoban sa labing daling panahon. Kun sunud-sunod ang pagsaka sa presyo sa lana, ang transport groups mangayo og usbaw sa plitehan. &nbsp;Ang mga pasahero masuk-anon nga mopadayag sa ilang pagsupak. &nbsp;Ilang panagbangga mosangpot sa init nga lalis. &nbsp;Hinaot nga sa di pa ni mahitabo karon makaamgo ang mga drayber ug mga pasahero nga managsamang ilang interes ug mas kapanalipdan sa ilang panaghiusa. * &nbsp;&nbsp;*&nbsp;&nbsp; * Human sa labing uwahing hugna sa dagko ug subsob nga umento sa krudo, gasolina ug ubang produkto sa lana, nakapasaka dayon og mga petisyon sa Land Transportation Franchising and Regulatory Board (LTFRB) ang taxi ug PUJ operators: &nbsp;Niawhag sila og P10 nga patong sa P40 nga flagdown rate ug P1.50 ngadto sa P2 nga patong sa P7.50 nga minimum nga plite sa PUJs. Mga pasahero nisumbalik dayon pinaagi sa pagpahibawo sa media nga mosamot sila og kaapiki kun tugotan ang dagkong umento sa plitehan. &nbsp;Ang Consumers Right for Economic Welfare (Crew) nipasidaan nga ang pagsaka sa plitehan mopamahal sa inadlaw nga mga palaliton. * &nbsp;&nbsp;*&nbsp;&nbsp; * Pulos sakto ang transport ug consumer groups: &nbsp;Ang taxi ug PUJ drivers ang direktang naigo ug di mahimong ila lang um-umon ang dakong umento sa lana; mas makaluluoy ang mga pasahero kay wa silay kapasahan sa dugang gasto sa plitehan. &nbsp;Ang mga drayber ug mga pasahero managsamang masugamak sa mas mahal nga mga palaliton. Mas makaayo alang sa transport ug consumer groups ang pagdawat sa kamatuoran nga ang mas makiangayong tubag sa krisis sa lana di ang umento sa plitehan, nga mopasamot lang sa ilang kalisod, kun dili ang pag-ugkat sa gamot nga mga hinungdan. *&nbsp;&nbsp; *&nbsp;* Matag unay sa transport ug consumer groups, magkatawa ang higanteng mga kompaniya sa lana ug mga opisyal sa gobyerno nga nibunal og dagkong buhis sa mga produkto sa lana. &nbsp;Gisusi na sa usa ka independenteng komitiba sa gobyerno ug pribadong sektor ang mga pagduda nga gipaburot sa mga kompaniya sa lana ang ilang ginansiya. &nbsp;Gisubli pa sa Kongreso ang mga probisyon sa Oil Deregulation Law nga nitugot sa pinatuyangan nga pag-umento sa lana. Angay’ng maghiusa ang transport ug consumer groups pag-apura sa gobyerno paghimo sa mas dinaliang sulbad sa krisis: &nbsp;Ang paglaslas sa buhis (Evat) sa mga produkto sa lana, aron nga di na kapasanginlan nga niapil og pahimus sa mga konsumidor sa matag usbaw sa presyo sa lana pinaagi sa pagkolekta og mas dakong Evat. &nbsp; * &nbsp;&nbsp;* &nbsp;&nbsp;* Email: &nbsp;leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=785835&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'First time lang pala ni Doc.'</title>
<author>BAHALA SI BITAG Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>March</month>
<day>12</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>FAT FILLERS ang isa sa pinakabagong paraan ng pagpapaganda sa panahon ngayon. Ito ‘yung pagtuturok ng kemikal o taba sa parte ng mukha na nais mong pagandahin. Sinasabi na simple lang ang proseso nito, subalit, may kaakibat itong komplikasyon na maaring mauwi sa impeksyon kapag sumailalim sa maling procedure ang isang pasyente. Tanging mga lehitimong dermatologist, plastic at cosmetic surgeon ang gagawa nito. May mga prosesong sinusunod ang mga eksperto bago at pagkatapos isailalim ang pasyente sa fat fillers. Kadalasan,&nbsp;nagkakahalaga mula P10,000 hang&shy;gang P20,000 ang pagpapagawa nito. Depende pa sa parte ng mukha na ipaaayos. Kuwidaw, dahil oportunidad ito sa mga bogus na doktor upang magsagawa ng ganitong procedure sa mas murang halaga. At kapag isa ka sa naging biktima nila,&nbsp;&nbsp; sa halip na gumanda, masahol ang iyong magiging hitsura. Ang beinte kuwatro anyos na biktimang mula pa sa Dagupan City na lumapit sa BITAG, iba ang kanyang naging kaso. Ang kanyang palpak na fat fillers sa pisngi ay buhat sa kamay mismo ng isang lehitimong cosmetic surgeon sa Tarlac City. Dahil bago lamang ang fat fillers, siya raw ang kauna-unahang pasyente ng inirereklamong doktor na sumailalim sa prosesong ito, noong mga panahong iyon. Ang naging resulta, imbes magkalaman ang kanyang laylay na pisngi, napuno ito ng nana at sugat, lumobo ang mukha ng biktima na halos hindi na ito makapagsalita. Ibinalik niya ang palpak na resulta sa doktor, nanga&shy;ko itong aayusing muli ang kanyang mukha. Subalit nang tumawag ito sa biktima at binabawi na ang kanyang ipinangako, lumapit na ito sa BITAG upang humingi ng tulong. Sa inisyal na pagsusuri ng bihasang plastic surgeon na si Dr. Jim Sanchez, impeksiyon ang naging resulta sa mukha ng biktima. Ilan sa mga nakita niya ay ang aspetong sterilization, dapat malinis ang mga gamit at lugar kung saan isasagawa ang operasyon; at vascularization o pagtuturok ng maraming taba na di na kayang tanggapin ng mukha ng pasyente. Ang doktor na inirereklamo, sinadya pa namin sa Tarlac City, tumanggi itong humarap sa camera ng BITAG. Maging sa kaniyang cell phone ay tinawagan namin ito subalit ayaw nitong magbigay ng pahayag. Ayon sa Philippine Medical Association, maaaring ma&shy;kansela ang lisensiya ng inire&shy;reklamong cosmetic surgeon kapag napatunayang nagpabaya ito sa kanyang propesyon. Sa kasalukuyan, unti-unti na ang paggaling ng biktima sa tulong ni Dr. Sanchez. Pormal ng magsasampa ito ng kaso laban sa doktor sa PMA. Mag-iwan sanang babala ang kolum na ito lalo na sa mga kababaihan. Marami pang biktimang nananahimik na lamang, huwag lang malagay sa kahihiyan. Kaya’t mag-isip, maghanda at maging maingat sa inyong mga desisyon sa pagpapaganda.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=786166&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Ang trak sa bombero panahon sa sunog</title>
<author>Ni Wen Celen</author>
<date>
<month>March</month>
<day>12</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Kasagarang mulo sa mga masunogan mao kuno ang kalangay muabot sa&nbsp;mga&nbsp;bombero sa panahon sa sunog. Unya daghan&nbsp;kaayo ang mga katarungan&nbsp;nga mabati&nbsp;gikan sa mga&nbsp;bombero ug pipila&nbsp;niini&nbsp;mao&nbsp;ang distansya&nbsp;sa nasunogan ug&nbsp;sa fire station, ikaduha&nbsp;mao&nbsp;ang&nbsp;traffic, ang kawalay tubig&nbsp;sa&nbsp;ilang trak, o kaha&nbsp;ang pagkagubaon sa ilang firetruck, ug &nbsp;uban&nbsp;pa. Gumikan&nbsp;sa maong&nbsp;mga&nbsp;hinungdan, makabuylo na&nbsp;pag-ayo&nbsp;ang&nbsp;kayo&nbsp;ug&nbsp;daghan&nbsp;na kaayo&nbsp;ang mga&nbsp;estraktura&nbsp;nga&nbsp;masunog&nbsp;una&nbsp;muabot&nbsp;ang&nbsp;mga bombero, ug usahay ugdaw na ang tanan&nbsp;una&nbsp;muabot ang&nbsp;kabomberohan. Apan di&nbsp;usab&nbsp;nato dayon&nbsp;ihan-ok&nbsp;&nbsp; ang&nbsp;tanang lapso&nbsp;ngadto&nbsp;sa kabomberohan, tungod&nbsp;kay&nbsp;ang&nbsp;kalangay&nbsp;sa pagpahibawo&nbsp;sa mga&nbsp;kabomberohan&nbsp;bahin&nbsp;sa sunog, usa baya&nbsp;usahay&nbsp;ang&nbsp;hinungdan&nbsp;sa kalangay&nbsp;pag-abot sa mga&nbsp;bombero. Angay&nbsp;usab&nbsp;masayran&nbsp;nga&nbsp;bisan&nbsp;sa 5 minutos&nbsp;lang&nbsp;nga&nbsp;kalangay sa&nbsp;pagresponde&nbsp;sa kabomberohan&nbsp;ngadto&nbsp;sa&nbsp;dapit&nbsp;nga&nbsp;nasunogan&nbsp;dili na tiaw ang&nbsp;kadako&nbsp;sa maabtan&nbsp;sa kayo&nbsp;sa maong&nbsp;gidugayon. Ang una&nbsp;ra bang&nbsp;makapanawag&nbsp;og bombero&nbsp;sa panahon&nbsp;sa sunog mao kadtong&nbsp;mga silingan nga&nbsp;&nbsp; &nbsp;may&nbsp;linya&nbsp;sa telepono. Kun may cell phone apan way telephone number&nbsp;sa bombero, di gihapon&nbsp;makatabang&nbsp;sa pagtawag og bombero, busa labing maayo nga&nbsp;matag&nbsp;balay&nbsp;may kopya&nbsp;gyud&nbsp;sa numero&nbsp;sa bombero&nbsp;nga&nbsp;sinuwat&nbsp;sa dagkong litra ug ipapilit sa bungbong&nbsp;nga&nbsp;dali rang makita&nbsp;sa tanan. Sa bahin&nbsp;sa kabomberohan, sama ra sila sa Comelec nga kun way election wa usab sila’y trabahuon&nbsp;kaayo. Busa sa mga oras nga way sunog, mao nay panahon&nbsp;nga&nbsp;ipaayo&nbsp;ang&nbsp;gubaon&nbsp;nga firetruck, pag-andam sa tanang&nbsp;ekipo, tubig, hose, hagdan ug&nbsp;uban pa. Di kay unya&nbsp;na&nbsp;magkisi-kisi&nbsp;sa pagpangandam kun aduna nay&nbsp;sunog, mao nga inig-abot sa dapit nga nasunogan, ugdaw na ang tanan. Di ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=786311&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang cellphone ug computer</title>
<author>TINGOG SA KATAWHAN Ni Romeo T. Limpangog</author>
<date>
<month>March</month>
<day>12</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Daghan karon ang nakaingon nga dako kaayo og kapuslanan&nbsp;alang kanila ang pagtumaw karon sa mga cellphone ug computer kay dali na man kaayo ang paghibaw-anay sa atong mga higala ug kaparentihan sa bisan asang suok sa kalibutan. Ang cellphone dali nga kahimanan sa pagpadangat og mensahe ngadto sa imong mga higala ug mga kabanay sa bisan asang suok sa kalibutan pinaagi lang&nbsp;sa pag-text ug sulod sa pipila lang ka sigundos madawat usab dayon ang gipadala nga mensahe ngadto sa imong gipadad-an pinaagi usab sa cellphone niini. Susama usab niini ang computer nga dili modernong kahimanan nga gihulip sa karaang type writer, magamit usab kini nga kahimanan sa pagpangita sa gitinguha mong makuhang kasayuran ug mahimo usab nga makapadala og mensahe sa bisan asang dapit sa kalibutan pinaagi lang sa pagsulod sa website niini. Ang bana nga adunay gilakaw ug madugay sa pagpauli sa ilang panimalay dili na magkabuang sa pag-apas ang asawa kay mahimo na man lang teksan o tawgon sa gidala niining cellphone. Samtang daghan ang nag-ingon nga dako kaayo og kaayohan nga ikahatag ngadto kanila ang paggamit og cellphone&nbsp;apan ang pipila ka mga tawo nakaingon usab nga dili tanang higayon nga makatabang nila ang computer o&nbsp;cellphone. Matud pa nila nga ang computer mahimo man nga walay kapuslanan&nbsp;sa panahon sa brownout ug makalangan pa&nbsp;gani usahay kay magpaabot pa man sa pagbalik sa&nbsp;power sa kuryente. &nbsp;Dugang pa nila nga labaw pa nga&nbsp;ang cellphone nga dili makatabang tungod kay kun adto&nbsp;ka sa mga dapit nga walay signal dili man makontak ug labaw na gayod kun walay reserbang battery ug maabtan sa paglobat nga moresulta pa gani sa panag-away sa magtiayon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=786315&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Editoryal - Nasaan ang magulang ng mga batang babae?</title>
<author></author>
<date>
<month>March</month>
<day>13</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>SUNUD-SUNOD ang panggagahasa at pagpatay sa mga batang babae? Karumal-dumal ang ginawa sa mga kawawang bata. At maitatanong kung nasaan ang ama at ina ng mga batang ito at bakit sila napasakamay ng mga kampon ng demonyo? Bakit hinayaan silang mabitbit ng mga hayok sa laman? Masahol pa sa demonyo ang mga gumahasa at pumatay sa 7-anyos na si Arnieca Abando ng Paco, Manila. Natagpuan ang kanyang bangkay sa isang bahay sa Sta. Mesa, Manila. Binigti ang bata. Hubad ang pang-ibabang damit at duguan ang maselang bahagi ng katawan. Nahuli na ang mga suspek at inamin na sila nga ang pumatay at gumahasa sa bata. Ang dalawa ay mga drug addict. Binigyan umano ng tinapay ang bata at naisama sa Sta. Mesa. Doon isinagawa ang karumal-dumal na panggagagasa at pagpatay. Nasaan ang mga magulang ni Arnieca? Bakit hinayaan itong matangay ng mga demonyo? Bago ang panggagahasa at pagpatay kay Arnie&shy;ca, isang 7-anyos na batang babae ang dinukot, ginahasa at pinatay sa Bgy. San Dionisio, Para&ntilde;aque City. Ang bata ay nakilalang si Clariza Pizara. Pagkatapos gahasain si Clariza, nilunod ito sa creek at hinayaan doon kasama nang maraming water lilies. Pagkatapos gawin ang karumal-dumal na pagpatay, tinext pa ng mga suspect ang mga magulang ng bata at sinabing matatagpuan sa creek na maraming water lilies ang bata. Naaresto na ang dalawang suspect at kinasuhan pero hindi maaaring ikulong dahil mga menor-de-edad. Ang isa ay 17-anyos samantalang ang isa pa ay nasa Grade 5. Inamin ng mga suspect na sila ay nasa impluwensiya raw ng shabu nang gawin ang krimen. Kilala raw nila ang bata. Nakatira raw ito sa isang squatter’s area sa Bgy. San Dionisio. Nasaan ang mga magulang ng batang babae at hinayaang matangay ng dalawang addict? Bakit hindi nila binantayan ang anak na babae? Sisihin ang paglaganap ng droga sa bansang ito. Sisihin din ang kawalan ng proteksiyon mula sa mga alagad ng batas. At ang dapat sisihin nang sobra-sobra ay ang mga magulang sapagkat hinayaan ang kanilang anak. Maraming magulang na ganito sa kasalukuyan. Sana, magbago na sila.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=786498&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Recycle</title>
<author>MGA LAMAS SA KINABUHI HINIKAY Ni Padre Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>March</month>
<day>13</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Gumikan sa mga isyu ug mga panghitabo sama sa polusyon ug basura, kitang tanan ang giawhag aron mohimo og pag-recycle sa mga gipanggamit nato aron pagpanalipod sa atong kalikupan. Apan sa laing bahin, kun ang tawo ang naghimo niini, kita usab ang nakasinati nga ang Dios anaa usab diay sa recycling. Gi-recycle niya ang ulod ngadto sa pagka-alibangbang. Ang dautan ngadto sa pagkamaayo. Kini tungod kay ang Dios wala moisip kanato nga mga basura. Hinunoa, bililhon kita sa iyang mga mata. Ikaw ayaw isipa ang imong kaugalingon ingon nga basura sanglit, ang Dios padayong nakakita sa imong bili ug sa imong katahom, taliwala sa imong kangil-ad.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=786651&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Nagkagrabe ang krimen</title>
<author>MR. BARANGAY Ni Jun Veliganio</author>
<date>
<month>March</month>
<day>13</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>&nbsp;BRGY GUADALUPE, CEBU CITY... “Diri likod sa simbahan kay ang mga habalhabal driver naa naman sa tunga sa karsada mo-parking uy mao na hinuon ang hinungdan sa trapik unya kun badlungon ra ba kay masuko man.” BRGY PAJAC, LAPULAPU CITY... “Hinaut unta nga molihok na ang among mga opisyal diri kay grabe na gyod ang krimen nga gikalambigitan aning mga batan-on nga sakop sa gang, maayo untang mahipos ni sila kay daghan na ang naangin.” BRGY TISA, CEBU CITY... “Sa sitio Tambisan naa gyod tanan mga bisyo ug illegal, sama sa sugal, tigbakay ug illegal nga drugas unya mao ni gihimong negosyo sa ubang mga tawo, maayo untang mabadlong ni sila uy kay mga opisyal way pakabana.” BRGY ERMITA, CEBU CITY... “Sa Warwick Barracks kay daghan kaayo video karrera machines nga nag-operate unya naa pa gyu’y shabu diha, maayo untang maaksyonan na ni sa mga polis kay grabe na gyud ka hitak.” BRGY MARIGONDON, LAPULAPU CITY...&nbsp;“Hangtod karon Sir ang karsada diri wala man gihapon humana uy hasol kaayo namong mga sumasakay kay lisod kaayo ang agianan labi na sa mga tricycle kay motuyok pa og layo arun lang makalahos.” BRGY POBLACION, OSLOB, CEBU...&nbsp;“Uso kaayo diri ang sugal nga tong-its kada adlaw gyud na nako makit-an pero ang mga polis wala man gyud kabadlong ana nila o dakupon ba kaha aron mahunong na intawon nang sugala.” BRGY GUADALUPE, CEBU CITY... “Diri sa sitio Susco-Banawa kay nalimtan naman intawon sa among kapitan sa pagpakuha ang among basura diri dugay na kaayo nga wa kolektaha baho na kaayo mi diri Sir.” BRGY CAMPUTHAW, CEBU CITY... “Hangyo lang unta mi Sir nga ipadakop unta namo ning nagbuhi og illegal nga drugas diri kay daghan na kaayo na siya’g nadaot nga kaugmaon sa mga batan-on kay sigehan man niya’g baligya og shabu.” BRGY BASAK-SAN NICOLAS, CEBU CITY... “Naghitak naman sad ning video karrera machines diri wala man gyod ni mabadlong sa among mga opisyal sa barangay hasta mga polis wala sad mohimo’g aksyon arun madakpan ning video karrera.” BRGY TEJERO, CEBU CITY... Tabangi intawon mi nga mawala ning balay nga suyopanan sa silangan 2 kay naay uban nga manuyopay nga isog kaayo manghagis man kun ma-high na sa illegal nga drugas maamong nalang among bana.” Alang sa inyong reklamo text lang sa 09071678643</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=786658&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Special Power of attorney</title>
<author>LEGAL CORNER - Ni Atty. Divine Marcial-Flores</author>
<date>
<month>March</month>
<day>14</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Kanunay na ta nga makadungog aning Special Power of Attorney kon SPA, apan wa ta kasabot kun unsa ning SPA ug kun kanus-a ta magkinahanglan niini. Busa kining pangutana kalabot sa SPA maoy atong tubagon karon pinaagi niining suwat nga gipadala ni Frank L. sa Cebu City. “Atty. Divine, Aduna kami sakyanan nga plano namong ibaligya. Wa kaayo koy idea kun unsay mga gikinahanglan nga dokumento sa pagbaligya niini. Apan ang akong problema karon kay kining sakyanan narehistro sa pangan sa akong Papa nga atua karon magtrabaho sa Malaysia busa dili siya makapirma sa Deed of Sale. Ang akong pangutana attorney kun unsaon nako pagbaligya ning sakyanan nga di na magkinahanglan sa pirma sa akong amahan? — Frank L. “ * * * Frank, Salamat sa imong pagsuwat sa LEGAL CORNER. Kun ikaw magbaligya og usa ka butang usa gyud sa pangitaon nga dokumento sa mopalit niini mao ang proof of ownership kon mga dokumento nga magpamatuod nga ikaw gyud ang tag-iya sa maong butang. Kun kini sakyanan, una nilang pangitaon mao ang rehistro aron ilang mahibaw-an kun kinsa ang registered owner. Kun ang imong Papa ang registered owner sa sakyanan mamahimo gihapon kini nimong mabaligya basta aduna kay Special Power of Attorney kon SPA gikan sa imong amahan nga maghatag nimo og katungod sa pagbaligya sa sakyanan ug maghatag nimo og pagtugot sa pagpirma sa Deed of Sale.&nbsp; Pagpahimo lang og Special Power of Attorney kon SPA ngadto sa abogado ug ipadala sa imong amahan pinaagi sa email o&nbsp;sa Facebook unya siya nalang ang moprinta niini aron iyang mapirmahan ug iyang panotaryuhan sa&nbsp;Consular Office sa Malaysia ug iyang ipadala&nbsp;og balik nganha nimo ang dokumento nga pirmado ug notarized na ug pinaagi niini mabaligya na nimo ang inyong sakyanan. – Atty. Divine * * * Ang SPA magamit sab kun magbaligya ka og yuta, balay ug uban pang kabtangan og kun aduna kay i-process o i-follow-up sa ahensya sa gobiyerno o pribadong kompaniya sama sa insurance unya dili ka personal nga makaadto, mamahimo kang mosugo og laing tawo basta aduna lang kay SPA alang sa imong gisugo. Hinaut nga nahatagan mo og katin-awan ning maong issue labot sa Special Power of Attorney kon SPA. Alang sa inyong mga pangutana, ipadala lang sa LEGAL CORNER Atty. Divine Marcial-Flores, c/o Banat News, corner D. Jakosalem and V. Gullas Sts.,&nbsp;Brgy. Sto. Ni&ntilde;o, 6000 Cebu City&nbsp;or email sa&nbsp;flores_divina@yahoo.com &nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=786830&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Hanapin ang bumaril sa mamamahayag</title>
<author></author>
<date>
<month>March</month>
<day>14</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>PATINDI nang patindi ang pamamayagpag ng sindikato ng droga sa bansa. Ngayon ay hindi lamang ang mga pulis ang kalaban ng sindikato kundi pati na rin ang mga mamamahayag. Lahat nang magiging hadlang sa kanilang operasyon ay kanilang aalisin sa landas. Kayang-kaya nilang umupa ng killer para itumba ang sinuman, kabilang ang mamamahayag. Kamakalawa, binaril ng anim na beses ang Tribune reporter na si Fernan Angeles habang bumibili ng load sa kanyang cell phone dakong alas diyes ng gabi sa Pinagbuhatan, Pasig. Anim na beses binaril si Angeles at kasalukuyang nasa ospital. Limang bala na ang naalis sa kanyang katawan samantalang ang isa pa ay nananatiling nasa kanyang spinal column pero ligtas na umano sa panganib. Ayon sa maybahay ng biktima, sindikato ng droga ang nasa likod ng pagbaril sa kanyang asawa. Ayon pa rin sa maybahay, ibinulong pa sa kanya ng asawa ang pangalan ng gunman bago ito dinala sa operating room. Maimpluwensiya umano ang gunman. Ayon pa sa maybahay, binaril ang kanyang asawa dahil ito umano ang nag-leak sa illegal drug operation sa kanilang lugar sa Pinagbuhatan. Lahat ay patatahimikin para hindi maputol ang kanilang masamang negosyo. Malaking hamon naman sa Philippine National Police ang tangkang pagpatay kay Angeles. Gawin ng PNP ang lahat nang paraan para mahuli ang bumaril sa reporter na nagkokober sa Malaca&ntilde;ang. Umano’y may mga testigo nang pagbabarilin si Angeles pero natatakot humarap o lumantad sapagkat natatakot sa sindikato ng droga. Ilang taon na ang nakararaan, isang shabu tiangge ang sinalakay sa Pasig. Malapit lamang ang tiangge sa city hall at sa police outpost. Nahuli ang may-ari ng shabu tiangge at hinatulan ng habambuhay na pagkabilanggo. Pero kahit na nakakulong, marami pa rin itong galamay at ipinagpapatuloy ang negosyong shabu sa Pasig at iba pang lugar sa Metro Manila. Wasakin ang sindikato ng droga na responsible sa tangkang pagpatay kay Angeles. Ipakita ng PNP na kaya nilang protektahan ang mamamahayag laban sa sindikato.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=786884&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Kung magpapaganda, mag-ingat!'</title>
<author>BAHALA SI BITAG Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>March</month>
<day>14</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>BAKIT kababaihan ang laging biktima ng mga palpak na retoke? Simple lamang ang sagot, ayon sa isang sociologist, karaniwang babae ang tumatangkilik ng mga operasyon&nbsp;at proseso, mapa-delikado o simple man ito, sa ngalan ng pagpapaganda. Sa panayam ng BITAG sa sociologist at mga psychologist na naging tampok sa aming segment na pinamagatang MUKHA, narito ang ilan sa mga dahilang nagtutulak sa ating mga kababaihan na magpaayos at magparetoke ng mukha’t katawan: &nbsp;UNA, ay ang tinatawag na peer pressure. Nagkakaroon ng insecurity ang isang babae kung ang kanyang itsura ay hindi nakakasabay sa edad ng mga taong nakapaligid sa kanya. Lalo na kung may kasamang pangungutya at pang-aasar sa parte ng kanyang mukha o katawan na may kapintasan. IKALAWA, ang desire o ang pagnanais na maging kahalintulad o kamukha ng ibang tao na may magandang parte ng katawan. Kasama na rito ‘yung kagustuhang maging maganda sa paningin ng ibang tao lalo na sa kanilang mga kapartner sa buhay. IKATLO, likas sa mga Pilipino ang pagiging banidoso kaya’t mapa-produkto man o serbisyo, talagang tinatangkilik natin basta’t pagpapaganda ang pinag-uusapan. Isama na rito ang ating kultura na mahilig kumagat sa mga alok na promo o mababang presyo. Madaling maengganyo ang sinuman kung ikaw ay gaganda sa maliit na budget lamang. Para naman sa BITAG, anumang serbisyo o pro&shy;dukto na masyadong ma&shy;baba ang presyo kumpara sa regular nito sa merkado, kuwestiyonable at kahina-hinala. Ginagamit itong pang-akit ng mga bogus, peke at huwad! IKAAPAT, kapag wala nang kakuntentuhan o paulit-ulit na ipinapagalaw, ipinapabago o ipinapa-ope&shy;ra ang parte ng katawan na ipinaayos na, may personal disorder na ang isang indibidwal. Satisfaction o kasiyahan ang ibinibigay sa isang tao na may ganitong disorder. Kaya’t payo ng mga eks&shy;perto sa mga nagbabalak, lumapit lamang sa mga lehitimo, tunay at may track record ng espesyalita, huwag kung kani-kanino lang. Huwag asahang magi-ging maganda sa paningin ng lahat, bawat isa ay may kapintasan sa paningin ng iba. At magsilbing aral ang sinapit ng ibang biktima na makuntento sa ibinigay ng maykapal dahil ang lahat ng nilalang ay nilikhang maganda ng Panginoon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=786887&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Linisin lahat ng sulok</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>March</month>
<day>14</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>SALAMAT naman at may kasunduan na ang gobyerno ng Pilipinas at ang Takenaka Corporation para tapusin na ang mga natitirang trabaho sa NAIA Terminal 3, nang magamit na ng 100 percent ang pasilidad. Ilang problema rin ang dinanas ng nasabing terminal magmula nang gamitin noong 2008, dahil na rin sa 23 sistema na hindi pa gumagana o kulang pa sa operasyon. Mabuti nga at nabuksan ang terminal sa gitna ng isang demandahan dahil sa mga anomalyang naungkat hinggil sa mga partido ng kontrata. Pero kailangan na talagang buksan ang terminal at hindi na kaya ng lumang NAIA Terminal 1 lahat ng operasyon na hindi hawak ng Phi-lippine Airlines. Kapag nakumpleto na ang lahat ng kulang na sistema ng NAIA Terminal 3, malilipat na ang ibang operasyon ng NAIA Terminal 1 dito. Mababawasan na ang dami ng tao sa nasabing lumang terminal. At dahil mababawasan ang operasyon, mas magiging maaliwalas at maginhawa para sa mga pasahero. Ang hangad ay mabago na ang tingin ng mga turista sa NAIA Terminal 1, at matanggal na sa listahan ng pinakasusuklamang airport sa buong mundo! Kung napapansin ninyo, mga kilalang magagan&shy;dang paliparan ay nasa Asya na katulad ng Singapore at Hong Kong. Mga paliparan nga sa Europe at Amerika ang masasama ngayon ayon sa mga turista. Maliban na lang sa Pilipinas na napakasama talaga ng mga nakuhang batikos. Maganda kung darating ang panahon na kabilang na rin ang paliparan ng Pilipinas sa isa sa pinaka-maganda sa mundo! Isa sa mga batikos ay ang pangingikil sa mga pasahero. Ito ang dapat bantayan ng DOTC, BOC at BID. Nasa kanila ang responsibilidad ng mga tao nila. Maaaring nabawasan na dahil umabot na sa media ang mga reklamo, pero nagaganap pa rin ito. Dapat may mga CCTV na nakatutok sa mga station kung saan may inspeksyunan ng bagahe at dokumento, para mahuli ang parehong nangingikil at nanunuhol. Ang dumi ay naiipon sa mga maliliit at liblib na lugar. Ganito rin ang ating mga airport. Mga lugar na liblib, na tila walang nakabantay, nandiyan ang dumi. Kung nais linisin ang imahe ng paliparan ng Pilipinas, kailangan lahat ng sulok ay malinis, hindi lang yung mga kitang-kita kaagad ng mga pasahero!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=786890&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang ideyalismo sa batan-on</title>
<author>MGA LAMAS SA KINABUHI HINIKAY Ni Padre Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>March</month>
<day>15</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Adunay gipahigayon nga recollection giving module ang mga CLM sa among parokya diin nakasentro kini sa awit nga Next in Line sa After Image. Usa sa mga kalihukan mao ang paghimo og plataporma de Govierno. Interesante kaayo kay ang mga batan-on ang nihatag gyud og gibug-aton sa edukasyon. Sa laktod, dako gyud sila og paghigugma sa kaalam. Hinuon ang Edukasyon dili lang kutob sa spoon feeding kun dili usa kini ka “pagpuga” sa maayo nga gikan sa tawo. Mao nga dako kaayo kining tahas sa mga hamtong nga sama nato. Ang mga batan-on mao ang salamin nato ug sila ang atong kaugmaon. Mao ayaw pagsalig nga nag-una ka sa duyan kay dunay gitudlo ang mga batan-on alang kanato.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=787133&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Pilipinas ang hantungan ng illegal na droga</title>
<author></author>
<date>
<month>March</month>
<day>15</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>PABORITO ng drug syndicate ang Pilipinas na bagsakan ng kanilang shabu. Matibay pa rin ang kanilang akala na madaling nalulusutan ang awtoridad sa Ninoy Aquino International Airport (NAIA). Ang akala, kapag nahuli, puwedeng tapalan ng pera ang mga Custom officer na naka-duty sa airport. Noon iyon. Ngayon ay iba na. Tuwid na daan na ang nilalandas ng mga taga-Customs, batay na rin sa binitiwang pangako ni Customs Commissioner Rufino Biazon. At tila nga totoo ang pangako sapagkat sunud-sunod ang pagkakahuli sa mga foreigner na may bitbit na illegal na droga. Hindi nakalusot sa mapanuring mata ng mga Customs official ang shabu na nasa baggage&nbsp;ng foreigner. Ngayong buwan na ito, apat na African nationals na ang nadadakma sa NAIA dahil sa pagdadala ng shabu sa bansa. Unang nahuli ang mag-asawang Kenyan na sina Joseph Kyeremating at Solemana Hamshawww. Nakuha sa kanilang apat na baggage ang ilang kilo ng shabu. Makalipas lamang ang ilang oras, isang Guinea national na nakilalang si Aisah Camara ang nahulihan ng 2.7 kilos ng shabu na may street value na P17-million. Buntis pa ang nasabing drug courier. Noong Marso 3, nahulihan ng 4.5 kilos ng shabu ang Ugandan national na si Josephine Balikuddembe. May halagang P22.5 million ang shabu. Noong Pebrero 27, nahuli sa Kenyan na si Lina Aching&nbsp;Noah ang 9.3 kilos ng shabu na may street value na P45-million. Malalakas ang loob ng mga miyembro ng African syndicate na magpasok ng droga sa bansa sapagkat akala nila, tutulug-tulog pa ang mga taga-Customs. Akala nila katulad pa noon na madaling tapalan ng pera. Akala nila matatakasan ang mga awtoridad sapagkat isa sa mga bulok na airport ang NAIA. Nagkamali sila. Sana, magpatuloy pa ang nasimulan ng taga-Customs sa NAIA na mahusay na paghalughog sa mga bagahe ng African nationals. Huwag ha-yaang makapasok ang shabu na sumisira sa ulo ng mga nakagamit nito. Iligtas ang kabataan sa salot na shabu. Hindi dapat manatili sa isipan ng mga sindikato ng droga na santuwaryo nila ang Pilipinas kaya dito dinadala.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=787177&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kung may langis lang sana tayo!</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>March</month>
<day>15</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>ANO na ang gagawin natin sa halos walang tigil na pagtaas ng presyo ng gasolina at diesel? May mga babala na hihigit pa sa P60 kada litro ang presyo ng gasolina kung hindi titigil ang pagtaas ng presyo ng langis. Ito ang pinaka-mataas na inabot ng presyo ng gasolina noong 2008, bago bumaba. Masyado nang umaasa sa langis ang mundo, kaya naman walang makapigil sa mga kumpanyang krudo, kasama na rin ng mga bansang may mga langis katulad ng Saudi Arabia, Venezuela at Iran na magtaas nang magtaas ng presyo! Sila na lang yata ang kumikita sa buong mundo habang lahat ay nagdudusa! Plano na ngang itaas ang fuel surcharge ng mga airlines dahil hindi na talaga kaya ang mataas na presyo. Kapag nangyari ito, mababawasan na ang mga bumibiyahe, partikular mga turista. Ang susi sa krisis na ito ay ang Iran. May banta na ihihinto ng bansang ito ang apat na milyong bariles na binebenta sa mundo bawat araw, kung hindi sila titigilan ng Amerika at Israel hinggil sa kanilang programang nuclear. Nagbabangayan ang tatlong bansa dahil sa isyung ito. Ang Israel ay kaaway ng Iran, at ang Amerika ay kampi naman sa Israel. Ilang beses nang hinahamon ng Amerika ang Iran na isiwalat ang kanilang programang nuclear at buksan sa mga inspektor sa hinala na ito’y ginagamit para sa paggawa ng mga nuclear na armas at hindi para sa kuryente at ano pang mapayapang gamit. May dahilan maghinala ang Amerika. Matagal nang gusto ng Iran burahin mula sa mukha ng mundo ang bansang Israel, at nuclear na bomba ang tingin nilang sagot doon. Wala pang indikasyon na mababawasan ang tensyon ng tatlong bansa. Kaya pataas nang pataas ang langis. Kung saan mauuwi ito, hindi pa alam. Nagbabanta na rin ang bansang Israel na sisirain nila ang mga nuclear facilities ng Iran sa pamamagitan ng pagbomba kung hindi sila makikipag tulungan sa mga inspektor. Alam natin na kayang gawin ng Israel iyan, kung para naman sa proteksyon ng kanilang bansa at mamamayan. Natural, hindi magpapatinag ang Iran. Kapag sinara nila ang kanilang tubo ng langis, siguradong krisis ang buong mundo! Kung may langis lang sana tayo, para kahit magkagulo na silang lahat, buhay pa rin tayo!&nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=787181&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Makabungog nga mga allowance</title>
<author>LINTUNGANAY Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>March</month>
<day>16</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Samtang gilingaw sa depensa ni Chief Justice Renato Corona ang mga Senator-judges ug ang publiko pinaagi sa pagpresentar og mga tistigos ug dokumento aron pagpasabot sa nagtipun-og niyang kabtangan, nabisto ang makabungog nga mga allowances nga gidawat ni Corona. Sigun sa kawani sa Korte Suprema nga si Araceli Bayuga moabot og kapin sa P21 milyones ang income ni Corona sukad niadtong 2002 hangtud sa miaging tuig. Gusto nga ipagawas sa depensa nga maka-afford si Corona pagpalit sa mga condominium nga iya karong gipanag-iya tungod sa kadako sa iyang kita isip suholan ug mga allowances. Sa tinguha sa depensa nga mapasabot ang tinubdan sa bahandi ni Corona nabisto ang anomaloso nga practice sa Korte Suprema pagpanghatag og allowances. Asa ka mangita og hapit kada buwan dunay gidawat nga Christmas bonus? Samtang kitang ordinaryong magbubuhis nanglimbasog makakaon og katulo sa usa ka adlaw ug makabayad sa atong buhis sa gobyerno silang mga opisyal nagpahimulos og maayo sa atong kwarta. Dia ang mga allowances nga gidawat ni Corona: Longevity Pay (P163,662);&nbsp;PERA or Personal Equity and Retirement Account&nbsp;(P103,366);&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; ADCOM or Additional Compensation (P79,366); RATA or Representation and Transportation Allowance (P2,119,147);&nbsp;Extraordinary and Miscellaneous Expenses (P2,522,888); Special Allowance ubos sa RA9277 kun ang balaud nga nagtugot og dugang allowances sa mga justices, judges ug ubang pwesto sa judiciary (P3,033,835);&nbsp;Additional Cost of Living Allowance (P280,350);&nbsp;Productivity Incentive Benefit (16,000); Clothing Allowance (36,000); Year-End Bonus and Cash Gift (P576,219); Loyalty Cash Award or Milestone Bonus (P10,000);&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Extraordinary and Miscellaneous Expenses isip chairman sa Presidential Electoral Tribunal (P1,867,733);&nbsp;Monthly Expense Allowance isip chairman sa Electoral Tribunal (P1,532,501);&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Emergency Economic Assistance (P895,671);&nbsp;Anniversary Bonus (P94,000);&nbsp;Productivity Enhancement Benefit (46,000);&nbsp;Christmas Cash Gift (P225,000);&nbsp;Additional Christmas Cash Gift (P57,000); Year-End Cash Gift (P15,500); Rice Allowance (P20,000); Groceries (P9,000);&nbsp;&nbsp; Additional Fringe Benefit and Supplemental Emergency Economic Assistance (P26,000);&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Fringe Benefit (P15,000);&nbsp;Fringe Benefit (P10,000);&nbsp;Supreme Court Christmas Allowance (P780,000);&nbsp;&nbsp; PET Christmas Allowance (P840,000). Gawas niini si Corona nagdawat sab og allowance nga P389,672 isip chairman&nbsp;sa Judicial and Bar Council. Karon nahibawo na ta nganong dili gyud ganahang mobiya sa pwesto si Corona. Hinaut nga mahunong na ang pagpatuyang og hatag og allowances sa mga justices. Kun ang ordinaryong kawani sa gobyerno pugngan sa Commission on Audit nga mokobra og suholan sa laing katungdanan nga isangon nila, nganong wala man mabadlong ang doble-doble nga mga allowances ni Corona? Kun atong tamdan ang listahan sa mga allowances ni Corona atong masabot nga ang tanan niyang gikinahanglan sa iyang pagpuyo kitang mga magbubuhis maoy nag-abaga. Gikan sa bisti lakip na hangtud sa iyang gikaon matag-adlaw. * * * lintunganay@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=787464&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>High education, low cost</title>
<author>REPORT CARD Ni Atty. Ernest Maceda</author>
<date>
<month>March</month>
<day>16</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>SA dumadagsang bilang ng nais mag-abogado, top 3 pa rin sa mga aplikante ang triumvirate ng Ateneo, San Beda at U.P. Tama lang naman dahil kung titingnan ang bar passing rate nitong tatlong “higante” ng legal education, milya-milya ang agwat sa mga sumusunod na eskuwelahan. Halimbawa na lang itong nakalipas na 10 year period (2001-2010), nasa high 80s ang porsiyento ng Ateneo, mid 80s ang San Beda at low 80s ang U.P. Ang sumunod na eskwelahan ay nasa mid hanggang low 60s na ang rating. Hindi matatawaran ang abilidad ng tinatawag na traditional na powerhouse Law Schools dahil, una sa lahat, sila ang first choice ng mga aplikante kung kaya sila rin bale ang may first choice sa mayorya ng nais mag-abogado.&nbsp; Dahil din nakakasiguro na mapupuno ang kapasidad nila taun-taon, hindi rin sila nagkukulang ng pondo upang makaakit ng pinakamagagaling na Dean at propesor at makapagbigay ng magandang pasilidad sa estudyante. At sa dami ng pinoprodyus na gradweyt, lumalakas nang husto ang alumni association na tumutulong upang lalong mapaganda ang kalidad ng edukasyon ng eskwelahan. Ang kapalit ng de kalibreng edukasyon na ito ay, siyem&shy;pre, ang halagang babayaran. Para sa isang Ateneo, San Beda at maging ang U.P. legal education, kaila-ngan mong gumastos. Sa totoo lang, mahal talaga ang matrikula ng abogasya. Kaya maging ang ibang private universities na may mahabang tradisyon sa pagtuturo ng batas ay naniningil din ng halos kasing taas ng Top 3 schools. Marami tuloy na gustong makapag-aral ng law na mayroon namang talino at dedikasyon ay napapatigil dahil hindi kayang tustusan ang kinakailangang gastos. Sa mga ganitong pinagkaitan ng pagkakataon itinatag ng Lungsod ng Maynila ang Pamantasan ng Lungsod ng Maynila College of Law upang makapagbigay ng quali&shy;ty legal education na abot kaya. Buhos ang suporta ng lungsod sa pangunguna ni Mayor Atty. Alfredo S. Lim at ng Pangulo ng PLM na si Atty. Rafaelito Garayblas sa PLM College of Law. Ito’y upang higit na dumami ang produkto nitong mga abogado na maglilingkod din sa bayan at bansang nagpaaral sa kanila. Sa nakaraang 5 year&nbsp; period, ang passing percentage ng PLM College of Law ay sapat upang makuha ang panglimang puwesto sa ranking ng Metro Manila Law Schools.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=787612&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tatay na ang dating manliligaw</title>
<author>IKAW AT ANG BATAS Ni Atty. Jose C. Sison</author>
<date>
<month>March</month>
<day>17</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>ISANG taon na nanligaw si Florante kay Laura bago siya sinagot. Isang gabi, habang wala ang mga magulang ni Laura, sinamantala ni Florante ang sitwasyon. Hiniling ni Florante na ibigay ni Laura ang sarili bilang patunay ng pagmamahal. Pakakasalan naman daw siya. Tumanggi si Laura pero nakuha rin ni Florante ang gusto. Isang linggo ang nakalipas, naulit ang nangyari. Nangamba si Laura na baka mabuntis siya.&nbsp;Sa takot, nagdesisyon siyang magtungo sa Maynila kahit tutol si Florante. Nabuntis nga si Laura. Sinulatan niya si Florante pero hindi ito sumagot.&nbsp;Nagdesisyon siyang bumalik sa probinsiya para hanapin ang nobyo. Umapela siya kay Florante na isalba siya sa kahihiyan at magpakasal na sila. Tumanggi ito. Nagalit sa pagpunta niya sa Maynila. Nanganak si Laura. Kinausap ni Laura si Florante para humingi ng suporta para sa anak. Tinawag pa ni Laura ang hepe ng pulisya ng kanilang bayan para mamagitan. Kinilala ni Florante ang bata bilang anak pero ayaw pa rin nitong magbigay ng suporta.&nbsp;Kung gusto raw ni Laura, ibigay na lang ang pangangalaga ng bata sa nanay niya. Humingi ng tulong si Laura sa isang social worker. Ito ang kumausap kay Florante. Inamin ni Florante na anak niya ang bata pero inulit lang muli ang alok na nanay niya ang magpapalaki sa apo. Dahil ayaw naman ni Laura na bitawan ang kustodiya sa anak, nagsampa siya ng kaso sa korte para kilalanin ni Florante ang bata at para pormal na humingi ng suporta rito. Ayaw pumayag ni Florante, wala naman daw hawak na anumang dokumento si Laura na magpapatunay na&nbsp;kinikilala niya ang bata. May karapatan ba si Laura na kilalanin ang anak at humingi ng suporta kay Florante? MERON. Kahit sabihin na walang dokumentong pinanghahawakan si Laura kung saan kinilala ni Florante ang anak, sapat naman na katibayan ang testimonya at salaysay ng hepe ng pulis, ng social worker at ni Laura bilang patunay na inamin mismo sa kanila ni Florante na anak niya ang bata. Dahil sa ebidensiyang ito, nararapat lang na kilalanin at suportahan ni Florante ang bata sa ilalim ng batas (Art. 283, paragraph 4 Civil Code) (Velasquez vs. Asignar, 39 SCRA 184).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=787890&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang fire Olympic sa Mandaue</title>
<author>TINGOG SA KATAWHAN Ni Romeo T. Limpangog</author>
<date>
<month>March</month>
<day>17</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Gipasiugdahan aa Bureau of&nbsp;Fire Protection (BFP) ug ingon man sa kagamhanan sa dakbayan sa Mandaue ang fire Olympic isip kabahin sa mga kalihokan sa Fire Prevention Month sa kabomberohan dinhi sa nasud. Ang maong kalihokan nga gipasiugdahan sa BFP ug sa kagamhanan nga giapilan sa siyam ka mga barangay sa maong dakbayan&nbsp;giisip kining malampuson. Gipakita sa mga volunteer nga misalmot sa maong indigay nga gipahigayon ang ilang kahanas sa pagtubag sa alarma sa sunog ug sa pagluwas sa katawhan sa ilang lugar kun ugaling adunay mahitabo nga katalagman sama sa sunog, baha ug uban pa. Sa maong indigay nga gipahigayon maoy napili nga labing hanas nga mga volunteer ang naggikan sa barangay Tipolo nga gipangulohan sa ilang barangay kapitan nga si Restituto Villanueva. Nagbaton sila og fire truck ug duha ka ambulansiya ug ilang gipakita ang ilang kaabtik ug kahanas sa pagtubag sa mga alarma sa sunog ug mga pagbaha ug uban pa. Nagsunod sa ikaduhang dapit ang barangay Subangdaku sa maong dakbayan ug ikatulo usab ang barangay Banilad nga labing hanas ug nagpakita sa ilang kaabtik sa pagtubag sa maong alarma. Si Mandaue City Fire Marshall Chief Inspector Rogelio Bongabong sa iyang pamahayag miingon nga dako iyang tinguha nga makabaton ang dakbayan og mga fire substation. Apan tungod sa kakulang sa ilang kahimanan maoy hinungdan nga ang nahatagan og katumanan niining higayona mao ang fire substation sa barangay Basak sa maong dakbayan. Gipasabot ni Bongabong nga napakyas ang iyang tinguha sa pagbutang og dugang fire substation sa Banilad ug Subangdaku tungod usab sa kakulang usab sa ilang mga kahimanan. Nunot niini daghan ang nag-ingon nga ang maong matang sa panginahanglan&nbsp;maoy labing nag-una nga kahatagan og pagtagad sa kagamhanan tungod kay nalambigit ang pagpanalipod sa kinabuhi ug pagpugong sa dakong kadaut sa mga kabtangan sa higayon nga ang sunog dili kapugngan sa atong kabomberohan. (Romeo T. Limpangog)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=787919&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Happy Birthday, PSN</title>
<author>ORA MISMO Ni Butch M. Quejada</author>
<date>
<month>March</month>
<day>17</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>TODAY, ang ika-26th birthday ng Pilipino Star NGAYON kaya naman masaya ang mga kuwago ng ORA MISMO, dahil kabilang kami sa age ng PSN. Sabi nga, palakpakan! Dahil sa pangyayaring ito umaatikabo ang tsibugan at tiyak meron pang karugtong ang salu-salo sa Monday pa. Malaki ang pasasalamat ng mga kuwago ng ORA MISMO, una sa lahat kay Tita Betty Go Belmonte, na nagbigay ng ‘break’ sa Chief Kuwago para abutin natin ang ating kinalalagyan ngayon sa buhay at siempre kina Miguel G. Belmonte, ang bossing ko, Isaac, Kevin at Vice- Mayor Joy at kay Speaker Sonny ‘SB’ Belmonte sa walang sawang pagsuporta, pagtulong at pakikipag-kapwa tao sa amin. Kaya naman sa pangyayaring ito mukhang naghihintay at nakanganga na ang mga taga-PSN hindi para kumain kundi ang anunsiyong gagawin ni MGB? ‘Mayroon ba?’ Tanong ng kuwagong kukubra. ‘Huwag natin pangunahan si Boss at hintayin natin ang hudyat’, sabi ng kuwagong teller. ‘Ano iyon?’ ‘Sa additional salary o 19 month bonus na sasabihin nito?’ ‘Mayroon ba?’ ‘Secret!’ Abangan. Huwag na, Ampatuan Sr. GUSTO pala ng mga alipores ni Andal Ampatuan Sr., na ma-transfer ito sa Medical city mula sa V. Luna hospital. May sakit daw kasi si Ampatuan Sr., kaya hinihiling ng kanyang mga kasangga na gamutin ito sa isang private hospital para sumailalim sa&nbsp;medical examination na tinatawag na 2-D Echocardiogram o 2-D echo kung kaya kailangan itong ilipat sa Medical city.&nbsp; Mukhang alaws ata silang tiwala sa mga doctor sa V. Luna hospital kaya gusto sa Medical City ito mailipat? Naku ha! Ano ba ito? Si GMA nga na dating panggulo este mali pangulo pala sa Philippines my Philippines ay nagta-tiyaga sa V. Luna si Ampatuan Sr., pa? Isa pa mahirap sa para sa mga authorities na mabantayan ng todo si Ampatuan Sr., kung ito ay nasa pribadong ospital dahil tiyak magiging limited ang galaw nila hindi tulad sa V. Luna kaya nilang sakupin ang halos buong area ng ospital regarding sa mga security measures. Huwag natin alisin sa ating isipan madlang people of the Philippines my Philippines na si Ampatuan Sr., ay isa sa panauhin este mali pangunahin pala suspect sa ‘Maguindanao massacre’ issue na ang karamihan sa mga napatay ay mga taga-media. Ang pinagkukuentuhan natin madlang people ay pagbukas isipan lang pero siempre ang korte pa rin ang may huling pasya kung ililipat ba o hindi si Ampatuan Sr., sa gusto nitong ospital. Abangan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=787924&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Walang kakayahan?</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>March</month>
<day>18</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>HINDI raw idadaan sa karahasan ng China ang mga problema o hindi pagkakaintindihan ukol sa Spratly Islands. Ito ang pahayag ng bagong embahador ng Beijing sa Pilipinas na si Ma Keqing. Hindi raw sila gagamit ng lakas militar para manghimasok o lusubin ang sinumang bansa sa rehiyon, partikular ang mga bansang umaangkin sa naturang mga isla. Wala raw kapabilidad ang China na gawin ito sa sinumang bansa. At malawak naman daw ang South China Sea, o West Philippine Sea depende kung sino ang nagsasalita, para sa lahat ng bansa pati na ang Amerika. Hindi raw nila pinapatulan ang pagdagdag ng lakas militar ng Amerika sa rehiyon ngayon. Maganda ang pahayag ni Ambassador Ma Keqing, na isang babae para sa mga hindi pa alam. Sino ba ang may gusto ng karahasan, lalo na laban sa isang bansa? At sa China pa! Medyo natawa lang ako sa kanyang sinabi na walang kapabilidad ang China para manghimasok o lumusob ng isang bansa. Kalokohan iyon! Napakalakas ng hukbong militar ng China, na ngayon ay may aircraft carrier pa! Kung gusto nilang lusubin ang sinumang bansa sa rehiyon, kayang-kaya nila ito. Sa sundalo pa lang, may bilang na higit 2 milyon ang aktibo sa ngayon, at may 800,000 naka-reserba. Kung kakailanganin, may halos 1-bilyong tao na pwedeng gawing sundalo o magserbisyo sa militar. Ang China ngayon ay numero uno sa dami ng sundalo sa mundo. Numero uno! Sundalo pa lang ang pinag-uusapan natin, wala pa yung mga eroplano at barko nila! Kaya huwag nilang sabihin na wala silang kakayahan na pumasok sa isang digmaan kung kailangan o gusto nilang gawin. Marami na ngang insidente ng pangmamaton ang ginawa ng mga militar ng China na nakadestino sa West Philippine Sea at sa Spratlys. Mga pagduduro, mga pananakot sa mga barko na lumiligid sa nasabing dagat. Maganda kung handa na rin ang China sa paki-pag-usap ukol sa Spratlys. Ang problema ay hindi sila handa, o ayaw nila. Sa kanilang pananaw at pag-iisip, sa kanila ang buong dagat. Kaya bagama’t napakaganda ng pasok ng bagong embahador ng Beijing sa Pilipinas, hindi pa rin pwedeng ibaba ang paghahanda, ang pag-aangkin na nararapat sa atin, pati na ang panganib ukol sa problema sa Spratlys. Kung walang karahasan, mabuti. Pero huwag lang nilang sabihin na wala silang kakayahan.&nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=788439&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Medical insurance</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>March</month>
<day>19</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>SA Amerika, pinagtatalunan na ang panukala ni President Barack Obama na lahat ng mamamayang nagtatrabaho ay obligadong kumuha ng medical insurance. Para kung may mangyari sa kanila’t magkasakit, may makukuhanang pondo kahit papaano. Mainit ang debate, dahil ayon sa mga kumokontra, pakikialam na ang ginagawa ng gobyerno kung pipilitin pa silang kumuha ng insurance na baka hindi naman nila mabayaran. Mga kompanya ng insurance lang naman ang kikita dahil kung hindi naman sila magkakasakit sa isang taon, sayang lang daw yung binayarang insurance. Pero ayon naman sa mga pabor, lahat ng tao ay magkakasakit, kaya mabuti na ang may insurance para may sasalo sa mga gastos kahit papaano. At para hindi umaasa sa gobyerno ang mga nagkakasakit pero wala namang pambayad sa mga ospital. May pondo na maiipon mula sa mga premium na magsisilbing pambayad sa mga magkakasakit. Nasa Korte Suprema ng Amerika na ang desisyon kung gagawing batas, o hindi.&nbsp; Maganda ang punto ng bawat panig. Pero mas pumapabor ako sa obligadong medical insurance. Dito sa atin, baka mahirap pilitin ang mamamayan na kumuha nito, kahit napakaraming nagkakasakit na Pilipino na hindi makabayad ng mga gastusin sa ospital. Pero kung may payo akong mabibigay sa mga may kaya ng konti, kumuha na ng medical insurance sa lalong madaling panahon. Malaki ang maitutulong nito kapag nagkasakit na. Ang taunang babayaran na tingin ng iba ay sayang lang kung hindi naman magkakasakit ay wala pa rin kumpara sa gastusin ng isang maoospital. Kapag malubha ang sakit, maaaring umabot sa higit P100,000 kada araw ang gastos! Hindi birong halaga. Halaga na sa ilang okasyon na ay sumisira sa integridad ng isang pamilya. Sisihan, turuan, paghuhugas ng kamay, o kaya’y tinatalikuran na lang. Hindi natin alam kung kailan tayo tatamaan ng malubhang sakit. At walang mabilis mag-ubos ng naipon na pera kundi ang pagbayad sa ospital. Kung may dapat paghandaan na ipon, ito yun. Pero makakatulong nang malaki ang medical insurance, na sa totoo lang ay hindi pa gaano ka-popular sa bansa, kasi may kamahalan din. Pero pag dumating ang panahon na kailangan mo na, masusulit na iyan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=788572&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pabaga ni Corona</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>March</month>
<day>19</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Sa makausa pa, napasundayag na sab ang kamapahimuslanon ni Chief Justice Renato Corona.Nasakpan sa mga sakop sa media nga sakyanan sa Korte Suprema ang naghatod ug nagkuha ni Demetrio Vicente gikan ug padung sa iyang bay sa Marikina ug sa Senado sa Pasay City. Sa di pang kapanghimakak si Atty. Jose Midas Marquez, nga nagsilbi nang turutot ni Corona bisan sa kaso nga way labot ang labawng hukmanan, nakuha sa reporters nga nag-cover sa impeachment trial ang license plate number sa sakyanan:SEJ 953.Ug ilang napamatud-an nga ang beige nga Toyota Camry narehistro sa ngan sa Korte Suprema.Si Vicente mismo niangkon nga si Corona ang naghatod-kuha niya. * * * Kinaham nga depensa ni Corona sa mga pasangil batok niya nga adunahan siya ug iyang ikapasabot ang tanang katigayonan nga nalista sa iyang ngan.Siyaro wa kahunahuna si Corona pagtipak og diyutay sa dako uyamot niyang katigayonan aron pagtabang sa transportasyon sa iyang ig-agaw sa way pagpanghilabot sa kuwarta sa mga magbubuhis? Dako og gikatabang ang testimoniya ni Vicente sa kawsa ni Corona.Naibanan og pito ang mga kabtangan nga wa ikapatin-aw ni Corona.Apan di ni igong hinungdan nga ang katawhang Pilipinhon, nga maoy tinuorayng tag-iya sa tanang kuwarta ug kabtangan sa labawng hukmanan, maoy iyang patakiliron aron pagpadayag sa iyang hingpit nga pagpasalamat. * * * Wa gyoy makabaraw ni Corona sa paggamit sa kuwarta ug kabtangan sa Korte Suprema pagpanalipod niya sa nagpadayon nga impeachment trial.Kay wa may makalili sa ilang mga transaksiyon.Bisan ang Senado, nga mao ra untay may gahom paghusay sa mga kaso sa impeachment, nagdumili man pagsupina sa mga mahistrado ug sa mga dokumento sa hukmanan. Nangangkon ang tanang abogado ni Corona nga libre ang ilang serbisyo.Nga nanalipod silang Corona aron lang pagpatigbabaw sa kamatuoran ug sa kaligdong sa mga hukmanan.Apan wa ta matawo gahapon.Bisan tinuod pang wa sila hatagi ni Corona og bisan usa ka dako, mas dako ang bayad nga ilang madawat.Kon magpabilin si Corona sa katungdanan, lisod nang pildehon silang retired justice Serafin Cuevas ug kaubanan sa bisan asang hukmanan. * * * Pipila sa senator-judges, ug bisan ang pipila ka prosecutors, nakumbinser sa kamatinud-anon ni Vicente sa pagpanalipod sa iyang pagpalit sa pito ka luna ni Cristina Corona bisan hangtod karon, 20 ka tuig na human sa transaksiyon, wa pa mabalhin ang mga titulo sa iyang ngan. Nasipyat lang hinuon si Corona.O tingali tungod kay may Ginoo nga makanunayong nagtino nga way bakak nga hangtod sa hangtod nga matagoan.Ang mga kabtangan nga napalit ni Vicente naapil pa sa statement of assets, liabilities and net worth (SALN) ni Corona duha ka tuig human sa giingong transaksiyon. * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=788715&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pagbawal sa plastic, styrofoam, synthetic</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>March</month>
<day>20</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>PARAMI nang parami ang mga lungsod at probinsiyang nagbabawal ng plastic bag. Sa Quezon City, Las Pi&ntilde;as, Muntinlupa, Antipolo, Calamba, Calapan, buong Albay, Nueva Ecija, at Subic Bay Metropolitan Authority, hindi pinapayagan ang mga tindera sa palengke na ilagay ang ibinenta sa plastic bags. Sa ilan sa kanila, pati styrofoam boxes ay binabawal din sa mga kantina, at iba pang synthetic containers ng paninda. At madadagdagan pa ang bilang nila. Nababatid kasi ng mga pinuno ng mga pamahalaang lokal na masama sa kalikasan ang plastic, styrofoam at synthetic containers. Non-biodegradable ang mga ito. Ibig sabihin, miski 50 taon na, hindi pa rin malulusaw o mabubulok kapag itinapon o ibinaon sa lupa. Nakakalason lang ito ng lupa at sahig ng dagat. Nauudlot ang paglaki ng pananim, nakamamatay kapag nalulon ng isda at sumasakal sa shellfish, at nakakarumi sa kalye. (Sa Pacific Ocean may lumulutang na malaking “continent” ng basurang plastic.) Nagdudulot din ng baha ang plastic, styrofoam at synthetic containers. Dahil nga hindi nalulusaw, bu-mabara ito sa mga kanal at estero. Bukod dito, merong mga nakalalasong kemikal na kalakip sa plastics, styrofoam at synthetic containers. Ito ang mga pangkulay, pampalambot o pampatigas, o pantanggal ng amoy. Sa halip na plastic bags, natututo ang mga mamimili na bumalik sa pagdadala ng mga basket at bayong na gawa sa halaman: buri, nipa, atbp. Ang pagkain ay sa &nbsp;paper polate o supot si-ni&shy;silid. Napakainam nito dahil nagkaka-handicrafts ang mga taga-kanayunan. Sumisigla pa ang kapaligiran. At naiiwasan ang sakit. * * * Makinig sa Sapol, Saba&shy;do, 8-10 ng umaga, DWIZ (882-AM). E-mail: jariusbondoc@gmail.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=788909&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang linain nga voting center para senior</title>
<author>EDITORYAL Ni Wen Celen</author>
<date>
<month>March</month>
<day>21</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Matag&nbsp;adlaw&nbsp;sa election daghan&nbsp;kaayong&nbsp;mga&nbsp;senior citizen&nbsp;kon&nbsp;mga&nbsp;tiguwang&nbsp;ang&nbsp;kahikawan&nbsp;sa ilang katungod&nbsp;sa pagbotar&nbsp;tungod&nbsp;sa&nbsp;kakuwang&nbsp;og&nbsp;maayong sistema&nbsp;sa Comelec. Ang&nbsp;ubang&nbsp;mga&nbsp;opisyal&nbsp;sa Comelec&nbsp;dugay na&nbsp;kaayong&nbsp;natun-as&nbsp;sa lubnganan&nbsp;apan wa gyud&nbsp;kapatuman&nbsp;og&nbsp;pamaagi&nbsp;nga angay lainon&nbsp;ang&nbsp;sentrong&nbsp;botohanan&nbsp;sa mga&nbsp;tiguwang&nbsp;panahon&nbsp;sa election. Maoy&nbsp;hinungdan&nbsp;nga&nbsp;daghan&nbsp;kaayo sa&nbsp;maong&nbsp;grupo&nbsp;ang &nbsp;makuyapan, sak-an&nbsp;sa kabuhi, maluya&nbsp;nga magtukmod kanila&nbsp;sa pagbiya&nbsp;sa&nbsp;sentrong botohanan&nbsp;kay&nbsp;di&nbsp;kaagwanta&nbsp;sa kataas&nbsp;sa linya&nbsp;sa mga&nbsp;botante. Ang&nbsp;pagboto&nbsp;sagradong&nbsp;katungdanan&nbsp;sa matag&nbsp;tawo gikan&nbsp;sa mga&nbsp;kabataan&nbsp;nga&nbsp;sakop&nbsp;sa Sangguniang&nbsp;Kabataan&nbsp;ug&nbsp;hangtod sa mga&nbsp;tiguwang&nbsp;nga&nbsp;makahimo pa&nbsp;sa&nbsp;pag-adto&nbsp;sa voting center&nbsp;aron&nbsp;mokasar&nbsp;sa ilang&nbsp;boto. Apan sa dugay nang&nbsp;panahon&nbsp;wala kini hatagi&nbsp;og&nbsp;gibug-aton&nbsp;sa taga&nbsp;Comelec&nbsp;o&nbsp;kaha&nbsp;sa mga&nbsp;magbabalaod&nbsp;sa nasud&nbsp;sa paggahin&nbsp;og&nbsp;linain nga&nbsp;&nbsp; sentrong botohanan alang&nbsp;sa mga&nbsp;senior. Ang&nbsp;naandan&nbsp;sa taga&nbsp;Comelec&nbsp;mao ra&nbsp;ang&nbsp;pagsagol&nbsp;sa mga&nbsp;tiguwang&nbsp;ug&nbsp;mga batan-ong botante ug&nbsp;wa&nbsp;nila&nbsp;hunahunaa&nbsp;ang&nbsp;physical&nbsp;nga&nbsp;kahimtang&nbsp;sa mga&nbsp;tiguwang&nbsp;itandi&nbsp;sa mga&nbsp;batan-on. Karon&nbsp;panahon na&nbsp;tingale&nbsp;nga&nbsp;sil-ingon&nbsp;sa&nbsp;mga&nbsp;magbabalaod&nbsp;kining&nbsp;maong&nbsp;problema&nbsp;aron mandoan&nbsp;nila ang taga&nbsp;Comelec&nbsp;nga moplastar&nbsp;og&nbsp;mga plano nga ikaayo&nbsp;sa&nbsp;mga&nbsp;tiguwang&nbsp;sa adlaw&nbsp;sa election. Kun kaniadto&nbsp;nataligam-an&nbsp;kini&nbsp;sa mga&nbsp;magbabalaod&nbsp;ug&nbsp;sa taga Comelec, di maayong&nbsp;magpadayon&nbsp;sila&nbsp;sa kadanghag&nbsp;nga&nbsp;murag&nbsp;di&nbsp;na&nbsp;sila&nbsp;mosangpot&nbsp;pa&nbsp;sa pagkatiguwang. Kay&nbsp;ang&nbsp;mga&nbsp;batan-on karon&nbsp;nga wa maglantaw&nbsp;og maayong&nbsp;sistema&nbsp;aron kapahimuslan&nbsp;sa mga&nbsp;tiguwang, murag way&nbsp;plano&nbsp;nga&nbsp;magpakatiguwang&nbsp;sila&nbsp;niining&nbsp;kalibotana. Di&nbsp;ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=789188&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mga politiko nga namisita nanghatag og bugas</title>
<author>Ni Romeo T. Limpangog</author>
<date>
<month>March</month>
<day>21</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Namatikdan karon ang paggimok sa politika sa kabarangayan tungod sa pundok sa mga politiko nga kalit lang motumaw nga magpatapok sa mga tawo nga manghatag og bugas ug magparipa. Ug&nbsp;ang&nbsp;pipila ka mga dapit nga gisuroy na sa maong pundok sa mga politiko mao ang pipila ka barangay sa ikaunom nga distrito sa lalawigan sa Sugbo. Nahingangha kaayo ang mga molupyo sa mga dapit nga masum-okan sa maong pundok sa mga politiko tungod kay wala nila damha nga&nbsp;adunay tagsa ka kilong bugas nga gipanghatag kanila. Gibati nila ang kahingangha sa kalit nga pagtumaw sa maong pundok sa mga politiko sa ilang dapit nga nanghatag kanila og tagsa ka kilong bugas tungod kay dili man sila biktima sa katalagman sama sa sunog, baha ug uban pa. Ang usa ka tigulang babaye nga nakadawat og usa ka kilong bugas usa sa gibati og katingala sa pagtumaw sa maong pundok sa mga politiko&nbsp;nga wala makapugong&nbsp;nakapangutana kun unsa man ilang katuyoan nga nanghatag man og bugas ngadto kanila nga wala sila maigo sa sunog. Ang politiko nga gipangutana igo lang nga nakapahiyom ug mitubag nga pamisita lamang ang&nbsp;ilang gihimo ug ang ilang pagpanghatag og bugas&nbsp;ilang gituyo aron sila mahinumdoman ug dili makalimtan. Dili hinuon matukib ang gibating kalipay sa mga molupyo nga nakadawat og tagsa ka kilong bugas uban ang panghinaut nga matag adlaw ilang pagpamisita aron matag adlaw usab sila nga makadawat og tagsa ka kilong bugas ug pakapinan pa gayod unta kini og linatang sardinas. Gipanghimakak hinuon sa maong grupo sa mga politiko nga ang ilang pagpanghatag maisip na nga kabahin sa ilang pagpangampanya kay ilang tumong sa pagpanghatag&nbsp;maoy pagpaambit usab sa mga grasya niining panahona.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=789191&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Nangangin na lang</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>March</month>
<day>21</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Sa wa pa magsugod ang iyang impeachment trial sa Senado, si Chief Justice Renato Corona nipasalig nga tagsa-tagsaon niya pagtubag ang tanang pasangil batok niya.&nbsp;Niinsistir nga wa siya makalapas sa bisan unsang balaod.&nbsp;Ug nipasabot nga way sukaranan ang walo ka articles of impeachment nga gisang-at sa House of Representatives sa Senate Impeachment Court. Karon nga iya nang turno sa pagpresentar sa mga saksi ug mga ebidensiya, niangkon na si Corona nga may kasaypanan ang iyang statements of assets, liabilities and net worth (SALNs) gikan sa 2002 ngadto sa 2011.&nbsp;Nikumpisal na sab ang mga abogado ni Corona nga mahimong may mga buhis nga wa niya mabayri. * * * Tungod ini, nakahukom si Corona nga di na moatubang sa senator-judges.&nbsp;Sukwahi ni sa iyang pasalig nga andam moatubang ug motubag sa tanang pasangil batok niya.&nbsp;Tungod ba kay nabisto nga di diay tukma ang pasalig nga wa siyay nalapas nga bisan unsang balaod? Human sa taas-taas nga pamalandong, mahimong nakumbinser si Corona nga di makatabang sa iyang kawsa kun siya ang mangunay sa pagpasabot sa kasaypanan sa iyang SALNs ug sa ubang kalapasan sa mga balaod nga iyang nahimo.&nbsp;Mahimong nakahukom si Corona nga mas maayo nga iyang mga abogado ang mowarawara sa alternatibo nilang depensa. * * * Labing menos duha ang linya sa depensa ni Corona nga maisugong iduso sa iyang mga abogado sa mosunod nga mga adlaw: &nbsp;• Una, nga ang kasaypanan sa iyang SALNs way malisya ug gamay ra kaayo aron nga himuong sukaranan sa pagkonbikto ug pagtangtang niya gikan sa Korte Suprema; ug • Ikaduha, di si Corona ra ang nasayop sa iyang SALNs ug nasipyat sa pagbayad sa tukmang mga buhis, kay nakahimo man sab sa samang kalapasan ang senator-judges, bisan ang mga sakop sa House Prosecution panel, mga sakop sa gabinete ni Presidente Noynoy Aquino ug hapit tanang kawani ug opisyal sa gobyerno, kansang SALNs andam nilang ipakita sa publiko. * * * Si Corona isip labaw’ng mahistrado sa Korte Suprema, labaw sa ubang mga opisyal sa gobyerno, maoy dunay labing dakong responsibilidad sa pagtuman sa tanang balaod.&nbsp;Kay kadudahan ang kamakiangayon sa paghubad sa mga balaod, nga maoy labing mahinungdanon niyang tahas, kun siya mismo magpili lang sa mga balaod nga iyang sundon. Isip mahistrado, si Corona ang labing nahibawo nga di makapapas sa iyang kalapasan sa balaod ang pait nga kamatuoran nga ang ubang opisyal sa gobyerno nakahimo sa samang kalapasan.&nbsp;Gawas pa, ang ubang gipasanginlang malapason mahimong ikiha sa Ombudsman.&nbsp;Si Corona madutlan lang og impeachment. Ug, kun simbako nakalimot siya, angay’ng pahinumdoman si Corona nga siya ray sinumbong sa impeachment trial, angay’ng manalipod sa iyang kaugalingon sa way pagduhig sa mga way labot. * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=789199&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Taxi drayber sinilid sa trunk</title>
<author>BANAT NI BATUIGAS Ni Bening Batuigas</author>
<date>
<month>March</month>
<day>22</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>“MARAMING salamat sa mga pulis ng QCPD Police Station 6 at nailigtas nila ang buhay ko.” Ito ang nauutal na sinabi&nbsp;ni Leo Cancino matapos mailabas sa loob ng trunk ng kanyang minamanehong Lai La Union Isabela taxi na may plakang UVM-532 matapos ang engkuwentro sa isang check point sa may kahabaan ng Payatas Road, Group-5, Payatas, Quezon City kahapon ng madaling araw. Ayon kay Cancino “Naisakay ko po ang tatlong katao sa may Hi-top sa Quezon Avenue mga bandang ala-una ng madaling araw, at nagpapahatid po sila sa may Tandang Sora, kampante naman ang aking pagmamaneho dahil mukhang desente naman ang kanilang mga ayos, ngunit nang sumapit na kami sa may Luzon Avenue ay bigla nila akong tinutukan ng baril at tinalian ng masking tapes sa kamay at paa at pinasok sa loob ng trunk ng aking taxi”. Mula roon ay wala na siyang nakita maliban na lamang nang huminto ito panandali sabay sibad patungo sa hindi malamang dereksyon. Makalipas ang may isang oras na biyahe, nakarinig siya ng putukan kaya pilit siyang lumikha ng ingay para makatawag ng pansin sa mga tao. Napansin siya at inilabas sa trunk. Nakita niya ang mga pulis at ang dalawang holdaper na nakabulagta sa magkakahiwalay na lugar na pawang duguan. Ganoon na lamang ang kanyang pasasalamat at ligtas siya.&nbsp;Epektib ang check point na inilatag ni Sr. Insp. Robert Razon ng gabing iyon. Isa lamang si Cancino sa libo-libong kababayan na nailigtas ng pulis sa kalye. Kasi nga kung magtatrabaho lamang ang lahat ng pulis sa araw man o sa gabi tiyak na makakabingwit sila ng mga pusakal sa kalsada. Saludo ako sa ipinakitang gilas nina Supt. Ronnie Montejo at Sr. Insp. Robert Razon matapos mailigtas si Cancino. Congratulations mga Sir! Tiyak na maging si QCPD director Chief Supt. Mario Dela Vega ay babango na kay PNP chief Dir. Gen. Nicanor Bar&shy;&shy;tolome at makakasigurong mailalagay sa ma&shy;gan&shy;dang puwesto at promotion sa hinaharap. Halos ilang oras pa lamang ang nakalilipas ng mapatay rin&nbsp;ng mga pulis ni Dela Vega ang dalawang holdaper na tangkang holdapin ang gasoline sta&shy;tion sa may Sabarte Extention. Mukhang totoo na itong pinakikitang ka&shy;sipagan ni Dela Vega sa pagbibigay ng protek&shy;syon sa mga mamamayan ng Quezon City di tulad noong panahon ni Chief Supt. George Regis na nama-yagpag ang mga kriminal kabilang na riyan ang mga Riding-in-Tandem. Mabuhay ka Sir!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=789675&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mga kawawang bata!</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>March</month>
<day>22</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>HINDI ko maintindihan kung bakit ang mga bata nga&shy; yon ang tila target ng krimen. Ilang mga insidente ng krimen laban sa mga bata ang laman ng balita ngayon. Mga dinadakip, ginagahasa, pinapatay, tinatapon, ninanakawan, sinasaktan. Kung sinasabi ng datos na mas mababa ang pangkalahatang bilang ng krimen ngayon, sigurado ako na tumaas naman ang porsiyento ng krimen laban sa kabataan, higit pa sa 100 porsiyento! Nakakaawa talaga makita ang isang bata na biktima ng krimen. Marahas na krimen pa nga. Hindi na tao ang mga gumagawa nito kundi mga halimaw! Mga halimaw na dapat mahuli at makulong. Kailangan na talaga ng mas matinding police presence sa siyudad. Yung kahit anong oras, kahit saang lugar, may matatanaw kang pulis. Sa ngayon, wala niyan. Sa totoo lang, kung gusto mong makakita ng pulis, kailangan mong magtungo ng istasyon. O kaya’y maghanap ng mga VIP, maging publikong opisyal o kaya’y pribadong milyonaryo, doon tiyak may nakaligid na pulis. Ang mga krimen laban sa mga bata ay kadalasan nagaganap sa mga liblib na lugar, kung saan kayang-kaya nilang gawin ang karahasan, ang kademonyohan nila! Kung may mga pulis na nakikitang pumapatrol sa mga lugar na iyan, malaking posibilidad na hindi maganap ang krimen. Pero dahil sa labis na kakulangan ng pulis, lalo na yung mga tapat sa trabaho at alam naman natin na may mga pulis na sangkot din sa krimen, hindi natin puwedeng asahan na nandiyan lang sila sa lahat ng oras, sa lahat ng panahon. Kailangan din nating mag-ingat. Kailangan turuan ang mga bata na huwag ilagay ang sarili nila sa kapahamakan. Sa madaling salita, huwag nilang gawing napakadaling target ang sarili nila. Huwag maglakad sa madilim na lugar. Hangga’t maaari, laging maglakad kung saan matao at may ilaw. Huwag maglakad mag-isa. Kung marami kayo, masyado nang mahirap para sa kriminal iyon. At huwag magpapagabi. Kapag tiningnan ang datos, karamihan ng krimen, lalo na sa mga bata, ay nagaganap sa gabi. Matagal nang sinasabi ng lahat ng magulang ito. Umuwi nang maaga, huwag magpapagabi. May dahilan kung bakit paulit-ulit sinasabi ng mga magulang iyan. Sana ay makinig naman ang kabataan. At para naman sa mga magulang na nagtatapon na lang ng mga sanggol, eh bahala na ang Diyos sa inyo kung sakaling hindi kayo mahuli. Walang matinong tao ang nagtatapon na lamang ng sanggol. Kailangan tanggalin na rin sa lipunan ang mga ganyang klaseng magulang!</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=789676&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Nasaag si padre</title>
<author>AMBOT LANG Ni Gerry Auxilio</author>
<date>
<month>March</month>
<day>22</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Gireklamo sa iyang mga parokyano ang pari sa lungsod sa Compostela tungod kay misibag na kini sa pagtulon-an nga gisabwag sa simbahang katoliko. Ang mga parokyano nagkanayon nga atol sa wali sa pari giawhag niini ang mga nanimba sa dili pagtuo sa mga santos ilabi na sa Senyor Santo Ni&ntilde;o ug ni Mama Mary tungod kay mga kahoy lang kini ug semento. Mao kini ang hinungdan kun nganong gipamutang na lang sa bodega ang mga imahin sa mga santos. Gibungkag usab sa pari ang mga relihiyusong organisasyon sa ilang parokya sama sa mga kantor ug lektor. Gisaway usab sa pari ang matag kaadlawon nga rosaryo tungod kay nagkapoy-kapoy ug nag-usik-usik lang sa ilang oras ang mga miapil niini. Tungod niini ang mga parokyano ni Senyor Santiago sa lungsod sa Compostela mipaabot sa ilang reklamo sa kadagkoan sa simbahang katoliko sa Sugbo. Ang pari nanghimakak sa mga pasangil apan ang mga parokyano miinsister. Ang pari nga gireklamo mao ang pari sa dakbayan sa Danao nga gipasanginlan nga namusil og tawo kay kuno nangawat og mangga. Kun ugaling tinuod man ang pasangil, makaingon ta nga nasaag si padre. Basin dili ni siya pari sa simbahang katoliko, basin pari ni siya sa laing relihiyosong grupo ug nasaag lang sa atong simbahan. Lahi man ugod ang mga doktrina nga iyang gitudlo sa iyang mga parokyano. Basin si padre classmate ug si Senadora Miriam Defensor Santiago kay may pagkapariha man ang ilang mga doktrina nga gituhoan. Ang senadora dili upod motuo og impiyerno tungod kay wala kunoy impiyerno. Classmate seguro ni silang duha o ba kaha tinudloan lang siya sa senadora. Ang reklamo batok sa pari kinahanglan nga tagdon ug dili unya-unyaon sa kadagkoan sa atong simbahan kay basin unya og mosamot pagkahisalaag ang iyang mga tinun-an kay wala na makasabot ug wala na masayod sa tinuod gayod nga doktrina nga gibarugan sa katolikong simbahan nga maoy atong namat-an ug gipakamatyan gyod gani sa uban. * * * Giawhag sa kadagkoan sa simbahang katoliko ang iyang mga parokyano nga motabang sa pagpalambo sa ekonomiya sa nasud. Mao seguro kini ang hinungdan nganong ang pipila ka mga kaparian nagnegosyo na og five-six sa iyang mga parokyano.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=789746&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Inhustisya sa suholan</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>March</month>
<day>22</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>P426 matag adlaw ang minimum nga suholan sa mga mamumuo sa Metro Manila karon.&nbsp;P305 matag adlaw ra ang minimum nga suholan sa mga mamumuo sa Sugbo ug Central Visayas.&nbsp;Sa ato pa, ang inadlaw’ng suholan sa labing ubos nga mga kawani sa Metro Manila labaw og P121 sa gidawat sa ilang mga katugbang sa Sugbo, Bohol, Negros Oriental ug Siquijor. Nahimo ning dakong eskandalo tungod sa katuigan sa inhustisya nga gipatuman sa National Wages and Productivity Commission (NWPC).&nbsp;Inay tumanon ang ilang tahas sa makiangayong pagsubli sa suholan sa mga mamumuo sa tibuok nasud, gipasagdan ang Regional Tripartite Wages and Productivity Board (RTWPB) pag-iyahay pagtakda og managlahing suholan sa mga rehiyon. * * * Gitugyan sa Kongreso ang iyang gahom pagtakda sa suholan ngadto sa RTWPB aron nga mas katutokan ang kamakiangayon sa mga suholan ug mas mapahaom sa managlahi nga kahimtang sa ekonomiya sa nagkalainlaing rehiyon, lalawigan ug dakbayan. Apan, sama sa ubang napanday nga mga balaod, lahi ang sangpotanan.&nbsp;Ang RTWPB nahimo na hinuong kahimanan di lang sa pagluok sa batakang katungod sa mga mamumuo alang sa disenteng suholan kun dili sa pagpadako pa sa kang-a tali sa National Capital Region (NCR), nga maoy nakasipong sa tanang higanteng ekonomikanhong kalihokan, ug sa nabiyaan nga mga rehiyon ug mga lalawigan. * * * Kongreso ra say matulisok sa nangalisbong eskandalo sa suholan.&nbsp;Mga senador ug mga kongresista ang naglawog sa mga mamumuo sa tirong pinaagi sa pagtino nga ang RTWPB dominahan sa mga negosyante.&nbsp;Tagduha ra untay representante sa labor ug management.&nbsp;Apan gipalingkod sab ang regional directors sa Department of Trade and Industry (DTI) ug National Economic Development Authority (Neda).&nbsp;Nga tungod sa ilang kasuod sa mga tag-iya sa puhonan, di kaayo mosimpatiya sa mga anak sa singot. Tsirman tuod sa RTWPB ang regional director sa Department of Labor and Employment (Dole), nga gituohang mas suhito sa kahimtang sa mga mamumuo.&nbsp;Apan makabotar lang kun may tabla.&nbsp;Way mahimo kay 4- 2 (pabor sa management) ang kasagarang resulta sa botasyon. * * * Gawas nga alkanse og P121 matag adlaw sa suholan sa Metro Manila, iwit pa gyud ang mga mamumuo sa Sugbo ug Central Visayas.&nbsp;Samtang mahimo nang umentohan ang suholan sa Metro Manila karong Mayo, ang bisan unsang umento sa Central Visayas ikapatuman lang human sa Oktubre karong tuiga.&nbsp;Dako sang bakak ang katin-awan sa RTWPB 7 nga mas mahal ang Metro Manila kay sa Sugbo.&nbsp;Mas barato ang lana ug nag-unang mga palaliton sa Metro Manila. Tungod sa padayong pagluok sa suholan sa ubang rehiyon, luya ang ilang mga ekonomiya tungod sa kakabos sa mga konsumidor.&nbsp;Maong nisamot paglambo ug paghuot ang Metro Manila kay mumho ra may namisik sa Sugbo ug uban bahin sa nasud. * * * Email:&nbsp;leo_lastimosa@abs-cbn.com.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=789759&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Mga plantsadong gusot'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>March</month>
<day>23</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>IBA’T IBANG ISTORYA ng mga taong may kanya kanyang problemang pinapasan. Pumunta sila sa aming munting tanggapan upang maghanap ng kalutasan. TATLONG mga biktima ang tampok ko ngayong araw sa aming pitak. Ang kanilang kwento ay umere sa aming programang Hustisya Para Sa Lahat sa DWIZ 882 Khz (tuwing 3:00 ng hapon). Unahin na natin ang magka-‘live-in’ na sina Michelle Zapata at Sandro Jay Arlante parehong 24 anyos ng Las Pi&ntilde;as City. Ang problema nila ay ang nakuhang insurance na Prudential Life. Naengganyo daw sila dahil sa libreng relo at pwede pang manalo ng sasakyan na Honda at Trip to Hongkong. May palaro sila na tinatawag na Bakasyon Grande at Autohan Bilangan 3. Pinapirma siya ng ‘authority to debit and charge’ kung saan pinapahintulutan ni Michelle na magkaltas ng pera para sa kanyang paunang bayad na Php13, 937. Pitong taon daw silang maghuhulog. Kada buwan naman ay meron silang kailangang bayaran na halagang Php1,610 para sa ‘installment payment’. Otomatikong kakaltasin ito sa kanilang ATM account. Magsisimula ang pagbabayad sa ika-15 ng Oktubre 2011. Ang naging problema, nawalan ng trabaho si Sandro. Ipapagawa daw kasi ang ‘restaurant’ na kanyang pinapasukan.&nbsp;Hindi na nila kayang maghulog pa. Bukod dyan, nabuntis din itong si Michelle. Nagdesisyon silang umuwi ng probinsya sa Mindoro dahil hindi na sila makapaghulog. Naputol din ang ATM niya. Kailangan niya ng pera para sa panganganak niya. Ayaw naman daw ibalik ang pera, kaya sila lumapit sa aming tanggapan. Bilang tulong, kami’y nakipag-ugnayan kay Department of Justice Action Center (DOJAC)) para aksyunan ang problema nila Michelle. Pinagharap sila sa Insurance Commision at nangako naman ang staff ng Prudential Life na pag aaralan nila ang kaso ni Michelle. Makalipas ang ilang linggo, bumalik sa amin si Michele at Sandro. “March 15, nakuha na po namin ang pera. Ibinalik na nila yung nahulog naming Php15,500. Salamat at hindi niyo kami pinabayaan hanggang mabawi namin ang aming pera. Mala&shy;king tulong ito sa amin”, sabi ni Michelle. Isa namang binata na si John Matthew Fernandez, 22 anyos ng Novaliches ang lumapit sa amin. Hinahabol niya ang kanyang ‘separation pay’ mula sa kanyang napasukang trabaho. Ayon sa kanyang kwento sa amin, maayos daw siyang magtrabaho. Nasa tamang oras. Nagtyaga daw siya kahit walang benepisyong natatanggap. Pagkukumpuni ng ‘under chassis’ ang kanyang trabaho sa Alkotby Transport Services. Ang may-ari nito ay si Portia Kortby. Napansin daw ni Matthew na pinag-iinitan umano siya ng anak ng amo niya na si Gian Carlo. Nang mag-duty siya noong ika- 10 ng Pebrero, 2012. ay nagulat na lamang siya nang bigla siya umanong pinagsisigawan sa harap ng maraming tao. Sinabihan siyang huwag ng pumasok at umuwi na lang. “Tulungan niyo ako dahil basta ako pinaalis ng walang nakukuhang bayad. Ayaw ko na din magtrabaho sa kanila dahil baka sundan ako ni Gian Carlo”, ayon kay Matthew. Bilang tulong, tinawagan namin ang Alkotby Transport Services upang malaman kung bakit ba tinanggal itong si Matthew. Nakausap namin si Babe Soriano. Nagpapahinga na daw ang amo niyang si Portia. Ayon sa kanya, hindi daw maayos kausap si Matthew. Humihingi daw ito ng lagay sa mga nagpapagawa sa kanila. Gayunpaman, sinulatan namin ang opisina ng Alkotby Transport Services upang siya’y mabayaran. “Salamat sa inyo nakuha ko na ang pera ko. Halagang Php15,000 ang nakuha ko. Gagamitin ko ito para sa gastusin sa bahay at sa mga gamot na kailangan ng tatay ko. Mahina na kasi siya”,&nbsp;sabi ni Matthew. Sa ngayon ay may bago ng trabaho si Matthew. Si Maricris Ranao, 24 anyos ng Quezon City ay pumunta sa aming tanggapan upang ilapit ang&nbsp;problema ng kanyang inang si Naida Ronao. Kay Maricris ipinagkatiwala ang pag-aasikaso ng SSS at iba pang benepisyo ng kanyang magulang.. Ika-27 ng Setyembre, namatay ang tatay niyang si Emerson Ranao dahil sa highblood. Lima silang magkakapatid. Pangalawa siya sa panganay. Nag-file siya ng burial benefits’ at death claim ng ama. Nagkaroon ng problema dahil hindi pala ito kasal sa kanyang ina. Dala ng kahirapan ay hindi na sila nakapagpakasal Ayon sa SSS Legaspi Branch ay wala raw silang makukuha dahil kulang ang kanilang dokumento. Hindi malaman ni Maricris kung paano ang hakbang na gagawin kaya nagpunta sila sa amin. Bilang aksyon, nakipag-ugnayan kami kay Ms. Lilibeth Suralbo ‘communication analyst’ ng ‘Media Affairs SSS Main.&nbsp; Dala ang referral na galing sa amin ay personal na nakausap ni Maricris si Ms. Suralbo. Ayon dito ay may makukuha sila sa death benefits at&nbsp;pati na rin ang benepisyo ng dalawa pa nilang kapatid na menor de edad. Ang pension naman ng kanyang ama&nbsp;ay hindi maibibigay dahil hindi nga sila kasal. Bumalik sa aming opisina si Maricris upang ibalita ito. “Mabuti pala at lumapit ako sa inyo. Akala ko mababaliwala lahat ng pinaghirapan ng tatay ko. Gagamitin namin ang benepisyong aming makukuha para muling makapagsimula dahil na rin sa pagkawala ng tatay ko”, sabi ni Maricris. SA AMIN DITO SA CALVENTO FILES, ang mga inilapit na problemang ito sa unang tingin ay mukhang hindi gaanong kalaki para sa inyo, subalit para sa mga taong lumapit sa amin malaking bagay ang mga ito. Matagal ng bumabagabag sa kanilang isipan at nagbakasakaling makahanap ng kalutasan sa paglapit sa media o sa CALVENTO FILES. Paulit-ulit naming sinasabi na sa abot ng aming makakaya maliit man o malaki ang inilalapit sa amin kapag nasa tama asahan ninyong kaagapay ninyo kami at ang aming programa. Nagpapasalamat kami sa mga taong nilapitan din namin para mapabilis ang mga resulta ng mga gusot na ito. (Kinalap ni Aicel Boncay) Sa gustong dumulog ang aming numero ay 09213263166 o 09198972854. Ang landline, 6387285 at 24/7 PLDT hotline 7104038. Maari din kayo magpunta sa 5th floor City State Centre bldg. Shaw Boulevard., Pasig City mula Lunes-Sabado. &nbsp; Follow us on twitter: Email: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=789969&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Ang survey bahin sa kapalaran ni Corona</title>
<author></author>
<date>
<month>March</month>
<day>24</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Ang survey nga nag-ingon&nbsp;nga 47 porsento ang nagtag-an-tag-an&nbsp;nga sad-an si Corona layo ra kaayo&nbsp;sa kamatuoran&nbsp;nga&nbsp;maoy basehan&nbsp;sa desisyon&nbsp;sa impeachment&nbsp;court. Ang kaso ni Corona&nbsp;di man mahimong&nbsp;ipatagna nimo sa tuko, nga matag tingog&nbsp;sa tuko, mangutana&nbsp;&nbsp; dayon ka&nbsp;nga, sad-an ? di,&nbsp;sad-an ? di… ug ang katapusang tingog&nbsp;sa tuko maoy tubag&nbsp;sa imong pangutana kun sad-an&nbsp;ba&nbsp;gyud o di,&nbsp;si Corona sa kasong&nbsp;iyang&nbsp;giatubang . Sa kadako&nbsp;sa maong&nbsp;kaso, di mahimong ang&nbsp;tingog&nbsp;&nbsp; sa mga tawong&nbsp;gisukit&nbsp;maoy&nbsp;modesisyon&nbsp;sa kapalaran ni Corona. Hinuon may&nbsp;panagna nga bisan kuno mamatud-an&nbsp;pang&nbsp;sad-an&nbsp;si&nbsp;Corona, di&nbsp;maapektohan&nbsp;ang&nbsp;iyang&nbsp;katungdanan. Apan&nbsp;kun mao&nbsp;kini&nbsp;mahitabo, mahimong&nbsp;magpabilin&nbsp;siya&nbsp;sa katungdanan&nbsp;apan&nbsp;takus&nbsp;pa&nbsp;kaha&nbsp;siyang saligan&nbsp;sa publiko? , ug may&nbsp;mga&nbsp;ordinaryo pa kahang magbubuhis&nbsp;nga&nbsp;Filipino nga&nbsp;mosalig&nbsp;kaniya? Kun&nbsp;mao&nbsp;kanay&nbsp;mahitabo,&nbsp;di&nbsp;kaha&nbsp;mahimo&nbsp;nalang&nbsp;bugal-bugalan&nbsp;sa mga magbubuhis&nbsp;ang&nbsp;administrasyon karon kansang&nbsp;kampanya&nbsp;mao&nbsp;ang pagpapha sa&nbsp;mga&nbsp;opisyal&nbsp;nga&nbsp;di kapiyalan&nbsp;og&nbsp;publiko. Ang tinuod kun&nbsp;siya&nbsp;nga&nbsp;usa&nbsp;ka dakong&nbsp;opisyal&nbsp;sa goberno&nbsp;wa&nbsp;tinuod&nbsp;magbayad&nbsp;og&nbsp;tukmang&nbsp;buhis, di lang kay&nbsp;ang&nbsp;Malaca&ntilde;ang&nbsp;ang&nbsp;angay&nbsp;mogukod&nbsp;kaniya,&nbsp;kundi tanang&nbsp;mga kabus&nbsp;nga trabahante&nbsp;sa pribadong&nbsp;sektor&nbsp;ug&nbsp;sa gobiyerno&nbsp;ang&nbsp;mahimong motulisok&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; kaniya. Kay&nbsp;kining&nbsp;mga&nbsp;tawhana&nbsp;halos&nbsp;&nbsp;&nbsp; kuwang&nbsp;pang ipakaon&nbsp;sa ilang pamilya&nbsp;ang&nbsp;ilang&nbsp;tibuok&nbsp;kinitaan&nbsp;apan tungod&nbsp;kay&nbsp;obligado silang&nbsp;mobayad&nbsp;og&nbsp;buhis ,&nbsp;ang&nbsp;para&nbsp;ilito&nbsp;unta og&nbsp;bugas,&nbsp;tua gibayad&nbsp;sa ilang&nbsp;buhis. Giisip&nbsp;sa uban&nbsp;nga&nbsp;pagpanghilabot&nbsp;sa&nbsp;Malaca&ntilde;ang&nbsp;sa Korte Suprema&nbsp;ang&nbsp;pag-impeach&nbsp;kang&nbsp;Corona&nbsp;kay&nbsp;gusto&nbsp;nilang patuohon&nbsp;ang&nbsp;mga&nbsp;Filipino&nbsp;&nbsp; nga&nbsp;ang&nbsp;kaso&nbsp;ni Corona, kaso&nbsp;sa tibuok&nbsp;Supreme&nbsp;Court.&nbsp; Apan di&nbsp;nila&nbsp;malingla&nbsp;ang&nbsp;mga Filipinong&nbsp;tarong&nbsp;&nbsp; kay ang tinuod&nbsp;way bisan&nbsp;usa&nbsp;ka kauban&nbsp;si&nbsp;Corona&nbsp;sa Korte&nbsp;Suprema&nbsp;nga&nbsp;nalambigit&nbsp;niining&nbsp;kaso &nbsp;nga&nbsp;iyang&nbsp;giatubang , busa&nbsp;di angay&nbsp;isipon&nbsp;nga&nbsp;ang&nbsp;personal&nbsp;niyang&nbsp;kaso, kaso&nbsp;sa tibuok Korte&nbsp;Suprema.&nbsp;Di&nbsp;ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=790259&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Summer jobs!</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>March</month>
<day>24</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Tungod sa kalisud karon sa panahon, kaambahan ang mga tinun-an nga gusto nga maka-avail sa Summer Job Program sa dakbayan sa Sugbo. &nbsp;Apil intawon ang akong anak nga milinya didto sa Department of Manpower and Development Program (DMDP) aron ma-interview ni department chief Fidel Magno. Gikataw-an ra man hinoon sa akong anak ang pasulit nga gihatag sa DMDP ug wala g’yud siya magkanga-kanga nga gi-interview ni Mr. Magno sa pinulongang English. Thanks sa maayong training sa Cebu City National Science High School. Apan bisan pa og gisayonan ra ang akong anak sa gihatag nga examination, dili gihapon nato masiguro nga kini madawat kay daghan kaayong mga aplikante nga gustong motrabaho. Sagad dunay mga lig-on kaayo nga “backer” sama sa mga kapitan, konsehal ug ang uban mayor. Matag konsehal dunay tag 11 ka slots ug mas daghan ang sa mayor. Ang ako lang nga mas maayo usab nga makasuway og panarbaho ang akong anak nga bata pa. Kun dili madawat sa trabaho, walay problema. Apan makatabang hinoon og gamay ang madawat nga sweldo kay mora’g P320 man ang adlaw. Apan minosan sa kaon, lagmit nga ang mahabilin sa maong kantidad moabot na lang og subra sa P100. Awhag nako sa mga madawat sa Summer Job Program nga trabaho g’yud kamo pag-ayo kay maisip kini nga una ninyo nga trabaho ug dili maayo nga lihian ninyo og ligoy-ligoy. * * * Gitug-anan ko ni Department of Public Services (DPS) chief Dionesio Gualiza nga nakakuha siya og civic group nga misanong sa iyang awhag nga tabangan ang dakbayan sa kampanya batok sa pagpataka og labay sa mga basura. Ang gihimong tabang sa Rotary Club mao ang pagtaud og steel-web nga koral daplin sa Mahiga Bridge diha sa North Reclamation Area (NRA) sa tumong nga mapugngan ang paglabay’g mga basura niadtong magsakay’g sakyanan. Nahibaw-an man gud ni Gualiza nga dunay mga molabay’g basura nga magsakay og sakyanan nga i-itsa ra nila ang basura atul nga mopahinay ang sakyanan inig-tungod sa tulay. Apan ang nindot g’yud mao nga ang daplin sa sapa maoy butangan og tag-as nga alambre kay ang mga nagpuyo diha daplin sa sapa molabay man usab sa ilang mga sagbot. Apan mora’g lisod kaayo ni trabahoon. Happy Birthday diay ni Engr. Gualiza karong adlawa. Pareho sila og birthday si Mr. Fidel Magno. * * * Nakadawat ko og text messages kun nganong panagsa na lang sila makadungog nako nga mo-report sa radyo sukad adtong Lunes ug wala na usab makabasa og balita nga akong sinuwat sa The Freeman. Ang rason niini mi-undergo ko og daghan kaayo nga laboratory examinations nga dili na basta-basta kay kagahapon gitauran gani ko og special gadget nga maka-monitor sa akong kasing-kasing. Buotan man gud ni kaayo ang akong doktor nga kay may nakit-an man siya sa 2D Echo nga dunay gamay’ng abnormality ang results, gipa-undergo ko niya og laboratory examination. Maayo gani kay duna mi insurance sa The Freeman. Kun wala pa, igo ra ko’s paghilak kay dul-an na sa P20,000 ang gasto sa lab tests lang wala pay labot sa bayad sa doktor. Kun wala pa mohatag kanamo og free health care ang among gitrabahoan, magkaproblema unta ko pagpangita’g ikabayad. Salamat kaayo sa kadagkoan sa The Freeman.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=790261&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Nakakain na nga ba kaya wala na namang pakialam?</title>
<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
<date>
<month>March</month>
<day>24</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>NAKAKAIN na ba ang mga tao sa North Korea? Kailan lang ay itinigil nila ang lahat ng nuclear enrichment at testing, ang pagtigil ng lahat ng long-range missile testing kapalit ang pagkain para sa mga nagugutom nilang mga kababayan? Eh bakit sa Abril 12-16, may plano ang North Korea na ilunsad ang isang long-range rocket na may dalang satellite, na gagamitin naman daw para sa mapayapang paraan? At ang nakababahala pa, ang pangalawang bahagi ng rocket na kakalas kapag naubos na ang dalang gatong ay babagsak malapit daw sa karagatan ng silangang bahagi ng bansa! Eh paano kung mali ang kanilang kalkulasyon, di kaya sa lupa bumagsak ang basurang iyan? Wala pa naman tayong kakayahan para i-monitor ang biyahe ng rocket kapag nakalipad na! Wala rin naman tayong magagawa kung sakaling sa lupa nga babagsak ang basura, kundi ilikas ang mga tatamaan nito, kung may oras pa! Kaya naman hinihingi ni Defense Sec. Voltaire Gazmin ang tulong ng Amerika na bantayan ang biyahe ng rocket kung ligtas nga ang Pilipinas sa pagbagsak nung mga itatapong bahagi nito. Siguro nga nakakain na ang mga North Koreans. Mga militar ng North Korea! Kaya wala na naman silang pakialam kung ano ang isipin ng mundo sa kanilang mga pinaggagagawa! Akala ko pa naman magkakaroon na ng pagbabago sa mga patakaran ng North Korea dahil may bagong presidente na. Presidente na mahilig sa NBA at aral sa mga kanlurang bansa. Nakapuslit sa isang kolehiyo sa Switzerland kaya akala ko magbubukas na ang North Korea sa mundo. Pero mukhang ganun pa rin katulad ng dati. Pakitang-tao lamang dahil may kailangan. Usurero talaga ng mundo! May panahon pa para huwag nang ituloy ng North Korea ang paglunsad ng rocket na ito. Inuulan na sila ng batikos mula sa iba’t ibang bansa dahil sa plano nila, pero tila dinededma lang nila lahat. Kung sakaling matuloy, nakahanda na raw ang Japan na pasabugin ang rocket na ito kung sakaling pumasok sa kanilang teritoryo! Kung ganun, sana nga pumasok para huwag nang bumagsak sa Pilipinas ang anumang basura na itatapon nito! Kung ganito sila mapanlaban sa mundo, bakit pa tutulungan kapag humingi muli ng pagkain? Paano mapagkakatiwalaan ang ganitong klaseng bansa, na walang pakialam sa kapakanan ng iba, magawa lang ang nais?&nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=790339&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang butil ng trigo</title>
<author>GLORIFY THY NAME Ni Fr. Edd B. Lleva</author>
<date>
<month>March</month>
<day>25</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>MERON pong nagtanong sa akin na bakit 40 araw ang sinasabi nating Kuwaresma na simula noong Miyerkoles ng Abo hanggang sa Muling Pagkabuhay ng Panginoon gayong ayon sa kanyang pagbilang ay 44 na araw. Tama ang kanyang bilang subalit hindi niya alam o kaya’y hindi niya narinig ang paliwanag sa kanyang simbahan na hindi isinasama sa bilang ang araw ng Linggo na pawang papuri at pasasalamat sa Diyos. Ang Kuwaresma ay pawang panahon ng ating pagsisisi at pagbabalik-loob sa Panginoon. &nbsp;Ngayon, ika-5 linggo ng Kuwaresma ay ipinahayag ng Panginoon sa mga pagbasa sa Lumang Tipan na gagawa Siya ng bagong pakikipagtipan at hindi Niya gugunitain ang mga kasalanan pana’y tuwirang pagbibigay ng kapatawaran. “Diyos ko, sa aki’y likhain tapat na puso’t loobin”. Ipinahayag din sa aklat ng Hebreo na si Hesus ay namumuhay dito sa lupa na dumadalangin at lumuhang sumasamo sa Diyos na makapagliligtas sa Kanya&nbsp;sa kamatayan. Ang tunay na kahulugan ng Kanyang pagsunod ay upang Siya ay maging walang hanggang tagapagligtas sa tanang sumusunod sa Kanya. Sa ebanghelyo naman ay sinabi Niya: “Malibang mahulog sa lupa ang butil ng trigo at mamatay, mananatili itong nag-iisa, nguni’t kung mamatay ito’y mamumunga ng marami”. Tuwing mababasa ko ito ay palagi kong naalaala ang gardening project noong ako ay Grade IV. Araw ng Biyernes noon ng aking itanim sa plot ang ilang butil ng bawang. Kina-Lunesan ay pumunta kaagad ako sa aking plot at nakita kong nabiyak ang ilang butil ng bawang. Laking lungkot ko nang sabihin ko sa aking titser, si Sr. Maria Angustia FMM na nabiyak ang aking butil ng bawang. Natuwa siya. Nagtaka ako. Sinabi niya na dapat mamatay ang aking itinanim na butil upang magkaroon ito ng bagong buhay o tumubo na ang aking bagong halaman na bawang. Dito ko napag-ugnay ang sabi ni Hesus: “Ang labis na pagpapahalaga sa kanyang buhay ay mawawalan nito, ngunit kung napupoot sa kanya ang daigdig na ito ay magkakaroon siya ng buhay na walang hanggan”.&nbsp;Ang lahat pala ng butil na itinanim ay dapat munang mamatay para magkaroon ng panibagong halaman.&nbsp;Hindi minahalaga ni Hesus ang Kanyang buhay, manapa’y inialay Niya ito sa Ama sa pagpapatawad sa ating mga nagawang kasalanan. * * * Jeremias 31:31-34; Salmo 50; Hebreo 5:7-9 at Jn 12:20-33</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=790679&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Asawang maluibon</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>March</month>
<day>25</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Duna ko’y nabasahan nga balita sa enternet kagahapon nga usa ka bana nga mitigbas sa iyang ig-agaw nga naabtan niya nga nakighilawas sa iyang asawa sulod sa ilang balay. Gikan nga nakig-inom ang bana sa iyang mga amigo ug sa iyang pagpauli naabtan niya ang iyang asawa nga giarangkada sa iyang ig-agaw. Kay mag-uuma lagi, pirmi nga magtakin og sundang. Gitigbas dayon niya ang iyang ig-agaw nga diha sa ibabaw sa iyang asawa nga pareho nga walay mga sapot. Nakamaneho sa pag-ikyas ang asawa apan himatyon ang natigbasan. Nakahuna-huna ko nga hisgotan kining maong isyu kay basi gud sa balita, milayas kuno ang bana human makatigbas sa iyang ig-agaw. Ang maayong gihimo sa maong mag-uuma dili moikyas. Dili siya angay nga mahadlok kay dunay balaud nga molaban sa mga bana kang kansang asawa makighilawas og lain basta maabtan nimo sa akto nga “magduwa og kalayo” uban sa laing lalaki. Ubos sa Article 247 sa Revised Penal Code kon Death or Physical Injuries Under Exceptional Circumstances, masilotan ra og “destiero” kadtong mga tawo nga makapatay o kaha moangol sa mga tawo nga makapatay sa ilang asawa sa akto nga nakighilawas sa laing lalaki. Apan siguroa nga kasado g’yud kamo ug sa imong “asawa” kay kun puyo-puyo ra gani dili g’yud mo-apply ang maong balaud. Mahimo usab kini nga magamit ngadto sa mga tawo nga moamong-among sa imong anak-babaye nga ubos sa 18-anyos. Basi sa balaud mahimo nimo nga patyon ang duha g’yud, mahimo usab nga usa ra. Apan kining ako wala ko mag-awhag nga kini g’yud ang inyong himoon, gituyo nako kini aron paghatag og kinaadman sa uban nga wala pa masayud. Apan akong klarohon, ang mga tawo nga makapatay mapriso gihapon hangtud nga mopahamtang na og silot ang korte. Angkona lang ang krimen didto sa korte kay ang inyong abogado moawhag ra man sa korte nga mo-avail kamo sa Article 247. * * * Wala kuno makakobra ang daghang mga tinun-an sa Asian College of Technology (ACT) sa ilang tag P1,000 nga cash assistance para school supplies gikan sa City Hall. Gihulagway nga gubot kaayo ang distribution sa cash assistance kay kuwang og sistema. Ang maayong buhaton sa sunod, ang taga City Treasurers Office mohatag og lista sa tunghaan aron mogiya sa mga tinun-an kun asa sila dapit mokubra sa cash incentive. Pananglit 18 ka pasmasters ang mohatag sa cash assistance sa 3,400 ka tinun-an sa ACT, angay nga masayod ang mga tinun-an kun asa nga paymaster sila molinya. Ang nahitabo gud nga daghang tinun-an milinya og tagpila ka oras, apan pag-abot nila sa kahera, wala diay didto ang ilang ngalan. Sigurado hinoon ko nga dili g’yud tumong sa taga City Treasurer’s Office ang paglisud-lisod sa mga tinun-an apan wala lang g’yud tingali moabot sa ilang huna-huna ang paagi. Mahimo usab nga himoon sa “alphabetical.” Kaniadtong miaging adlaw, alphabetical apan gigrupo-grupo man. Sa ato pa, sa mata’g kahera dunay apelyido nga nagsugod og A, nga lisud kaayo tultolon. Kun ayohon pag-alphabetical, ang apelyedo nga nagsugod og “A-B” adto molinya sa Kahera No 1 ug ang “Y-Z” adto sa kahera No. 18.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=790736&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pag-usab sa apelyido sa birth certificate</title>
<author>LEGAL CORNER - Ni Atty. Divine Marcial-Flores</author>
<date>
<month>March</month>
<day>25</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Daghan nato ang nakasugat og problema sa ilang birth certificate. Ang uban sayop ang entry ilabi na spelling sa ilang pangan, samtang ang uban ila gyung ipausab ang ilang pangan o apelyido nga nabutang sa ilang birth certificate. Busa mao ni nga pangutana ang atong tubagon karon. Dear Atty Divine, Nakabasa&nbsp;ko sa imong column sa Banat News nga naghatag ka og legal advice. Mangutana unta ko unsay angay nako buhaton regarding sa apelyido sa akong anak nga 9 years old na karon. Ang bata anak nako sa pagkadalaga ug nagdala sa akong apelyido hangtud karun. Naminyo ko&nbsp;ug gidawat niya ang bata ug nakasal mi. Karun gusto sa akong bana nga pailisan ang apelyido sa akong anak sa iyahang apelyido. Ang akong pangutana attorney kun pwede ba mausab ang apelyido sa bata sa iyang birth certificate ug ilisan sa apelyido sa akong bana? Unsay angayan namo buhaton ug asa mi muduol? Gusto unta namo mausab sad ang apelyido sa bata labina sa iyang school records. Daghan kaayong salamat sa tanan. — Rose B.” Rose B. Salamat sa imong pagsuwat sa Legal Corner. Kining imong tinguha pag-usab sa apelyido sa imong anak sa iyang birth certificate ug ipasunod sa apelyido sa imong bana moagi gyud kini sa korte. Kini tungod kay ang imong bana dili man maoy amahan sa imong anak busa ang imong anak makagamit lang sa apelyido sa imong bana pinaagi sa legal adoption. Bisan tuod kun ang imong bana andam nga mopasunod sa iyang apelyido sa imong anak sa pagkadalaga apan aduna man tay proseso sa balaod nga kinahanglan nato nga sundon. Kun maaprobahan sa korte ang pag-adopt sa imong bana sa imong anak hayan mausab na ang iyang apelyido sa iyang birth certificate. Ang maayo nimong buhaton karon mao ang pagduol og abogado aron makapasaka mo og adoption case ngadto sa korte og kun gusto mo og dugang impormasyon niini, mamahimo mong mangutana sa civil registrar aron inyong masayran ang mga paagi sa pag-usab sa apelyido. — Atty. Divine Adunay ubang kausaban sa birth certificate nga mamahimo ra ninyong ipaagi sa Civil Registrar sama panglit sa correction sa spelling o pag-usab sa first name. Ang inyong buhaton mao lang ang pagpasaka og petition sa Civil Registrar ug mobayad lang ka sa filing fee. Apan kun ang imong usbon sa&nbsp;birth certificate mao na ang imong apelyido, date of birth ug gender tungod kay nasayup ang pagbutang inay male ang nabutang female, moagi na gyud kini sa korte ug magkinahanglan na kamo og abogado niini. LEGAL CORNER Atty. Divine Marcial-Flores, c/o Banat News, corner D. Jakosalem and V. Gullas Sts., Brgy. Sto. Ni&ntilde;o, 6000 Cebu City or email sa flores_divina@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=790741&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang Kalamboan sa 2012</title>
<author>HIMSOG NGA KASAYURAN Ni Pons M. Abatayo</author>
<date>
<month>March</month>
<day>25</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Ang mga impluwensado o malambuong nasod sa kalibutan, nakaamggo na nga natay-og usab ang ilang ekonomiya. Busa padayon nga nangita og epektibong solusyon ug pamaagi aron di mahiagom sa mas grabe nga sitwasyon. Ilang gipalig-on ang pagbalanse sa internal ug external nga kalihokan, kay wa may nasod nga molambo nga nagdepende lang sa ilang produksyon o panalapi kun way panag-alayon sa kalibutanong merkado. Gipanlantawan nga ang mga nasod sa southeastern region sa Asia, inanay mahimong lig-on nga malamboon. Kay kanunay na man naghimog hiniusang tigum sa rehiyon lakip na ang Pilipinas, aron pagpanday og mga palisiya tumong sa pagpahugot sa kalamboan matag nasud nga sakop ini, susama sa malampusong panaghugpong sa kanasoran sa Uropa nga karon natay-og pod ang ilang ekonomiyang napagan sa global recession. Ang Pilipinas, adunahan nga nasud, hinay kaayo ang kalamboan. Kay unsaon ang atong mga tinugyanan nalingaw man pagpaneguro sa ilang panudlanan. Hinoon dako pa ang paglaom. Tungod sa atong kinaiya nga mapailobon, nga moagwanta sa kalisod, maayong manisikaysikay ug makapahiyum pa luyo sa kalisdanan, maoy nakapahimo natong lig-on nga nasud. Kun di pa tungod ning atong talagsaong mga hiyas, hagbay ra nga ang atong nasod nagkaguliyang ug nalukapa na. Positibo lang kita — bisag may kurapso pa, mapahingusgan gihapon ang kalamboan sa atong nasud.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=790743&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pag-aalis ng VAT sa oil hindi solusyon</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>March</month>
<day>26</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>MALAKING perhuwisyo na ang idinudulot ng walang&nbsp;&nbsp; habas na pagtaas sa presyo ng langis. Hinihingi ng sector sa transporasyon na alisin na ang ipinapataw na Value Added Tax&nbsp;(VAT) sa inaangkat na krudo para mapigil daw ang pagtaas sa halaga ng petrolyo. Naniniwala akong hindi solusyon ito. Sa bilis ng pagtaas sa halaga ng inaangkat na petrolyo, hindi pa maglilipat-buwan ay mawawalan na rin ng epekto ang pag-aalis sa VAT. Eh halos linggo-linggo tumataas ang halaga ng petrolyo. Sabi nga ni dating Manila Rep. Benny Abante na ngayo’y Obispo ng Baptist Church of the Philippines, hindi dapat tinagin ang VAT na mahalaga sa ekonomiya. Tingin ko’y walang indikasyon na aalisin o babawasan ito ng pamahalaan dahil nakikita rin ng mga eksperto ang malubhang magiging epekto nito sa ekonomiya kapag ginalaw ang VAT. Maraming proyekto ang mawawalan ng pondo. Kailangan natin ang long range solution sa problema. Pero bakit tila hindi gumagalaw ang programa ng gobyerno sa paghahanap ng mga alternatibong mapagkukunan ng langis? Nasaan na ang programa para gamitin ang halamang jethropa bilang source ng diesel? At bakit malumay ang reaksyon ng pamahalaan sa tinatawag na e-jeep o mga jeepney na pinaaandar ng elektrisidad na sinasabing mas mura kaysa paggamit&nbsp;&nbsp; ng gasoline o diesel? Naiisip tuloy ng iba na ang programa ay binabara ng mga oil producing countries dahil makakaapekto ito sa kanilang negosyo. Marami nang imbensyon tulad ng paggamit ng tubig bilang fuel sa mga sasakyan ang hindi matuluy-tuloy dahil sa lakas ng pagla-lobby ng mga oil producing countries. Pero sa ayaw natin o sa hindi, kailangang bilisan ang pagkilos dahil ang krudong langis na galing sa ilalim ng lupa ay papaubus na at darating tayo sa puntong kasing-ha-laga na ng ginto ang petrolyo. Hindi naman puwedeng hindi gumamit ng petrolyo dahil apektado ang produksyon. Magugutom tayong lahat. Huwag sana tayong patangay sa pagla-lobby ng mga impluwensya na bansang nagpo-produce ng langis.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=790952&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>New Bilibid Prison: Bagong gatasan ng mga pulis-hulidap!</title>
<author>BAHALA SI BITAG Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>March</month>
<day>26</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Simula taong 2006 hanggang Marso 2012 ay may naitalang 25 kaso ng hulidap sa New Bilibid Prison. Base sa imbestigasyon ng BITAG, higit pa sa 25 ang mga kaso ng hulidap sa NBP. Ito ‘yung ang mga biktima ay mga asawa ng mga presong kasalukuyang nakakulong. Karamihan sa kanila, hindi na lumalantad at hindi nagreklamo. Sa kasalukuyang istatistika, hindi pa kasama ang pinakabagong kaso ng hulidap na inilapit sa BITAG. Ito ‘yung ipinalabas namin noong Biyernes ng gabi sa TV5. Sa pakikipag-ugnayan ng BITAG sa NBP, aminado ang kanilang pamunuan na itinuturing na gatasan ang kanilang kulungan ng mga tiwaling pulis na nasa likod ng hulidap. Ang target ng mga balahurang pulis-hulidap ay mga dumadalaw na asawa ng mga preso ng NBP na ang kaso ay may kaugnayan sa iligal na droga. Lahat ng mga kasong hulidap na ang ikinakaso ay droga, inforef o information reference ang ginagawang sangkalan ng mga pulis na nagsasagawa ng hulidap. Taon 2010 nang unang narinig ng BITAG ang terminolohiyang ito na ginagamit ng mga operatiba ng Anti-Illegal Drugs ng Philippine National Police, maging ng Philippine Drug Enforcement Agency (PDEA). Ito ‘yung mga impormasyong nakukuha ng mga operatiba mula sa mga impormante na maaaring galing sa isang komuni-dad, call-in, text information at anonymous call at letter. Sa terminolohiya ng BITAG, eto yung mga nguso, tipster, o asset. Sila ang ginagawang dahilan ng mga tiwalang pulis na nagsasagawa ng hulidap. Madali para sa mga pulis-hulidap na kumuha ng ihaharap na asset kapag nagkabukingan. Madali rin na magtahi ng kuwento para idiin ang mga biktima na talagang may kinalaman sa droga. Subalit kapag nag-ka&shy;busisian, mali, pal&shy;pak at may problema ang proseso ng kanilang panghuhuli. Mayroong mga alituntunin ang PNP at PDEA na ipina&shy;patupad sa mga pulis kung paano magsagawa ng imbestigasyon at manghuli ng mga taong sangkot sa iligal na droga. Eto ang madalas na nilalabag ng mga tiwa-ling alagad ng batas na ang layunin ay takutin at hingian ng pera ang kanilang mga binibiktima. Sa kasalukuyan, ginagawang palaruan ng mga pulis-hulidap ang New Bilibid Prison para sa kanilang modus operandi. Madali para sa ka&shy;ni&shy;la na malaman ang kaso ng mga preso sa Munti, maging ang araw at oras ng dalaw at uwi ng mga misis. Dahil na rin ito sa pakikipag-ugnayan ng ilang kawani ng NBP sa mga pulis na nasa likod ng hulidap.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=790954&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Kahina-hinalang Korte Suprema</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>March</month>
<day>26</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>NU’NG Mayo 2010 pinayagan ng Korte Suprema si noo’y-Presidente Gloria Macapagal Arroyo na labagin ang Konstitusyon. Miski bawal dahil paalis na siya sa Pangu&shy;luhan, umoo ang mayorya ng mahistrado na hirangin niya si Renato Corona bilang Chief Justice. Hindi kuno sakop ng pagbabawal ang Hudikatura. Du’n nagsimula ang maraming kahina-hinala’t kahiya-hiyang desisyon ng Korte — na di-kalaunan ay ikina-impeachment ni Corona. Nitong linggo sa boto na 7-2, biglang pinawalang-sala ng Korte si Corona sa pagkiling sa PAL laban sa sinibak na 1,400 flight attendants. Kesyo hindi raw paglabag sa internal rules ng Korte ang pagbukas nito ng matagal nang saradong kaso dahil lamang lumiham ang abogado ng PAL. (Ang normal na paraan ng pagbukas ng kaso ay mag-file ng motion for reconsideration, hindi lihim na liham.) Kasalukuyang nakasalang sa Senate impeachment court ang iginawi ni Corona. Pero nakipag-unahan ang pitong justices sa pag-acquit sa kanya. Nitong linggo lang din, sa boto na 8-7, isinoli ng Korte sa estado ang mamahaling Piedad Estate sa Quezon&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; City. Ito’y 38 ektarya na dati nang ipinasyang pag-aari ng pamilya Manotok laban sa mga Manahan, pero pinanghimasukan kelan lang ng angkang Barque. Anang Korte, peke kuno ang titulo ng magkabilang panig. Pero may sisti. Kaya naging walo ang mayorya ay dahil bumoto kasama nila si Justice Mariano del Castillo, na naka-sick leave mula pa Pebrero. Ang pumirma para sa kanya ay si Corona. Pinaboran umano dito ang abogado ng Iglesia ni Cristo. Bayad-utang ba ito ni Corona sa sekta na sumusuporta sa kanya? Samantala, dinidribol pa ng Korte ang apela sa pagbukas ng dollar accounts ni Corona — na malamang ay ika-sibak niya bilang CJ. * * * Makinig sa Sapol, Sabado, 8-10 ng umaga, DWIZ (882-AM). E-mail: jariusbondoc@gmail.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=790957&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'It's more fun in the Philippines'</title>
<author>CALVENTO FILES Ni Tony Calvento</author>
<date>
<month>March</month>
<day>26</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>(Unang bahagi) ISANG KISKIS lang magdudulot na ng kislap at kapag matensyon na ang sitwasyon asahan mong magliliyab ang kapaligarin. Nagsadya sa aming tanggapan si Evangeline Colak, 51 taong gulang isang Filipina na nakipagsapalaran sa Japan. Madalas ang pagbalik niya mula sa Pinas at meron siyang mga Hapon na kasama na gustong mag-umpisa ng negosyo dito sa atin. Hindi maganda ang dati niyang buhay ng siya ay makipagrelasyon sa isang pulis kung kanino siya nagkaroon ng dalawang anak. Taong 1997 sumibat siya at nagtrabaho bilang ‘entertainer’ sa Japan. Sa Nagano, Japan sila dinala at dun nakaranas siya umano ng matinding pagpapahirap. Dinala sila sa isang building at tuwing gabi lang sila umano pinapakain na para daw silang hayop. Pinapasok lang ang pagkain sa maliit na butas sa kwarto. Kinukulong sila kapag tapos na silang magtrabaho sa club. Nahirapan siya sa Japan. Sa tuwing magtatapon siya ng basura o bumibili ay simple siyang nag-aabot ng sulat.&nbsp; May taong nagmalasakit sa kanya kaya nakatakas siya. Isang taon siyang naging “bilog” o ‘overstayed’ dahil wala na silang visa. Nakakilala din siya ng mga ‘bilog’. Pinatira siya doon at tinulu&shy;ngang makahanap ng trabaho. Nakilala niya si Mustafa Colak, 36 anyos isang Turkish. Dating’asylum seeker’ sa bansang Turkey si Mustafa na nabigyan ng special permit for residence sa Japan. Gwapo at bata itong si Mustafa. Malambing, maasikaso at madiskarte sa buhay itong si Evangeline. Mabilis silang nagkagustuhan kahit na malaki ang tanda ni babae. Napagpasyahan na ni Evangeline na iwan ang buhay entertainer at nagpakasal sila noong ika-27 ng Agosto 2001 at nagsama. Nais ni Evangeline na makilala si Mustafa ng kanyang pamilya dito sa Pinas, Bago umuwi nagpunta daw sina Mustafa at Evangeline sa Philippine Embassy sa Japan. Nagtanong sila kung anong mga dokumentong kailangang dalhin papuntang Pilipinas. Ang sagot daw sa kanila ay kung hindi naman daw lalagpas sa 21 araw ang pagbabakasyon sa Pilipinas ay hindi na kailangan ng mga dokumento&nbsp;at Visa dahil nasa Immigration Law ng Pilipinas ito. Tatlong beses silang nakauwi dito at wala namang problema. Noong ika- 9 ng Setyembre 2011, umuwi siya at si Mustafa sa Pilipinas dahil namatay ang tiyuhin ni Evangeline. Hinarang sila sa Immigration sa airport. Hindi daw pwedeng makapasok ng bansa si Mustafa dahil kulang ang dokumento nito. Wala daw itong visa! Ang sabi ng babae sa Immigration na kanyang nakausap ay, “Wow! Bago ito ha? Ngayon lang ako nakakita ng ganito”. Pinakita daw ng babae sa isang ‘officer’ ang ‘traveling documents’ ni Mustafa. Ang kulay ‘brown’ na re entry permit sa Japan’ may numerong D08356. Nag-usap ang mga ito. Na-hold ang asawa niya dahil wala daw itong ‘proper documents’ galing sa Philippine Embassy. “Paanong kulang? Pang-apat na beses na namin nagpunta dito sa Pilipinas na parehong proseso lang ang ginawa ko?” sabi ni Evangeline. &nbsp;Nagalit daw kay Evengeline at sinabihan na hindi daw dapat siya nagtatanong ng ganoon sa mga taga-Immigration. Ang sabi daw ng isang ‘officer’ na lalaki ay “Ipasok na yan!”. Nagulat si Evengeline na biglang hawakan ang kanyang asawa. Hindi daw masyadong marunong mag-Ingles at lalo na ng Tagalog. Pumiglas itong si Mustafa at dito na nagkaroon ng kaguluhan. Sigawan, hatakan at tulakan daw ang sumunod. Nang humupa ang tension ikinulong daw sa isang kwarto itong si Mustafa at sila pa ang pinagbayad ng ‘accommodation’. “Nakiusap ako kung pwede niyang sponsoran na lang ito dahil nga may patay pa silang pupuntahan para naman hindi masayang ang pamasahe at effort namin sa pagpunta dito”, sabi ni Evangeline. Ayaw daw pumayag ng officer. Tinawag nito ang staff ng Jal Airlines para magmulta ng halagang Php50,000 dahil nagpasakay sila ng pasaherong walang visa.&nbsp; Hindi naman maiwan ni Evangeline ang asawa. Napilitan si Evangeline na mag check in sa isang hotel ng Ninoy Aquino International Airport (NAIA) Sinabi ni Evangeline na kailangan niya ng ‘legal assistance’. Ang sagot daw sa kanya ay nagpapahinga na ang mga taga-abogado dun. &nbsp;Uminit ang ulo ni Evangeline sa sagot sa kanya. “Paano na lang kung tulad nito na may problema? Anong tulong ang mabibigay kung natutulog?” sabi ni Evangeline. Maghintay lamang daw siya ng panibagong ‘shift’. Nagpaalam siya sa taga-bantay ng kwarto na may kukunin siya sa baba. Sinamahan siya ng ‘staff’ ng JAL Airlines. Lumabas dahil may kukunin lang siya&nbsp;sa kanyang pinsan na si “Consuelo” na nasa labas lang. Pagbalik niya ay ayaw na siyang papasukin. Hinarang siya ng guard at sinabing bawal na siyang pumasok dahil nakalabas na ito. Itatawag pa daw kay General dahil yun daw ang patakaran sa NAIA. “Sino bang General yan?“ tanong ni Evangeline. Wala naman daw pangalan na sinagot. Naghanap si Evangeline ng paraan. Pumunta siya sa kuhanan ng ‘gate pass’ Madami daw tanong sa kanya ang guard at magpapa- apruba pa raw kay General. Nagalit si Evangeline at pinakita niya ang resibo na nagpapatunayan na naka-‘check in’ siya sa isang kwarto sa loob ng Airport kaya pinapasok siya. Alas 6:00 ng umaga lumapit siya sa pumalit na leader. “Kung sa akin yan wala yang problema dahil tatlong beses na itong nakabalik,” sabi daw ng kausap niya. Nakiusap si Evangeline na kung pwede kahit isang araw lang manatili ang asawa niya basta huwag lang mapauwi. Hindi daw pwede dahil napirmahan na daw kagabi ang Order of Exclusion. Binigyan siya ng kopya nito. Ang ground(s) for exclusion: Sec, 29 (A) 17, No entry Visa with fine and not properly documented. Walang nagawa si Evangeline kundi ang umiyak. Nakita niya ang kanyang asawa na papasakay na sa eroplano. “Ganito pala dito kapag nakursunadahan ka wala ka ng magagawa. Sa sarili kong bansa hindi ko maipagtanggol asawa ko,” sabi ni Evangeline. Hiniling daw ni Evangeline ang mga pangalan ng mga naka-duty ng gabing iyon. Ang sagot daw sa kanya ay “Sure! Bakit may magagawa ka ba?” sabay ngiting aso at ibinigay ang mga pangalan na naka-duty sa isang papel. &nbsp;“Tulungan niyo naman po kami. Wala namang kasalanan ang mister ko para tratuhin nila ng ganon. Para siyang kriminal na pinabalik sa Japan”, sabi ni Evangeline. ABANGAN SA MIYERKULES ang karugtong ng storyang ito at ang mga detalye tungkol sa masalimuot na kaguluhan sa arrival area EKSKLUSIBO dito sa “CALVENTO FILES sa PSNGAYON.” &nbsp; Masaya sana ang bakasyon nila Evangeline at Mustafa gaya ng sinasabi ng ating gobierno “IT’S MORE FUN IN THE PHILIPPINES” pero bangungot ang nangyari at pati mga kasama nilang Hapon na gustong mag-invest mabilis na sumibat baka makulong din sila. Sa gustong dumulog, ang aming numero ay 09213263166 o 09198972854. Ang landline, 6387285 at 24/7 PLDT hotline 7104038. Maari din kayo magpunta sa 5th floor City State Center bldg. Shaw Boulevard., Pasig City mula Lunes-Sabado. * * * Follow us on twitter: Email: tocal13@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=790959&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Ang Centenary Act of 2012</title>
<author>Ni Wen Celen</author>
<date>
<month>March</month>
<day>26</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Nag-anam&nbsp;na&nbsp;ka&nbsp;daghan&nbsp;karon&nbsp;ang&nbsp;kaayohan&nbsp;nga&nbsp;matagamtaman&nbsp;sa mga&nbsp;tiguwang tungod&nbsp;kay&nbsp;ang&nbsp;mga&nbsp;magbabalaod&nbsp;naglantaw nga&nbsp;sila&nbsp;modangat&nbsp;sa pagkatiguwang. Kay&nbsp;kun magmika&nbsp;sila&nbsp;karon, basin&nbsp;magmahay&nbsp;sila nga inig-abot&nbsp;na unya&nbsp;sa ilang pagkatiguwang makahinumdom&nbsp;sila&nbsp;nga&nbsp;sa panahon&nbsp;pa&nbsp;sa ilang&nbsp;pagkamagbabalaod&nbsp;wa&nbsp;sila magmugna&nbsp;og&nbsp;balaod&nbsp;nga&nbsp;makaayo&nbsp;kanila&nbsp;inigka-tiguwang&nbsp;nila&nbsp;ug&nbsp;makalipay&nbsp;usab&nbsp;sa tanang&nbsp;mga&nbsp;tiguwang karon ug&nbsp;sa umaabot.&nbsp;Maayo nalang kay aprobado na&nbsp;karon&nbsp;sa ubos&nbsp;bay balaoranan&nbsp;ang Centenary Act of 2012 ug gipaabot nalang&nbsp;nga&nbsp;uyonan&nbsp;kini&nbsp;sa senado. Kining&nbsp;balaora&nbsp;maghatag&nbsp;og P100,000 cash award&nbsp;ngadto&nbsp;sa senior citizen&nbsp;mababaye&nbsp;man o lalaki&nbsp;inig-100th&nbsp;birthday&nbsp;niya. Gawas&nbsp;sa maong&nbsp;kantidad&nbsp;nga&nbsp;igasa&nbsp;kaniya&nbsp;sa nasudnong&nbsp;kagamhanan, gimando&nbsp;usab&nbsp;sa maong&nbsp;balaod nga hatagan&nbsp;pa&nbsp;siya&nbsp;og&nbsp;laing&nbsp;cash&nbsp;award , posthumous&nbsp;award ug uban&nbsp;pang pahalipay&nbsp;nga&nbsp;itunol kaniya&nbsp;gikan&nbsp;sa lokal&nbsp;nga&nbsp;kagamhanan&nbsp;sa lungsod&nbsp;ug&nbsp;siyudad&nbsp;diin&nbsp;siya&nbsp;magpuyo. Unya sa pagtunol&nbsp;sa maong&nbsp;mga&nbsp;award atol sa iyang&nbsp;ika-100&nbsp;nga&nbsp;birthday, gisugo&nbsp;usab&nbsp;ang&nbsp;lokal&nbsp;nga&nbsp;kagamhanan&nbsp;nga&nbsp;pahitakdoan&nbsp;&nbsp; kini&nbsp;og&nbsp;usa&nbsp;ka kalihokan&nbsp;sama&nbsp;sa programa&nbsp;&nbsp; aron mabulokon&nbsp;ang&nbsp;pagdawat&nbsp;sa maong&nbsp;senior&nbsp;sa iyang&nbsp;mga&nbsp;award. Usa&nbsp;sa mga&nbsp;rason&nbsp;nga&nbsp;gipangandaman&nbsp;og&nbsp;dagko kaayong&nbsp;pahalipay&nbsp;ang&nbsp;makaabot&nbsp;sa iyang&nbsp;ika-100&nbsp;nga&nbsp;kasumaran&nbsp;sa adlaw’ng&nbsp;natawhan&nbsp;mao ang kamainampingon&nbsp;sa&nbsp;maong&nbsp;senior&nbsp;sa iyang&nbsp;lawas. &nbsp;Ang&nbsp;pagpabilin&nbsp;niyang&nbsp;himsog&nbsp;bisan 100 na&nbsp;siya&nbsp;ka tuig&nbsp;sa kalibotan, usa ka pagpasabot&nbsp;nga mainampingon&nbsp;siya&nbsp;sa iyang&nbsp;lawas. Naglikay&nbsp;sa mga bisyo, sama&nbsp;sa pagka-adis-adis, panigarilyo, sobrang pag-inom og alak, pagkaon og&nbsp;mga tambok,&nbsp;pagkaon og sobra ka parat&nbsp;ug sobra sa ka tam-is, paglikay&nbsp;sa makasira&nbsp;nga&nbsp;sex,&nbsp;paglikay sa&nbsp;ugtas kon stress, ug&nbsp;uban&nbsp;pa. Daghan bayang&nbsp;masibot&nbsp;niining&nbsp;balaora&nbsp;nga mangandoy&nbsp;nga&nbsp;makaabot&nbsp;unta&nbsp;sila&nbsp;sa maong&nbsp;pangidaron aron dawaton&nbsp;ang&nbsp;bonus sa&nbsp;ilang&nbsp;inantigong&nbsp;pag-atiman&nbsp;sa&nbsp;&nbsp; lawas. Apan ang tanan&nbsp;mag-agad&nbsp;ra&nbsp;gyud&nbsp;sa pagbuot&nbsp;sa Kahitas-an. Di ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=791161&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Dugang buhis</title>
<author>LINTUNGANAY Ni Fred Languido</author>
<date>
<month>March</month>
<day>26</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Tinguha ron sa nasudnong pamunoan ang pagkolekta og dugang buhis pinaagi sa gitawag og &quot;sin taxes&quot; ingon man gikan sa mga professionals nga wala magbayad og hustong buhis. Si Finance Secretary Cesar Purisima kinsa unang mitinguha pagpatuman og usbaw sa &quot;sin taxes&quot; pito ka tuig na ang milabay, apan wala magmalampuson tungod sa hugtanong pagsupak sa tobacco tycoon nga si Lucio Tan, kinsa maoy nanag-iya sa Fortune Tobacco, malaumon nga niining higayona molampus na ang iyang tinguha. Kini tungod sa nahitabong merger tali sa Fortune Tobacco ug sa Philip Morris diin namugna ang monopoliya sa industriya sa sigarilyo. Tungod niini nagtuo si Purisima nga mapugos pag-uyon ang duha ka kompaniya tungod kay lisud man nila depensahan ang ilang pagmonopoliya sa industriya. Sukwahi hinuon sa gituohan ni Purisima, ang presidente sa Philip Morris Fortune Tobacco nga si Chris Nelson miingon nga supak sila sa plano lakip na ang mga kompaniya sa beer ug bino. Apan ang British American Tobacco nga naglaraw pagsulod dinhi sa Pilipinas mipadayag og pag-uyon sa maong lakang. Gawas sa &quot;sin taxes&quot; plano sab ni Purisima nga usbawan ang buhis sa mga professionals. Tuyo niya nga makahipos og dugang pundo aron kuno sa pagpakusog sa economic growth sa atong nasud. Gipadaplin ni Purisima ang sugyot nga pung-olan ang buhis sa gasolina aron maminusan ang pagsaka sa presyo niini. Matud niya nga sayop ang maong lakang tungod kay mas labaw kunong makapahimulos ang mga adunahan niini. Husto siya nga makabenipisyo ang mga adunahan apan kun magpabiling ingon niini mas labaw sab ang pag-antos sa mga kabus. Dili importante alang sa mga kabus kun makapahimulos ang adunahan niini kung bugti mao ang arang-arang nga kahimtang sa ilang pagpuyo. Pila ra ba kabuok adunahan nga makapahimulos kumpara sa minilyon nga mga kabus nga mag-antos? Hinunoa mas maapektuhan ang mga kabus pagpausbaw sa &quot;sin taxes&quot; tungod kay mas daghang pobre ang manigarilyo ug palahubog kay sa adunahan. Ang akong punto mao nga mas matagamtaman gilayon sa mga kabus ang benepisyo sa pagpaminus sa buhis sa lana kay sa pagkolekta og dugang &quot;sin taxes&quot; aron unsaon igasto pagtabang sa mga pobre? Sa unsang paagi? Pantawid pasada ug pantawid pamilya? Pila raman pud maoy mahatag P1000? Unsa ra man mapalit niini? Mamahimong makasapal ni sa kagutom sa mga pobre sulod sa usa ka semana o ba kaha duha ka semana pero inigkahurot asa naman pud sila paingon? Dili ba mas malungtaron ang epekto kun mokunhod ang presyo sa palaliton pinaagi sa paglaslas sa buhis sa gasolina kay sa pagpanghatag sa gobyerno og subdisy nga alang lang sa pipila ka adlaw? * * * lintunganay@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=791165&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Nagsugod na ang kampanya</title>
<author>AMBOT LANG Ni Gerry Auxilio</author>
<date>
<month>March</month>
<day>27</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Layo pa ang piniliay, gani layo pa usab ang pagduso sa mga certificate of candidacy sa mga kandidato alang sa umaabot nga Mayo 2013 nga eleksyon. Apan bisan pa man niini mabatyagan na sa dakbayan sa Sugbo ang kisaw sa mga politiko nga buot magpapili sa umaabot nga eleksyon tungod kay nagsugod naman sila sa ilang pagpangampanya. Sa miaging semana samtang nagpakita na sa iyang kusog ang kampo ni Mayor Mike Rama atubangan sa mga sakop sa Cebu City United Vendors Association sa gipahigayon niining General Assembly, nagpakita usab sa mga taga Barangay Guba ug Sawang Calero si Kongresista Tomas Osme&ntilde;a ug mga kaubanan aron agnihon nga suportahan ang ilang grupo. Kun naminaw ka sa mga gipanulti sa grupo ni Mike ug Tomas atol sa mga tigom nga ilang gitambongan makaingon ka gyod nga wala na kini kalainan sa aktwal nga mga adlaw sa pagpangampanya paingon sa piniliay. Gani, makaingon ta nga balota na lang ang kuwang, eleksyon na. Pero tan-awa kun unsa ang ilang gituki sa ilang pagtambong sa mga gipatawag nga tigom, pangaway ug pagsaway. Ina kay magtuki unta sa mga maayong laraw nga ilang himoon kun ugaling makalingkod na sa lingkoranan nga gusto nilang lingkoran, pangaway ug mga pagsaway na hinoon ang ilang gihatag ngadto sa mga mitambong sa tigom ug naminaw. Ang atong nakita ug nasinati gikan sa mga kandidato usa ka buhing kamatuoran nga bisan sa dakbayan sa Sugbo immature pa gihapon ang pipila sa mga kandidato. Ina kay maghisgot og mga lehitimong isyu nga adunay labot ang lungsod, maghisgot naman hinoon og tsismis. Ang mga botante respetohan unta sa mga kandidato ug politiko. Mao untay iladlad sa mga kandidato o politiko ngadto sa mga botante ang ilang mga laraw o plata porma de pang gobyerno aron mao kini ang mahimong basihanan sa ilang pagpili og kandidato ug partido. Dapat ang lantugian sa mga tigom nga pagahimoon mao ang kaanindot sa plano o laraw sa kandidato o partido ug dili ang maski unsa na lang nga dili makahatag og kaayohan sa siyudad.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=791350&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Dugo sa ekonomiya</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>March</month>
<day>27</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Kung wa’ ko masayop sukad niulbo ang giyera&nbsp;sa mga nasud sa tunga-tungang silingan, wa’y undang sunod-sunod nga problema sa presyo sa lana.&nbsp;Di’ ikalimod, ingon og tubig lang sa maong mga nasud ang lana apan dinhi sa ato ug ubang nasud sa kalibutan nga nagnihit ini, giisip nang bulawan ang maong produkto.&nbsp;Gikan pa sa mga nangagi nga administrasyon, lana na ang problema.&nbsp;Mao ‘sab ni ang problema karon sa Estados Unidos kansang presyo sa produkto petrolyo didto niabot na sa $5 matag litro o kapin dos sientos pesos.&nbsp;&nbsp; Dinhi sa Pilipinas, nagduwa sa P50 ang matag litro. Makabungog na paminawon ang rason sa mga adunahang kompaniya sa lana nga igo lang nag-depende ang ilang presyo, sa presyo sa kalibutanhong merkado.&nbsp;Apan makahibong lang nganong paspas pa sa kilat ang ilang pagpasaka sa presyo sa mga produkto nga ilang napalit dihang wa’ pa ang krisis.&nbsp;Pananglit, nisaka karong adlawa ang baril sa lana sa world market, di’ madugay saka na ‘sab ang presyo dinhi sa Pilipinas nga kung buot huna-hunaon ilang nakuha ug napalit ang maong mga produkto sa wa’ pa makasinati og pagsaka sa presyo.&nbsp;Di’ ikalimod, ang publiko ra ang giduwa-duwaan ining tanan.&nbsp;Daghang negosyante ang mag-stock nang daan og lana pagpangandam sa pagsaka sa presyo sa world market.&nbsp;Kung mosaka ang presyo, klaro nang daan ang nag-dobleng patung sa ilang gitagong lana. Dili ang presyo sa world market ang problema.&nbsp;Ang dakong problema mao ang mapahimuslanon nga mga negosyante.&nbsp;Matugkad pa nato ang tinubdan sa pagsaka sa presyo sa lana didto tunga-tungang silangan.&nbsp;Apan mag-unsa man ning tanan kung ang mga negosyante dinhi sa Pilipinas magpatuyang lang sa pagpaburot sa ilang presyo sa petrolyo.&nbsp;Sa makadaghang higayon gihagit silang buksan ang ilang mga libro aron sa pagsusi kung matinud-anon ba sila sa ilang gipatong sa presyo.&nbsp;Hangtud karon, wa’ pay klaro unsa na ang resulta sa maong lakang aron mahatagan lang og linaw ang daghang pagduda sa katawhan.&nbsp;Ang sigurado, luyo sa bagulbol sa katawhan, sa katapusan—kan-on ra gihapon sa publiko ang iyang gisulti tungod kay wa’ siya’y mahimo kun problema sa lana na ang hisgutan. Dose porsiento ang expanded value added tax nga gipahamtang sa gobyerno sa mga produktong lana.&nbsp;Gamay paminawon apan dako na ang maong porsiento og matabang sa atong panudlanan.&nbsp;Daghan ang nisugyot nga laslasan nalang ang EVAT sa lana aron makasugakod ang publiko luyo sa makalilisang nga presyo karon sa giisip nga dugo sa atong ekonomiya--- ang lana.&nbsp;Kun mismo ang gobyerno di’ mosumiter sa iyang kaugalingon aron makatabang sa nagkagidlay nga publiko, labaw pa nga di’ motuman sa tukmang pagpatong sa presyo ug pag-undang sa hoarding o pag-stock sa mga produkto ang mga dagkong kompaniya sa lana?&nbsp;Kung mismo ang gobyerno naghinakog sa pagpa-os-us sa EVAT, kinsa man ‘ta nga mamasangil sa mga higanteng kompaniya nga wa’ magmatinud-anon sa ilang pag-alagad sa publiko ug ekonomiya pinaagi sa ilang produkto? Daghang dekada na ang nakalabay apan susamang problema sa lana ang gisagubang.&nbsp;Daghan ang nisugyot nga mag-diskobre na og bag-ong tinubdan sa lana.&nbsp;Sa miaging administrasyon, na-uso ang pagtanom og getropa nga gigastuhan pa og binilyon ka pesos sa gobyerno.&nbsp;Karon, kumusta naman ang maong proyekto ug nganong mas daghan pa siguro ang niburot ang bulsa itandi sa mga naka-benepisyo sa maong proyekto.&nbsp;Daghang lakang ang gihimo na aron lang masulbad ang kamahal sa lana.&nbsp;Apan ang solusyon nga maggikan sa katawhan mao ang wa’ pa mahatagi og igong kapasidad nga matuman.&nbsp;Inay mosakay sa problema, nganong di’ man monaog sa kasamtangan ug mohimo og dakong lakang aron sa katapusan, di’ lang masolusyonan ang problema sa lana, apan mapagamay pa ang pagkamahinungdanon niini. * * * Email: rico_lucena@abs-cbn.com or ricolucena@yahoo.com.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=791354&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Hindi mahalaga kung smart bombs o pilots</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>March</month>
<day>27</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>ANANG isang ulat, gumamit ang Air Force nitong nakaraang linggo ng “smart bombs” para mapatay ang dalawang international terrorists na kinukupkop ng Abu Sayyaf sa Jolo, Sulu. Magbubukang-liwayway nang pasa&shy;&shy; dahan ng dalawang lumang fighter jets ang kuta sa tabing bangin. Nagpakawala ito ng dalawang Precision-Guided Munitions, pasabog na naka-homing device na palihim ikinabit ng espiya sa mga kalaban. Sapol ang mga natutulog na terorista. Homing device din ang ginamit para matunton si Abu Sabaya sa bangka sa Zam- boanga del Sur nu’ng 2002. Anang Air Force, hindi smart bombs ang ginamit sa Jolo, kundi “smart pilots.” Apat na pilotong Pilipino umano ang masusing sinanay ng US trainees para lumipad ng mababa, magpakawala ng bomba, at pasabugin ito sa ere bago tumama sa lupa para mas matindi ang pinsala. Dakilain umano ang kakayanan ng Air Force bagama’t luma ang mga kagamitan, dahil hindi naman kayang magpakawala ng smart bombs mula sa lumang eroplano. Sa ganang akin, hindi mahalaga para sa taumbayan kung smart bombs o smart pilots ang gamitin ng Armed Forces. Ang importante ay makamit ang objective: lipulin ang mga terorista. Nananakit, nagnanakaw, nanununog, kumikidnap, nampupugot ang Abu Sayyaf (isama na rin ang renegade o lost commands ng Moro Islamic Liberation Front). Dahil sa aktibidades nila, natatakot ang mga taga-Basilan, Sulu at Tawi-Tawi na magnegosyo. Wala tuloy kalakal at trabaho; karalitaan at kamangmangan ang nananaig. Mapa-Mus&shy;&shy;lim o Kristiyano ang nabibiktima. Kung mauubos ang mga terorista sa mga kuta at bahay habang natutulog kasiping ang pamilya, ma&shy;wawalan ng saysay ang terorismo. * * * Makinig sa Sapol, Sa&shy;ba&shy;do, 8-10 ng umaga, DWIZ (882-AM). E-mail: jariusbondoc@gmail.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=791412&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Mubo nga kahilom sa Semana Santa</title>
<author>TINGOG SA KATAWHAN Romeo T. Limpangog</author>
<date>
<month>March</month>
<day>28</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Ang mga hunahuna nga gipadayag dinhi iya ra sa tagsulat ug walay labot ang Banat News ug mga sakop niini. Magsaulog ang Kristohanong katilingban sa Semana Santa. Ang gibalaan nga mga adlaw sa paghandom sa makasaysayanong kaagi ni Ginoong Hesukristo nga gipaantos sa pagpas-an sa&nbsp;Krus nga maoy gilansangan kaniya sa mga Hudiyo dihang gisilotan na kini sa kamatayon alang sa pagtubos sa mga sala sa katawhan. Nunot niining maong mga adlaw sa maong kasaulogan maoy atong masinati ang kamingaw sanglit ang katilingbang Katoliko&nbsp;adto man mag-ambahan&nbsp;sa mga simbahan sa pagtambong sa mga kalihokan nga gihan-ay sa atong kaparian. Sanglit niining maong mga adlaw sa kasaulogan sa Semana Santa atong palandongon ang han-ay sa mga pag-antus ni Jesus nga miinanay sa pagtapos sa tawhanon niyang kinabuhi. Sa atong pagpatidlom ning maong mga adlaw sa atong paghinuktok maoy atong maugkat ang lintunganay nga katuyoan sa Dios paghaw-as kanato gikan sa atong paglunang sa mga sala. Daghan ang nag-ingon nga ang mga adlaw sa kasaulogan sa Semana Santa lahi sa ubang mga adlaw sa mga kasaulogan nga gihimo sa mga Kristohanong katilingban sanglit sa bisan asang dapit sa kapupud-an mao man gayod ang mopatigbabaw ang kahilom. Ang katilingbang Katoliko&nbsp;kun dili man magyampungad sa mga simbahan, sagad adto kini mopaingon sa mga awaaw nga lugar aron sa pagpahimulos sa daklit nga kahilom sa kalibotan. Sukwahi kaayo ang maong mga adlaw kun atong itandi sa atong pagsaulog sa Pasko nga maoy pagkatawo ni Ginoong Hesukristo nga ang katawhan naghudyaka ug nagmaya nga magsugwak sa pagsulod ug gawas sa dagkong department store, mga mall ug magkinagang sa mga pinalit. Ang uban mipadayag usab sa pag-ingon nga bisan mga politiko atong makita nga magyampungad sa mga simbahan sa pagpakita sa ilang kaugalingon nga ang adlaw sa kamatayon ni Ginoong Hesukristo hingpit usab nilang gibalaan. Kini giisip lamang hinuon nga maoy hulagway sa mubo nga kahilom sanglit human sa mga adlaw sa atong pagsaulog sa Semana Santa manumbalik man gihapon ang naandan nga kinaiya.&nbsp;&nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=791617&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Nagbaha ang aspalto</title>
<author>TIKDOL SA PORDOY Ni John Rey Saavedra</author>
<date>
<month>March</month>
<day>28</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Usa sa mga senyales nga “election mood” na ang Pilipinas mao ang ka-busy sa mga karsada dili tungod kay nanaghan ang mga sakyanan nga mangagi kun dili tungod kini sa kadaghan sa mga kontraktor nga mosiaw sa pagpangayo sa mga karsada. Dili tanang dapit ang maigo niining maong senyales. Apan kun nakapuyo kamo sa mga lugar nga naigo niining maong tinuntoha, sapoton kamo ug magpangagot sa klarong katuyoan nganong ang mga karsada gipang-ayo. Kanang Cebu South Coastal Road, sukad natukod kana wala kaayo matandog sa mga kontraktor. Apan nagpabiling nindot ang karsada sa Cebu South Coastal Road nga naglagbas sa dakbayan sa Talisay, ikomparar sa naglagbas sa South Road Properties (SRP) nga makadaghan na gitandog. Unsay kalahian? Ang karsada sa SRP aspaltado ikomparar sa Talisay nga sementado. Kun aspaltado ang usa ka karsada, dali ra kaayo kini magupokgupok ug mapulpog tungod sa kadaghan sa mga sakyanan nga mangagi, ilabi na ang mga dagkong sakyanan sama sa mga dump truck, cargo truck, trailer truck, ug uban pang mga bug-at kaayo nga mga sakyanan. Bisan makadaghan na ayoha ang aspaltado nga karsada sa SRP, ang sementado nga karsada sa Talisay pabilin hamis ug walay lubak-lubak. Sa ato pa, mas nindot kining sementado kay dugay maguba, ikomparar sa aspaltado. Apan ngano man nga karon gipangtabonan naman og aspalto ang nindot pa kaayong mga sementadong karsada sa Cebu South Coastal Road sa Talisay? Nakadungog ko nga bisan sa north highway sa mga lungsod sa norte, ilabi na sa Tabogon nga ang mga nindot pa kaayong karsada gipangguba gyud og tuyo bisan minus pa kaayo og tatsa ug wala pa kaayoy lubaklubak. Sumala pa sa atong tinubdan nga mga kawani sa Provincial Capitol nga adunay mga karsada sa norte nga gituyo og bangagbangag. Ngano man ni? Akong amigo dali kaayong nakatubag: election time naman gud. Gisubayan ko niya nga daghan diay’ng mga politiko karon nga nagdalidali sa paggasto sa pundo nga anaa sa ilang kontrol iyawat magamit sa eleksiyon ang “SOP.”&nbsp; Mao kini ang nakaparat sa Pilipinas. Hilabihan kadaghan sa mga lugar nga wala pay karsada. Adunay ubang lugar nga adunay karsada apan dili sementado o aspaltado. Adunay ubang karsada nga grabe na kadaghan ang lubaklubak. Apan ang gi-una-una og pang-ayo kadtong dili ayuhonon, sama sa nahitabo sa South Coastal Road nga nindot pa kaayo ang semento, apan gitabunan na og aspalto. Kun ganahan mo mokonpirmar, tan-awa ninyo ang aspalto mura’g ampaw sa Carcar ang grano. Nagtuo ko nga dili kini maabtan og eleksiyon sa Mayo sunod tuig, mangaguba na kining mga karsadaha tungod sa pagdalidali sa pagpabaha sa aspalto. Gani, kagahapon sa sobra nakong salig nga bag-o ang aspalto, nahulog ko sa milubyok nga bahin sa aspaltadong karsada. Tiaw mo na, bag-o pa gani milubyok na. Tungod kini sa kadaghan sa mga bug-at ug dagkong mga trak nga mangagi. Ug kining mga lubyoka, libaong na inig lapas sa tulo ngadto sa upat ka semana. Sa ato pa, kun dili pa moabot ang eleksiyon sa sunod tuig, guba na ang maong karsada nga gipangtrabaho’g dalidali karon hinungdan nga nanga-ampaw ang timplada sa aspalto, mag-antos na usab kita og taastaas nga panahon una kini maayo. Tingale, magbaha na usab ang aspalto sa 2016 nga eleksiyon.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=791619&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pagpatitulo sa kabilin nga yuta</title>
<author>LEGAL CORNER Ni Atty. Divine Marcial-Flores</author>
<date>
<month>March</month>
<day>28</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Sa dili pa ko mosugod sa pagtubag sa usa ka pangutana labot sa yuta, magpasalamat diay ko sa mga&nbsp;nagsunod sa atong column ilabi na niadtong uban nga&nbsp;mibisita gyud sa Banat News, apan kun duna moy pangutana mas maayo nga i-email lang o isuwat ninyo sa atong address nga gibutang sa ubos ning atong column aron mas sayon alang kaninyo ilabi na kay panagsa ra ko moanha sa atong opisina sa Banat News. Ang atong tukion karon mao ang pangutana kalabot sa pagpatitulo og yuta. “Atty. Divine, Maayong adlaw kanimo Attorney, naaghat ako sa pag-email&nbsp;aron kahatagan og katin-awan ug kun unsay angay namong buhaton kabahin sa&nbsp;among yuta. Aduna kami usa ka luna nga yuta nga gitikad sa akong mga ginikanan sud na sa hataas nga panahon, sukad pa sa bag-o nilang minyo. Pero dili ni mao ang tagsa tagsa nila nga bahin sa ilang ginikanan kay kining yutaa kabilin ni sa ilang kaliwat kaniadto nga namalhin og puyo didto sa laing lugar, unya gibilin lang ning yutaa sa akong apuhan bali ginikanan sa akong mama,unya pagkaminyo ni mama sa akong papa sila og kami ang nagtikad ug kami na ang nagbuhis anang yutaa sukad pa sa una. Ang edad sa akong mama karon 66 anyos na so dugaydugay na gyud. Ang akong pangutana posible ba nga&nbsp;among mapatituluhan ning yutaa? Unsa may process nga matituluhan ang yutaa ug mabutang sa among pangalan?&nbsp;Manghinaot ako sa imong sayo nga pagtubag. Salamat. — Sammy C.” * * * Sammy C, Salamat sa imong pagpadangat sa maong pangutana. Kun kamo ang nagtikad sa maong yuta sud&nbsp;na sa pipila ka katuigan ug kamo ang nagbuhis sa maong yuta mamahimo mo nga mo-apply og Free Patent niini aron mabutang sa inyong pangan ang titulo sa maong yuta. Ang inyong buhaton mao ang pagsubmit og Free Patent Application ngadto sa&nbsp;Community Environment and Natural Resources Office kon CENRO nga diin nasakop ang inyong yuta. Aduna na silay mga porma ug mga dokumento nga inyong ifill-up ug ingon man mga rekisitos&nbsp;sama sa; 1) Duly accomplished application form. 2) Approved Plan and technical description of the land applied for. 3) Joint affidavit of two disinterested parties. 4) Proof of payment of real estate taxes. Ang CENRO mao nay mohimo og imbistigasyon niini sa dili pa nila aprobahan ang imong aplikasyon. Hinaut natagbaw ka ug nahatagan ka og katin-awan sa imong pangutana.&nbsp;God Bless. — Atty. Divine Ang Free Patent Application usa kini ka paagi pag-angkon sa alienable ug disposable nga yuta nga gikonsiderar nga public domain ug kini gamiton alang sa agricultural purposes basi sa Republic Act 782.. Ang kwalipikado nga okopante niini mao kadtong nagtikad sa maong yuta sa taas na kaayo nga higayon nga diin kini bukas, nagpadayon og ekslusibo niyang giangkon ang maong luna kon open, continuous and exclusive possession thereof. LEGAL CORNER, Atty. Divine Marcial-Flores,&nbsp;c/o Banat News, corner D. Jakosalem and V. Gullas Sts., Brgy. Sto. Ni&ntilde;o, 6000 Cebu City&nbsp;or email sa flores_divina@yahoo.com./ 09164532270</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=791620&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Editoryal - Bilisan ang pagre-repair ng mga kalsada</title>
<author></author>
<date>
<month>March</month>
<day>28</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>SABAY-SABAY ang ginagawang pagbabakbak ng Department of Public Works and Highways (DPWH) sa mga kalsada sa Metro Manila. Bukod sa pagbabakbak, mayroon pang ginagawang underpass at mga paghuhukay ng imburnal. Ang sabay-sabay na pagre-repair ng mga pangunahing kalsada sa Metro Manila ay nagdudulot ng grabeng trapik. Sa umaga, halos hindi umuusad ang trapiko at maraming nagrereklamo na nali-late sila sa pagpasok sa kanilang trabaho. Kahit maaga ang gising, naaatrasado pa rin sapagkat nagsasabay-sabay ang buhos ng mga sasakyan. Ang masaklap, may iisang lane lang ang dinadaanan sapagkat binakbak ang malaking portion ng kalsada. Ayon sa DPWH, nasa 50 road projects ang kanilang ginagawa at maaari pang madagdagan. Sinasamantala nila umano na maganda at mainit ang panahon. Target umano nilang matapos ang mga proyekto sa buong summer. Itinaon umano rin nila na walang pasok ang mga estudyante. Sasamantalahin din umano ang panahong nasa bakasyon ngayong Semana Santa ang mga motorista. Ayon pa sa DPWH nasa tamang panahon ang kanilang pagre-repair sa kalsada at hinihiling nila sa publiko na dagdagan ang pasensiya kung nakararanas nang matinding trapik. Sisikapin umano nilang matapos ang mga proyekto bago sumapit ang tag-ulan. Kaunting pagtitiis lang daw at maganda naman ang tinutungo ng pagsasaayos ng mga kalsada. Makikinabang ang lahat sa gina&shy;gawang ito ng DPWH bilang pagtalima sa kautusan at pangako ni President Aquino na isakatuparan ang pagsasaayos nang lahat ng infrastructure projects hindi lamang sa Metro Manila kundi sa Visayas at Mindanao. Kaunting pasensiya sa nararanasang trapik. Sabagay, sanay na ang mamamayan sa trapik. Maganda naman ang kalalabasan kung magtitiis pa. Mas maganda naman kung aapurahin ng DPWH ang pagsasaayos ng mga kalsada. Dapat buong gabing trabahuhin ang pagsasaayos para madali. Lagyan din naman ng mga kaukulang signage ang mga hinukay na kalsada para hindi maaksidente ang mga motorista. Lagyan ng sapat na warning at mga ilaw ang mga bahaging malalim para makaiwas sa disgrasya ang mga nagmamaneho at pasahero.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=791771&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>'Pag-iingat sa panahon ng Kuwaresma'</title>
<author>BAHALA SI BITAG Ni Ben Tulfo</author>
<date>
<month>March</month>
<day>28</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>PANAHON na ng Kuwaresma. Sa susunod na linggo, sa Lunes ay umpisa na ng paggunita sa pagpapahirap at pagkamatay ni Panginoong Hesukristo. Ngayong linggo pa lang, nagbigay na ng pahayag ang PNP-National Capital Region Police Office (NCRPO) na naka-alerto na ang kanilang puwersa para magbigay ng seguridad sa mga pantalan, bus terminals at paliparan. Dagsa na kasi ang mga nasabing lugar ng mga taong mag-uuwian sa kani-kanilang probinsiya. Maging ang mga bakasyunista para samantalahin na ang summer. Kapansin-pansin na ang masagwang tanawin kung saan, ang pila ng mga tao lalo na sa mga paliparan ay tila ahas ang itsura. Maaaring dahil ito sa kawalan ng sistema ng mga pamunuan at hinahayaan na lamang ang mga taong nakapila ng parang mga bata o di kaya’y parang mga hayop na ipapasok na lang sa kani-kanilang mga hawla. Nananawagan ang BITAG sa maganda at maayos na sistema ng mga pamunuan lalo na sa mga paliparan. May mga turista nang sumasabay sa ganitong panahon papunta sa mga tourist spots sa probinsiya at hindi magandang karanasan ito para sa kanila. Payo ni NCRPO Chief Allan Purisima, huwag na magdala ng masyadong maraming bagahe. Subalit natural na sa mga Pinoy ang magdala nang maraming bagahe dahil na rin sa pasalubong para sa kanilang pamilya, hindi na mapipigilan ito. Hindi kasi tayo tulad ng ibang dayuhan na back-packers lamang tuwing magbabakasyon. Narito ang ilang dapat tandaan pagbiyahe ngayong panahon ng Kuwaresma: Huwag magdala ng matutulis na bagay o anumang deadly weapons. Huwag na huwag bumiyahe ng may alahas sa katawan. Kung gusto ninyo ng mga mandurukot at magnanakaw, sige lang patuluin n’yo ang laway nila, inggitin niyo sila at bigyan ng oportunidad upang kayo’y mabiktima Dagdag pa ng NCRPO na magpapalibot sila ng mga pulis sa mga residential area lalo na sa mga bahay na walang tao dahil nasa bakasyon. Alam na alam ng mga akyat bahay gang ang mga palatandaan na walang tao ang kanilang papasuking bahay. Tuwing magbabakasyon lalo na sa mahabang panahon, makabubuting ibilin sa mga pinagkakatiwalaang kamag-anak o kapit-bahay para hindi kayo maisahan. Palitan ang lahat ng kandado ng inyong bahay at ‘wag iwanan ang susi sa kapit-bahay. Siguraduhing lahat ng daanan tulad ng pinto, bintana, basement at ma-ging mga lalagyanan ng aircondition ay nakakandado.&nbsp;Eto ang mga butas na posibleng daanan ng mga magnanakaw. Tandaan, makabubuting mag-ingat kesa maisahan at mabiktima. Daig n’yo pa ang ipinako sa krus kapag naranasan niyo ang mga problemang ito.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=791776&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Dili makiangayon ang silot</title>
<author>AMBOT LANG Ni Gerry Auxilio</author>
<date>
<month>March</month>
<day>29</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Wala tugoti sa mga madre sa St. Theresas College nga makapaso (bisan og nakapasar) ang lima ka mga tinun-an niini sa high school tungod kay ilang nakit-an sa facebook nga nagbikini, nagkupot&nbsp;og sigarilyo ug ilimnong makahubog. Matud pa sa mga opisyal nga madre sa nahisgutang tunghaan nga nakalapas sa palisiya sa tunghaan ang lima ka mga tinun-an tungod sa ilang gihimo. Sa lima ka mga tinun-an, ang duha lang ang nagreklamo. Ang reklamo sa duha gipaabot gayod sa ilang mga ginikanan sa hukmanan human wala patalinghogi sa mga madre ang ilang hangyo nga usbon ang nauna niining hukom. Sa ilang reklamo gipasabot sa mga tinun-an nga wala sila hatagi og higayon sa mga madre nga makapasabot sa ilang nakita sa facebook. Ang mga tinun-an mipasabot nga ang nakita sa mga madre nahitabo atol sa usa ka family rejoicing ug ang ilang gibitbit dili sigarilyo ni ilimnong makahubog. Samtang angayan gayod nga sundon sa mga tinun-an ang mga palisiya sa tunghaan kay kun dili, sila masilotan, pero gikinahanglan usab nga sundon sa mga opisyal sa tunghaan ang gitawag nga due process. Samtang adunay gahom ang mga opisyal nga madre sa secondary education sa St. Theresas College sa pagdisiplina sa ilang mga tinun-an nga nakalapas sa mga patakaran sa ilang tunghaan apan wala kini magpasabot nga manglaktod na lang upod sila sa ilang pagpakanaug og hukom. Gikinahanglan pa sila nga maminaw sa habig sa mga tinun-an nga ilang hikawan sa pribilihiyo ug katungod nga gihatag sa tunghaan ug sa batakang balaud. Ang mga madre adunay rason sa ilang gihimo, nanglaktod lang sila. Wala sila moobserbar og due process of law sa dihang ilang gipahamtangan og silot ang mga tinun-an nga dili makaapil sa graduation ceremony bisan og sila nakapasar. Wala nila hatagi og kahigayonan ang mga tinun-an nga makapasabot sa ilang habig. Kun ang atong labaw nga makagagahom miobserbar og due process of law sa dihang nakasala si Adan ug si Eba didto sa paraiso, ang ato pa kahang mga madre ang dili makahimo niini? Nakalimot ba kaha ang mga madre sa St. Theresas College nga sa dihang nakasala ang una natong mga ginikanan nga sila si Adan ug si Eba, wala dayon sila siloti sa atong Ginoo? Ang atong Ginoo nangutana una sa duha diha sa iyang atubangan kun nganong gikaon nila ang iyang gidili, nga sa ato pa, gustong paminawon sa Ginoo ang ilang rason sa wala pa niya sila siloti. Mga sisters sa sunod ayaw na unya ninyo kalimti ang due process. Tungod sa inyong pagpanglaktod nahimong dili makiangayon ang silot nga inyong gipakanaug.&nbsp;</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=791984&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang Lama</title>
<author>MGA LAMAS SA KINABUHI HINIKAY Ni Padre Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>March</month>
<day>29</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Matag usa kanato adunay lama nga ikabilin kun hain man kita mahimutang. Ang lama maoy mopahinumdom sa mga nahabilin kun unsang matanga kita sa pagkatawo ug kun unsang matanga sa disposisyon ang atong gihambin sa dayon natong pagbiya. Ang lama maoy mopahimo kanatong buhi sa gihapon bisan pa man kun kita patay na. Sa laktod, dili gyud ma-anihilate ang tawo sa&nbsp;hingpit. Mao nga mahinungdanon kaayo nga batonan nato ang pagtinguha alang sa usa ka maayong sanglitanan sa kadaghanan. Nga bisan pa man kun kita wala na, padayon gihapon kitang makahatag og inspirasyon ngadto sa uban.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=791986&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Milagro sa pader</title>
<author>KUMBATI Ni Rico Lucena</author>
<date>
<month>March</month>
<day>29</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Padayong gidugok sa mga tawo ang giigong nilama nga nawong ni Kristo sa usa ka pader sa dakbayan sa Danao.&nbsp;Ang uban, nagbitbit og buwak, nagkadagkot og kandila.&nbsp;Samtang ang uban, nihikap sa pader uban sa ilang paglitok og pag-ampo.&nbsp;Wa’y duda alang sa maong mga tawo, milagro ang nahitabo sa giisip nilang katingalahan nga panghitabo.&nbsp;Ug samtang nagkadugay ang maong talan-awon, daghan na og napormang imahen sa ilang panan-aw ang mga tawo.&nbsp;Ang uban nag-ingon, ilang nakita ang imahen ni Sr. Sto. Ni&ntilde;o ang uban nag-ingon tataw ang dagway ni Birhen Maria.&nbsp;Kining tanan, giisip nilang dakong milagro. Di’ na bag-o ang susamang mga panghitabo tungod kay matag karon ug unya, adunay ingon ining matang sa sugilanon nga motumaw sa bisan asang bahin sa nasud.&nbsp;Nakahinumdum ko sa napahak nga bahin sa bukid sa lungsod sa Sogod sa amihanang Sugbo.&nbsp;Nagkagubot ang mga tawo tungod kay naporma nga imahen ni Sr. Sto. Ni&ntilde;o ang maong bahin sa bungtod.&nbsp;Sama sa nahitabo sa dakbayan sa Danao, nidugok ‘sab ang daghang mga tawo sa dapit aron sa pagdagkot og kandila, paghalad og buwak ug pag-ampo sa lugar.&nbsp;Human sa pipila ka adlaw, adunay nagtukod og tindahan sa dapit hangtud nga adunay kapilya nga gibutang sa tiilan sa bungtod.&nbsp;Halos tanang mga bus nga moagi sa dapit, mohunong sa makadiyot tungod kay mao ni gihangyo sa ilang mga pasahero.&nbsp;Napuno sa pagtuo ang mga tawo nga milagro gyud ang nahitabo. Apan karon kun imong balikan ang dapit, wa’ na ang imahen ni Sr. Sto. Ni&ntilde;o nga unang niukit sa bungtod.&nbsp;Sa paglabay sa panahon, inubanan sa uwan, haguros sa hangin, kainit sa adlaw nausab na ang dagway sa giisip nga milagro sa mga tawo.&nbsp;Karon, wa’ nay nagdagkot og kandila, wa’ nay naghalad og buwak ug wa’ nay nilutok og pag-ampo.&nbsp;Nahawan na ‘sab sa dapit ang mga naninda og pagkaon ug uban pang palaliton tungod kay nagmingaw na ang lugar nga kaniadto giisip nga gimilagrohan.&nbsp;Nausab ang pagtuo sa mga tawo sa pag-usab sa dagway nga ilang nakit-an.&nbsp;Napapas ang pagsalig sa mga tawo sa pagpapas sa imahe nga una nilang giisip nga milagro. Nganong ingon ini ka paspas motuo ang mga tawo?&nbsp;Apan ingon ini ‘sab ka dali mapapas ang ilang pagtuo?&nbsp;Matod sa simbahan, nagpaila ni sa kahuyang ug kagabok sa pagtuo.&nbsp;Kun imong tan-awon, makalilisang ang maong matang sa pagsalig tungod kay nagpasabot lang ni nga nagdepende lang ang pagtuo sa mga tawo sa mga butang nga ilang nakita.&nbsp;Matod ni Kristo sa bibliya, “bulahan ang mga wa’ makakita apan nituo kaysa&nbsp;sa mga wa’ motuo bisan kun nakakita’.&nbsp;Ang pagtuo nato sa kahitas-an wa’ magsandig ug magsalig lang sa mga rebolto nga atong makita ug mahikap.&nbsp;Ang tinuod nga pagtuo ana-a sa mas lawom nga bahin sa atong kasing-kasing ug huna-huna nga bisan pa kun wa’ sa atong atubangan ang maong mga rebolto, nahipatik ug dili na matangtang sa atong kasing-kasing ang pagsalig ug pagtuo. Lisud ang pagpamatuod nga milagro ang nahitabo sa usa ka butang.&nbsp;Niabot og 25 ka tuig una mahimong santo si Beato Pedro Calungsod tungod kay gikinahanglan ang milagro aron siya ibayaw sa panga’n sa mga santo.&nbsp;Labaw nga di’ sayon ang mga pamaagi pagsusi kun milagro ba gyud ang nahitabo o aduna bay tinuod nga milagro nga nitumaw.&nbsp;Milagro ang pagpadaghan ni Kristo sa pan ug isda sa usa ka tigum didto sa Israel.&nbsp;Milagro ang pagkahimong bino sa tubig atol sa kasal sa Cana.&nbsp;Milagro ang pagka-ulian ni Lazaros sa sakit nga sangla.&nbsp;Milagro ang pagbuhi ni Kristo sa usa ka tawo nga namatay.&nbsp;Kini ang mga panghitabo nga maisip natong milagro dili ang mga dagway nga molakra sa pader ug bungtod, dili sa mga panganod ug bungbong, dili sa mga rebolto nga maghilak og dugo. Ang tinuod nga milagro mahitabo sa matag usa kanato.&nbsp;Kung ang usa ka tawo nabag-o gikan sa iyang ngil-ad nga batasan, maisip nang milagro.&nbsp;Kung ang kurakot nga opisyal naghinulsol na sa iyang mga sala ug niatubang sa mga silot, kana mao ang milagro.&nbsp;Kung ang mga kriminal niundang na sa iyang bating binuhatan, milagro na.&nbsp;Kung ang usa ka tawo, moundang na sa pagpanglibak, pagpanaot, pagpamalikas, pagkatamayan ug uban pang bating batasan, kana ang klarong milagro. * * * Email: rico_lucena@abs-cbn.com or ricolucena@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=791987&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Tanod sa barangay makadala'g armas</title>
<author>MR. BARANGAY Ni Jun Veliganio</author>
<date>
<month>March</month>
<day>29</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Usbon lang nako pagpahibawo ang himuong grand high school reunion sa Bantayan Southern Institute, sa isla sa Bantayan alumni nga graduates niadtong tuig 1992 nga himuon unya sa Abril 8 sa Bantayan cultural center diha gyod atubangan sa munisipyo sa lungsod. Akong gidapit ang akong ka-batch sa pag-apil ning maong kalihukan libre kini ug apil usab ang atong mga pamilya aron magkahimamat kita pag-usab human sa 20 ka tuig nato human sa atong high school graduations. Magsugod ang kalihukan sa alas 7 sa buntag ug tapuson kini sa alas 10 sa gabii libre ang kaon way limit, kitakits ta ha! BRGY BAHAY, SIBONGA, CEBU “Daghang salamat kaayo sir Jun sa inyong tabang namong mga mananagat diri sa among lungsod kay nahunong na gyod tawon ang baling ug libaliba nga maoy among naproblemahan sa mga nagtinarong pagpanagat.” BRGY LUZ, CEBU CITY “Palihog mig pa-imbestigar aning tanod diri sa among barangay kay yano ra man kaayong makadalag armas unya kun makainom ra ba kay manion og armas ug mangulata pa gyod bisag way igong rason.” BRGY INAYAWAN, CEBU CITY “Naunsa naman ning among barangay uy nga mismo tanod mao may makit-an namo nga mangisyu og masiao daghan kaayong makakita nga tawo sa illegal nga gihimo, unsa diay gihimo sa among kapitan?” BRGY TALAMBAN, CEBU CITY “Diri sa highway 77 daghang nahitabong tulis bisag udtong tutok binuhatan sa motorcycle in tandem makadaghan na gyud ni mahitabo pero ang mga polis diri sa Talamban wa may gihimong aksyon.” BRGY TAYUD, CONSOLACION, CEBU “Palihog lang ko’g tagad aning problema diri sa among lugar sir Jun uy kay wa man gihapoy kasulbaran ning problema sa shabu kay among mga tanod ug ubang opisyal sa barangay wa may gibuhat.” BRGY STA. LUCIA, ASTURIAS, CEBU “Patabang unta mi ning among tubig sa sitio Tunga kay duha na ka buwan nga wa gyu’y agas naglisod na intawon mi’g tubig nga mainom diri, hinaut nga mahatagan kinig aksyon.” BRGY CABANGCALAN, MANDAUE CITY “Grabe&nbsp;kaayo ang masiao diri sa among barangay maoy gikalingawan sa ubang way mga trabaho, ang among mga opisyal sa barangay ug mga polis wa may aksyon nagpakabuta bungol ra man.” BRGY MEDIA ONCE, TOLEDO CITY “Naunsa naman ning among kapitan diri sa among barangay nga halos naman naay toll fee ang tanang agianan o eskina labi nang padulong pandong bato kay naa gyu’y gibabag nga kawayan aron dili kaagi kun di kabayad.” BRGY VITO, BARILI, CEBU “Nagkagrabe naman ang fraternity diri sa among lugar daghan na mga batan-on nga naapil ani, maayo unta masolusyonan kini dayon arun dili pa mograbi ang problema sa mga batan-on.” Alang sa inyong mga reklamo text lang sa 09071678643</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=791989&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Moro-more Power crisis?</title>
<author>AKSYON NGAYON Ni Al G. Pedroche</author>
<date>
<month>March</month>
<day>29</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>POSIBLE raw ikonsidera ng Palasyo ang pagbibigay ng emergency power kay President P-Noy para resolbahin ang power crisis sa Mindanao. Ito’y tulad nang isinusulong ng ilang mambabatas sa Mababang Kapulungan. May ilang Senador na naghihinalang “moro-moro” lang ang nangyayaring kakulangan sa elektrisidad sa Min&shy;danao. Maaari daw kagagawan ito ng ilang negosyante sa energy sector na nagkukutsaba upang lumitaw na may power crisis sa Mindanao. Nagbabala si Senator Chiz Escudero sa mga negos&shy;yante na sila’y kakastiguhin kapag&nbsp;may nagaganap na ganitong sabwatan. Kaugnay nito, nagpupulong ang&nbsp;joint congressional power commission (JCPC) para mapa&shy;tunayan kung talagang may kutsabahan ang mga negosyante sa&nbsp;larangan ng enerhiya. Dagdag ng Senador, kahit naka-recess ang Kongreso ay pursigidong bubusisiin ng magkasanib na komite ang ganyang alegasyon.”Humanda sila sa amin kung saka-sakaling may basehan nga at totoong nagkukutsabahan lang sila para magkaroon ng shortage. Seryosong usapin ito kaya dapat managot ang mga taong dapat managot. Ngunit ano namang parusa ang ipapataw sa mga ito? Hindi man ako abogado, malamang ito’y puwedeng economic sabotage. Sa panahong nagtataasan ang presyo ng lahat ng bilihin, tila lalung pinahihirapan ang taumbayan sa ganyang lisyang sistema kung totoo man. Pero sa kabila ng pagtutol ng ilang mambabatas sa panukalang emergency power, ini-endorso naman ito ni Escudero. Pero sa halip na emergency, mas gusto niya ang&nbsp;stand by power. Tulad ng na&shy;sabi ko sa nakaraang kolum, pangit ang insinuation ng emergency power&shy; dahil mukhang nagiging diktador ang Presidente ng bansa. Kaso, kung may mga ire&shy;gularidad gaya ng pagsa&shy;sabwatan ng mga negos&shy;yante para lumikha ng krisis&shy;, talagang kamay na bakal ang dapat gamitin ng Pa&shy;ngulo lalo pa’t taumbayan ang apektado.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=792014&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Suwail na bunso</title>
<author>IKAW AT ANG BATAS Ni Atty. Jose C. Sison</author>
<date>
<month>March</month>
<day>29</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>SI Eddie ay isa sa mga unang Amerikano na tumuntong sa Pilipinas upang magnegosyo. Si Digna naman ay isa sa kanyang mga empleyado at namasukan bilang alalay na kusinera. Limang taon matapos magsama ang dalawa bilang mag-asawa ay ipinanganak si Lucy. Labindalawang taon pagkatapos ay saka naman ipinanganak si Helen. Hanggang umugong ang tsismis na si Digna ay may kinalolokohang lalaki. Parehong busog sa lahat ng kailangan ang magkapatid na Lucy at Helen. Nag-aaral si Helen sa isang esklusive school for girls sa Maynila. Lahat ng atensiyon ay nakukuha ni Helen kay Eddie. Taglay din ni Helen&nbsp;ang apelyido ni Eddie. Ang turing naman ni Lucy kay Helen ay nakababatang kapatid. Hindi nagtagal, naghiwalay ng landas sina Eddie at Digna. Iniwan ng babae ang asawa at mas pinili ni Helen na kumampi sa ina. Sa katunayan, sinabi ni Eddie kay Helen na ipagpatuloy ang pag-aaral pero hindi ito sumunod. Imbes ay nagpakasal na lang sa isang lalaki. Dahil dito, bago namatay ay itinakwil ni Eddie ang bunsong anak. Gumawa siya ng huling testamento kung saan ang kinilala lang niyang anak ay si Lucy at dito ipinamana ang mga ari-arian.&nbsp;&nbsp;&nbsp; Kinuwestiyon ni Helen ang testamento ng ama. Anak din daw siya at may karapatan makakuha ng mana tulad ng kapatid na si Lucy. Tama ba siya? TAMA. Ang siste sa batas ay pag-aralan ang lahat ng ikinilos ng sinasabing ama at ng ibang miyembro ng pamilya at hindi basta isang sitwasyon lang. Malinaw na mula pagkabata ay nakuha ni Helen ang lahat ng karapatan ng isang anak sa labas (natural child). Sa katunayan, mula nang isilang ay sinagot ng kanyang ama ang lahat ng gastos sa pagpapalaki sa kanya, sa pag-aaral, sa pagkain at iba pa. Hinayaan pa nga siya na gamitin ang apelyido ng sinasabing ama at sapat na itong ebidensiya na nais ng kanyang tatay na ibigay ang estado ng isang anak kay Helen. Ang huling ginawa ni Eddie na pagtatakwil sa kanya sa testamento nito ay hindi sapat na basehan upang sabihin na hindi siya talaga anak. Siyempre, tao lang tayo at minsan, sa pagiging mahina o kaya ay sa pagiging arogante, nagagawa ng isang magulang na kumilos ng sobra sa nararapat at pagmalupitan ang suwail na anak lalo at nagalit siya sa ginawa nito. Sa batas natin, may nakasaad na kundisyones kung kailan lang puwedeng itakwil ng magulang ang anak at hindi bigyan ng mana (Aznar vs. Garcia, 102 Phil. 1067).</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=792016&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Si Manny Pacquiao mokiha sa BIR</title>
<author></author>
<date>
<month>March</month>
<day>30</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Si Manny Pacquiao&nbsp;ra&nbsp;ug&nbsp;ang&nbsp;taga&nbsp;BIR&nbsp;maoy nasayud&nbsp;sa ilang problema. Ang atong&nbsp;nasayran&nbsp;nga gipaningil sa BIR&nbsp;si Manny&nbsp;tungod&nbsp;kay&nbsp;nagkagamay&nbsp;kuno&nbsp;ang&nbsp;gibayad&nbsp;nga buhis&nbsp;niini ngadto &nbsp;sa gobiyerno. Mahimong&nbsp;si Manny wa kaayo&nbsp;masinati&nbsp;bahin&nbsp;sa tinuod&nbsp;niyang&nbsp;buhisanan&nbsp;ngadto sa BIR&nbsp;gikan&nbsp;sa iyang&nbsp;mga&nbsp;kinitaan&nbsp;sa pamoksing&nbsp;ug&nbsp;sa uban&nbsp;pa&nbsp;niyang&nbsp;negosyo. Apan&nbsp;kinsa&nbsp;may&nbsp;naghikay&nbsp;sa&nbsp;iyang&nbsp;buhis, mahimong&nbsp;ang iyang asawa&nbsp;o kaha&nbsp;may&nbsp;gipiyalan&nbsp;siyang&nbsp;lain, angay&nbsp;baya&nbsp;niya&nbsp;kining&nbsp;susihon pag-ayo&nbsp;basin may sipyat siya. Kay&nbsp;ang BIR&nbsp;bun-og na baya&nbsp;kaayo&nbsp;kini&nbsp;sila&nbsp;sa pagsaway&nbsp;sa publiko, kay&nbsp;maayo&nbsp;tinuod&nbsp;kaayo ni mogukod&nbsp;sa mga&nbsp;gagmay’ng magbubuhis&nbsp;ilabi &nbsp;na&nbsp;sa mga&nbsp;kawani&nbsp;sa gobiyerno&nbsp;ug&nbsp;pribadong&nbsp;trabahoan&nbsp;kansang kinitaan&nbsp;matawag lang&nbsp;nga&nbsp;igo lang&nbsp;sa hand to mouth existence. Apan&nbsp;daghan kaayong&nbsp;mga&nbsp;self-employed&nbsp;nga&nbsp;mga&nbsp;propesyonal sama&nbsp;sa mga&nbsp;abogado, doktor, dentist, engineer&nbsp;ug&nbsp;uban&nbsp;pa&nbsp;nga&nbsp;naghilom-hilom lang&nbsp;sa kadagko&nbsp;og&nbsp;kinitaan&nbsp;nga&nbsp;lisud&nbsp;hisakpan&nbsp;sa BIR busa way bayad-bayad&nbsp;sa tukmang&nbsp;buhis. Sa bahin ni Manny, di baya&nbsp;lisud&nbsp;sakpon&nbsp;sa&nbsp;taga BIR&nbsp;ang&nbsp;iyang kinitaan&nbsp;tungod&nbsp;kay&nbsp;matag&nbsp;kadaog&nbsp;niya&nbsp;sa boksing gikuwenta&nbsp;na&nbsp;sa BIR&nbsp;kun&nbsp;pilay iyang&nbsp;kitaon ug&nbsp;pila usab&nbsp;ang iyang bayranang buhis. Mao&nbsp;bitaw&nbsp;tingale&nbsp;nga&nbsp;gipangayoan&nbsp;siya&nbsp;sa BIR&nbsp;og&nbsp;mga papeles bahin&nbsp;sa nabayran&nbsp;niyang&nbsp;buhis&nbsp;aron masuta&nbsp;kun nakabayad&nbsp;ba&nbsp;gayud&nbsp;siya&nbsp;sa angay&nbsp;unta&nbsp;niyang bayrunon&nbsp;nga buhis&nbsp;ngadto&nbsp;sa gobiyerno. Unya&nbsp;standard operating procedure na baya sa taga&nbsp;BIR&nbsp;nga kutob&nbsp;sa mga&nbsp;magbubuhis&nbsp;nga&nbsp;di magtagad&nbsp;sa&nbsp;&nbsp; ilang&nbsp;mga&nbsp;mando, ila&nbsp;gyung pasakaan&nbsp;og&nbsp;kaso aron adto nila paningla&nbsp;sa korte. Unya&nbsp;nganong giisip man ni Manny&nbsp;nga gi-harass siya sa BIR, mas maayo&nbsp;baya&nbsp;nga&nbsp;ang&nbsp;iyang&nbsp;mga abogado&nbsp;motin-aw kaniya basin&nbsp;kun&nbsp;tinuod&nbsp;nga&nbsp;may pagkuwang siya&nbsp;unya&nbsp;wa&nbsp;lang&nbsp;siya&nbsp;makaapas&nbsp;sa hustong&nbsp;husay&nbsp;sa iyang&nbsp;problema&nbsp;ngadto&nbsp;sa BIR. Basin nagdahum&nbsp;siya&nbsp;nga&nbsp;nakabayad&nbsp;na siya&nbsp;sa hustong&nbsp;buhis&nbsp;unya&nbsp;wa diay to.&nbsp;&nbsp; Di&nbsp;ba?</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=792348&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Jejomar vs. Mar</title>
<author>TALINGGAB Ni Manny Delos Santos Rabacal</author>
<date>
<month>March</month>
<day>30</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Naapiki na man hinoon si Chief Justice Renato Corona niining nagpadayon niyang impeachment trial. Inay nga makatabang kaniya kining mga testigos nga gipresentar sa depensa nakahatag na man hinoon kini og mga pagduda. Ang mga giingong nakapalit ug rehistradong tag-iya sa mga kayutaan nga gidudahang gipanag-iya ni Corona daw dili katuhuan. Si kanhi Manila Mayor Lito Atienza nga buot untang motabang sa depensa may tulubagon na hinoon sa Commission on Audit (COA). Napun-an pa ang listahan sa iyang mga kabtangan sa chief justice sa usa ka balay didto sa Estados Unidos. Gipakatap usab sa internet nga wala gayud diay honors si Corona sa dihang nag-eskuwela pa kini gikan sa elementary hangtud college sukwahi sa iyang gipanghambog. Sumala pa nga &quot;The truth will set you free.&quot; Nagsulti ba sa tinood si CJ Corona? * * * Gipaabot nga magsakbang na usab sila si Jejomar Binay ug Mar Roxas niining eleksiyon sa 2016&nbsp;pagka-presidente sa nasud. Kahinumduman nga nagtigi sila niadtong 2010 sa pagka-bise presidente diin naparot si Roxas. Daghang nahibulong niadto kay si Binay, nga mayor sa Makati, wala may national exposure itandi kang Roxas nga nakasilbi na isip cabinet member panahon pa ni Pres. Erap Estrada ug ni Pres. Gloria Arroyo sa wala pa siya mapiling senador. Karon si Bise Presidente Binay nakakuha og labing taas nga approval ug trust rating kay sa tanang mga opisyal sa gobiyerno. Si Roxas wa gyud igdungog sa survey gani gilupig siya nila ni Sen. Loren Legarda ug Sen. Chiz Escudero sa survey sa mga senatoriables. Kun dili usbon ni Mar ang iyang estilo pagdumala sa iyang pwesto sa gobiyerno ug sa Liberal Party maayo pang dili siya magpatugatuga kay bisan unsaon pag-alsa kaniya ni Kong. Tomas ilubong gayud siya'g taga-liog ni Jejomar. * * * Nahitabo na gayud ang panaghiusa sa mga partido ug personalidad nga kaatbang ni Kong. Tomas. Magpaluyo na kang Mayor Mike sila si kanhi Mayor Alvin Garcia, Bgy. Kapitan Jerry Guardo, mga Bgy. Konsehal Mary Ann delos Santos ug Joel Garganera, kanhi Bgy. Kapitan Emoc Rupinta ug daghang mga barangay kapitan. Dili ba mao man kini ang gikahadlokan ni Kong. Tomas? * * * Nanobra na man lagi kining mga buot mokandidato sa pagka-konsehal sa reformist group ni Mayor Mike Rama? Sumala pa gud ni Kong. Tomas nga maglisud kuno sa Mayor Mike sa pagpangita og mga kandidato sa iyang grupo. Sa pagkakaron, ang kandidato na lang sa pagka-kongresista sa north district ang ilang gipilian. Ang posibleng moatbang sa mga del Mar mao sila si kanhi konsehal ug CITOM Chairman Jack Jakosalem, Dr. Potenciano &quot;Yong&quot; Larrazabal 111 ug Lahug Bgy. Konsehal Mary Ann delos Santos. Si Jakosalem kanunay nga mogulang numero unong konsehal; si Larrazabal gikan sa usa ka inilang political family sa Ormoc, Leyte; ug si delos Santos mao ang lider nga gituhuan nga maoy hinungdan nga wala gayud makadaug si Osme&ntilde;a sa Lahug. * * * Email: mannyrabacal@yahoo.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=792353&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Classmate ni Corona</title>
<author>ARANGKADA Ni Leo Lastimosa</author>
<date>
<month>March</month>
<day>30</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Unsay imong palabihon?&nbsp;Ang pagpatigbabaw sa katarong?&nbsp;O ang pagpanalipod sa masalaypon nga mga paryente, mga higala ug kaubanan sa klase?&nbsp;Unsay imong ipatigbabaw?&nbsp;Ang kaayuhan sa mas daghan?&nbsp;O ang paglaban sa pamilya, sa klase, sa hut-ong, sa fraternity ug ubang kahugpongan? Mao ni ang kalibog ni Rene Santayana.&nbsp;Classmate ni Chief Justice Renato Corona sa Ateneo 1962 elementary ug 1966 high school graduating classes.&nbsp;Nahugno siya sa pagkabisto sa pagpamakak ni Corona sa iyang academic achievements.&nbsp;Human sa dugay’ng pamalandong, gipili ni Santayana ang katarong ug kaayuhan sa mas daghan pinaagi sa paghimo sa mosunod nga suwat ngadto sa ilang kaubanan sa klase: * * * “Nahasol ko sa gibisto sa mga sakop sa media (Newsbreak) nga academic resume nga gisumiter ni Corona sa Malakanyang niadtong 1992 sa iyang pagtrabaho sa administrasyon ni kanhi presidente Fidel Ramos ug sa screen grab sa resume ni Corona sa website sa Korte Suprema nga pulos namakak sa iyang academic honors. “Nakatimaan tingali mo sa listahan sa graduating classes nga gimantala sa media.&nbsp;Nahinumdom pa ko sa mga ngan sa mga nanghawod sa atong batch nga silang Edjop (Edgar Jopson), Bobby Jayme, Rhett Pleno, Jacques Schnabel, Inggo Diaz, Chito Gomez, Louie Hernandez, Dari Pagcaliwagan ug Benito Diaz.&nbsp;Wa kong kahinumdom sa ngan ni Corona nga naapil sa bisan unsang honors list sa atong katuigan sa Ateneo.&nbsp;Kamo? * * * &nbsp;“Nganong namakak man siya?&nbsp;Kapin sa gatos tang iyang classmates—wa ba siya mahadlok nga daghan natong mahinumdom sa tinuod nga nahitabo sa eskuylahan?&nbsp;Kahilas sa pasundayag sa iyang ka-arogante ug ka-ubos sa pagtan-aw sa iyang isigkatawo!&nbsp;Giisip ni nakong personal nga insulto kay nakabuling sa gamay’ng lunsay nga luna nga akong gitipigan ning kinabuhia.&nbsp;Di ko mahimong mangiyugpos lang ug makigkonsabo niya pinaagi sa pagpakahilom. “Kun di kasaligan ang usa ka tawo sa gagmay’ng butang, unsaon man nato pagsalig niya sa dagkong butang?&nbsp;Nganong giapil pa mang grade school ug high school sa iyang professional resume?&nbsp;Ug nganong namakak pa man siya ini? * * * &nbsp;“Ning kasoha, lisod ang pagdupa sa atong classmate, gawas lang kun andam kang mosakripisyo sa imong mga prinsipyo.&nbsp;Magpaabot pa unta ko sa mosunod nga mga panghitabo.&nbsp;Mora’g nahuman nang akong paghuwat.&nbsp;Suhito kaayo ta ning isyuha.&nbsp;Way labot ining Malakanyang, ni ang Senado, ni ang politika.&nbsp;Naglambigit ni sa prinsipyo ug kaligdong. “Bisan unsa pay sangpotan sa impeachment trial, si Rene Corona nakakumbinser nako nga di siya haom sa iyang katungdanan, sa bisan unsang responsableng katungdanan.&nbsp;Ang kinatibuk-ang gibug-aton sa tanan niyang bakak nakapapas sa bisan unsang moral nga sukaranan nga iyang kabarugan.&nbsp;Angay siyang moangkon sa iyang sala, mo-resign sa labing daling panahon ug molubong sa iyang ulo sa kauwaw.”&nbsp; * * * Email: leo_lastimosa@abs-cbn.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=792354&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Pagtuo ug pagsalig</title>
<author>RATED R. Ni Marlon Bellita</author>
<date>
<month>March</month>
<day>30</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Dunay panultihon nga nagkanayon &quot;Where there is light there is hope&quot; sa binisaya pa &quot;Asa ang kahayag anaa ang paglaum&quot;. (Pero dihay tinun-an na-late samtang nagpasabot ang magtutudlo sa maong panultihon) Mana : Class &quot;Where there is light there is hope&quot; means faith, trust and confidence. Bitoy: Good afternoon mam. Mana : Bitoy late na sab ka! Bitoy : Sorry Mam Mana : I will let you set-in to my class kun masulti nimo unsay sumpay ining &quot;where there is light- Bitoy: Ay kasayon Mam, &quot;Where there is light no browm out&quot;(Toink/Aguy!) Hehehehehehehehehehe! Natandog kaayo ko sa gipakitang kalig-on sa usa ka Oscar Tabanog nga taga Tigbao Zamboanga Del Sur nga nahimong bisita sa tulomanong Rated R sa DYAB 1512 ABANTE PA BISAYA tungod sab sa usa ka polis sa PNP Regional Office nga tigpaminawan nga maoy una niyang nadangpan. Ang 28 anyos nga si Oscar magsaguyod na nga molakaw ug dili na diritso nga motabi human atakeha sa sakit nga wala matino ang hinungdan ug klase sa atake nga miresulta sa iyang kasamtangang kahimtang. Bisan og lisod na nga molakaw, bisan mihural na ang iyang mga ginikanan nga makapatambal kaniya nanglimbasog pag-anhi sa Sugbo sa iyang kaugalingong paningkamot. Ang tuyo nanimpalad nga dunay tawo nga makatabang kaniya pagpahiling sa doktor. Wala makawang ang iyang kahago ug paningkamot pinaagi sa mga tigpaminawan sa DYAB. Nahatagan siya og kwarta pagpahiling sa doktor, napalitan sa kompletong tambal nga girisita ug nakauli nga may balon pang kwarta nga iyang magamitgamit. Ang labing nakapatandog naku sa iyang kahimtang dili ang abtik nga tabang sa mga Sugboanon kun dili ang iyang hugot nga pagtuo ug pagsalig sa iyang panlimbasog nga makakaplag og tubag sa iyang gitinguha. Talagsaong determinasyon taliwa sa kalayo ug kapit-os sa iyang kaugalingong kapasidad. Buhing sanglitanan, buhing sumbanan ug labaw sa tanan buhing kamatuoran nga ang kakulian dili babag pagpangita sa kalamposan. Manghod ra man sa akong gibati ang dili malalis nga kaaghop sa mga Sugbuanon tugoti ko nga akong pasalamatan ang kalumo sa kasingkasing sa mga binuhat nga mitabang kang Oscar ubos sa akong tulomanon.&nbsp;Akong pasalamat ni Mr. Jhonny V. Delos Reyes nga mas naila sa tulo ka titik nga &quot;JVR&quot; kinsa kanunay nga motabang sa mga nanginahanglan nga modangop sa DYAB, Sa akong bag-ong naila-ilang tigpaminawan nga si Mr. Novelito Quibod ug sa mga nagdumili pagpaila sa sulod ug sa gawas sa Nasud, ngadto kang Cebu Coast Guard Station Commander Rolando Punzalan ug kang Talisay City DSWD Head Bebeth Sulana daghan kaayong salamat. Dili man masiguro ang kaayohan ni Oscar sa mga tabang nga iyang nadawat apan dako siya og natampong sanglitanan sa pulong paningkamot ug panlimbasog. Og unsay labing halangdon nga sekreto ni Oscar sa iyang determinasyon? Pagtuo ug pagsalig sa labaw’ng makagagahum. (Maghisgot bitaw tag sanglitanan dihay usa ka tawo nga walay duha ka kamot) Buloy: Tan-awa nang tawo Toy nga walay kamot bisan sa kakulian nagsayawsayaw. Bitoy: Bitaw no maayo nga sanglitanan.&nbsp;(Ilang giduol ug gipangutana) Buloy: Bay pwede mahibaw-an unsay imong sekreto malipayon ka man bisan walay kamot? Bitoy: Bitaw Bay segi kag sayawsayaw bisan pungkol, belib kay mi nimo. Menggoy: Dili ko malipayon oy ug wala sad ko magsayawsayaw. Buloy/Bitoy: Ha! nag-unsa man diay ka? Menggoy: Katol kaayo akong bugan mao nga ako nalang gikisikisi (Toink!/Ayay!) Hehehehehehehehehehehehehehehe! (Pero niay deadly ay nga sanglitanan sa duha ka piniriso) Siano: Bay unsay sala nimo? Menggoy: Gipatay naku akong asawa. Siano : Pilay priso? Menggoy : Usa ka bulan ra. Siano: Ha! usa ra ka bulan? ang ako nga kulata ra pito ko ka bulan prisohon may pag ako na lang sad gipatay da. Inig human sa usa ka bulan gawas naka? Menggoy: lethal ejection na. Siano :&nbsp;Ayay! (Toink!) Hehehehehehehehehehehehehe! (emailad:jomar_bellita@yahoo.com)</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=792355&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>EDITORYAL - Wala na sanang korap sa mga bagong parak</title>
<author></author>
<date>
<month>March</month>
<day>30</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>MAYROONG 120 bagong pulis na nagtapos sa Philippine National Police Academy (PNPA) noong nakaraang linggo. At nakatuon sa kanila ang tingin ng mamamayan. Sa mga ito kaya ay may lulutang pang mga corrupt o sila ang magbaba-ngon sa masamang imahe ng PNP. Ngayon, kapag sinabing pulis, ang unang sasaisip ay “kotong” at “hulidap”. Kapag nakakita ng nakaunipormeng pulis, corrupt ang naiisip. Kaya mariin ang binitawang pananalita ni President Noynoy Aquino sa mga bagong gra-duate ng Sinagtala Class of 2012. Sabi ni Aquino sa kanyang talumpati, para makuha ang respeto ng taumbayan, gawin nang maayos at malinis ang trabaho at labanan ang tukso ng corruption. “Sa mga magsisipagtapos ngayon, kumpyansa akong taas-noo ninyong maisusuot ang bagong uniporme at maipagmamalaki ang inyong papel sa lipunan. Bilang mga bagong pulis, bumbero at warden, maipagmamalaki ninyong bahagi na kayo ng propesyong kinikilala at nirerespeto ng mamamayan hindi dahil sa korapsyon o pangongo-t&shy;ong kundi dahil sa inyong sakripisyo at katapa-ngan,’’ sabi ng Presidente sa bagong graduates. Maraming pulis ang nasasangkot sa kung anu-anong masamang gawain. Kamakailan lamang, sinibak ang mga pulis na kabilang sa MPD Station 3 dahil sa pangongotong ng milyong piso sa Korean nationals dahil sa illegal na droga. Inakusahan nilang nag-iingat ng shabu ang mga Koreano. Heto pa. Apat na pulis, ang isa ay mataas na opisyal ang inakusahang pumatay sa isang businesswoman at saka itinapon ang bangkay sa poso negro. Itinuro sila ng kasamahan ding pulis. Naging bukambibig ang mga pulis sa pag torture para mapaamin ang suspek. Gaya ng ginawa ng isang police inspector sa isang holdaper na tinalian ang ari para lamang umamin. Nakunan ng video ang pagpapahirap sa suspek. Itakwil ang corruption sa PNP. Sana ang mga nagtapos sa PNPA Class of 2012 ang magsimula para maibangon ang nasirang imahe ng PNP.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=792452&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Miriam pinetisyong alisin sa UN Court</title>
<author>SAPOL Ni Jarius Bondoc</author>
<date>
<month>March</month>
<day>30</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>MERONG mga nagsasabi na umaarte lang si Miriam Defensor Santiago tuwing nagwawala ito sa publiko. Naggagalit-galitan daw siya dahil may ilan sa social media na tumitingala sa gawi niya bilang katapangan at katalinuhan. Kailangan niya umano ang ganoong imahe para ikubli ang tunay na pagkatao (76% o pasang-awa lang ang grado sa bar exams nu’ng 1969) at ginagawang pagpo-pork barrel. Meron ding nagsasabing tunay nang nahihibang ang senadora. May sakit umano siya na hyperthyroid. Nagbubunsod ito ng pagka-mainitin ng ulo. At dahil meron din siyang hypertension, sumisikad ang kanyang blood pressure tuwing nagwawala. Teyorya pa nga ng iba, talagang may tililing si Miriam. Tinatanaw nila ang kalangitan kung kabilugan ng buwan kapag nilalait o minumura niya sa prosecutors ni impeached Chief Justice Renato Corona. Ano man sa dalawang rason, dumadami ang pumi-pirma sa on-line petitions na harangin ang pag-upo niya bilang huwes sa International Criminal Court. Dalawang bersiyon ang kumakalat. Isa ang nagsimula sa Pilipinas, at nakatuon sa administrasyong Noynoy Aquino, na pinakikiusapang bawiin ang pag-lobby nito na mailuklok sa ICC si Miriam. Lubos umanong mapapahiya ang Pilipinas kapag sa ICC siya nanghiya ng mga prosecutors, sakdal o kapwa huwes. Ikalawang petisyon ang pinasimulan ng mga Filipino-Americans, nakatuon mismo sa ICC, at nakikiusap na huwag siyang payagang umupo bilang huwes. Pareho rin ang rason: Maninigaw, magmamaliit siya ng kapwa-tao. Pinapanood pa kung hanggang saan aabot ang dalawang petisyon: Matupad kaya o maudlot sa pakay. Pero iisa ang nakalakip na mensahe sa Senado: Rendahan ng mga kapwa-senador ang kawalang-modo. * * * Makinig sa Sapol, Sabado, 8-10 ng umaga, DWIZ (882-AM). E-mail: jariusbondoc@gmail.com</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=792454&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ayaw'g kompyansa Sir Tom</title>
<author>RENBOR PATROL Ni Rene U. Borromeo</author>
<date>
<month>March</month>
<day>31</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Pastilan... kinsa kaha ang nag-report ngadto ni Kongresista Tomas Osme&ntilde;a nga giputol na ang mga kahoy diha sa project site sa “Ciudad” daplin sa Governor Mariano Cuenco Avenue nga sakop sa barangay Apas. Tungod sa maong report, napugos si Tommy pagpasaka og kaso nga kalapasan sa Anti-Graft Law batok sa duha ka opisyal sa DENR-Environmental Management Bureau (EMB) ug sa developer sa Ciudad Project. Alang nako mas maayo tingali nga ipa-double check g’yud ni Tommy ang mga report nga iyang madawat. Dili siya deritso nga mosalig kay tan-awa, sama karon, kadaku nga kauwawan ani. Sama sa una, gibutyag ni Tommy sa usa namo ka press conference atul nga mayor pa siya, nga si Governor Gwen Garcia adunay balay diha sa Maria Luisa Village, apan nasayran nga dili diay tinuod. Kadto gikan gihapon sa sayop nga report nga miabot ni Tommy. Maayo nga pangutan-on nato si Atty. Benjamin Militar kay siya man ang nag-notarized sa affidavit ni Tommy kun kinsa ang nagpreparar niini. Dili lang usa ko moingon nga si Atty. Militar ang tinubdan sa report kay dili man g’yud maingon nga kon kinsa ang nagnotaryo sa dukomento, mao usab ang naghimo niini. * * * Sukad sa milabay’ng mga dekada, ang dakbayan sa Sugbo kanunay man g’yud nga mag-una kun ang gidaghanon sa crime volumes maoy hisgutan. Dili na man kini isyu pa alang niadtong mga suheto sa sitwasyon. Nganong nakaingon ko niini? Nahimo ko nga police reporter sulod sa dul-an sa 11 ka tuig mao man gani nga dili na ko inosente kabahin sa crime rate, index ug non index crimes ug uban pa nga mga termino. Sa tanang mga siyudad dinhi sa Central Visayas, dihang duna pa la’y siyam pa niadto ka dakbayan ang tibuok rehiyon, kanunay g’yud nga mag-una sa gidaghanon sa krimen. Abi ninyo og ngano? Basi sa report sa National Statistics Office (NSO), ang dakbayan sa Sugbo nga gilangkoban sa 32,000 ka hektareyas, maoy labing daghan og mga tawo nga nagpuyo o temporaryo nga nag-estar. Bisan og ang tibuok probinsya sa Siquijor nga gilangkoban og unom ka lungsod ang iyang mga lumulopyo dili makalabay sa mga tawo nga nagpuyo dinhi sa dakbayan. Kana wala pay labot niadtong mga tawo nga moanhi lang sa dakbayan panahon sa adlaw kay nagtrabaho o mosuroy nga gikan sa lagyo nga dapit. Ang isyu diha kun mosaka pag-ayo ang gidaghanon sa krimen unya daghan niini ang wala masulbad mao kana ang maisip nga kwestyonable. Mao kana nga ang mga polis reporters angay nga motan-aw pag-ayo sa crime statistics ilabi na ang “crime-solution efficiency.” Ikaduha, bantayan nila ang posible nga binuang sa mga polis. Kaniadto dihang police reporter pa ako, nasakpan nako ang binuang diin wala itug-an sa mga hepe sa kapolisan ang tinuod nga gidaghanon sa krimen. Nahitabo kini atul nga ang direktor sa Police Regional Office-7 mao pa si Chief Superintendent Avelino Razon sa tuig 2001. Ang rason ra g’yud sa kapolisan niini mao nga kuwang sila og mga sakop. Dinhi gud sa dakbayan mora’g kinahanglan kita og 1,500 ka polis kay ang atong populasyon miabot na man og dul-an sa 800,000. Basi sa police-population ratio, kinahanglan nga sa matag 500 ka lumulopyo dunay usa ka polis sa mga dapit nga giisip nga highly-urbanized city, sama sa dakbayan sa Sugbo. Karon, 914 ra ka polis ang dia sa atong dakbayan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=792740&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
<article>
<title>Ang tulo ka ang-ang sa kinabuhi</title>
<author>MGA LAMAS SA KINABUHI HINIKAY Ni Padre Reynaldo T. Cui</author>
<date>
<month>March</month>
<day>31</day>
<year>2012</year>
</date>
<body>Ginaingon pa nila nga kun ikaw nahisakop sa mga: TEENS: You have all the time and energy but no money. WORKERS: You have the money and energy but no time. OLDIES: You have all the time and money but no more energy. Ang pagtulon-an tinguhaa nga malipay ka sa matag gutlo sa imong kinabuhi kay dili nimo mahakgom ang tanan.</body>
<link>http://www.philstar.com/Article.aspx?articleId=792742&publicationSubCategoryId=94</link>
</article>
</data>